<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Software Educativo | Bioestadística edu</title><link>https://maicel.netlify.app/tags/software-educativo/</link><atom:link href="https://maicel.netlify.app/tags/software-educativo/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>Software Educativo</description><generator>Hugo Blox Builder (https://hugoblox.com)</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Sun, 28 Sep 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><image><url>https://maicel.netlify.app/media/icon_hu_551fbaee136b383e.png</url><title>Software Educativo</title><link>https://maicel.netlify.app/tags/software-educativo/</link></image><item><title>SIMED: Simulación Médica en Línea para el Aprendizaje del Proceso de Atención</title><link>https://maicel.netlify.app/project/simed-simulacion-medica-en-linea/</link><pubDate>Sun, 28 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maicel.netlify.app/project/simed-simulacion-medica-en-linea/</guid><description>&lt;h1 id="simed-entrenando-el-proceso-de-atención-médica-con-simulación">SIMED: Entrenando el Proceso de Atención Médica con Simulación&lt;/h1>
&lt;p>En la enseñanza de las ciencias médicas, los estudiantes enfrentan un dilema constante: el volumen creciente de conocimientos que deben asimilar en plazos cada vez más cortos, y las limitaciones inherentes a la práctica clínica con pacientes reales. Aquí es donde la simulación médica emerge como una herramienta clave.&lt;/p>
&lt;p>Nuestro proyecto, &lt;strong>SIMED (Sistema para Entrenamiento en Línea del Proceso de Atención Médica)&lt;/strong>, fue desarrollado para superar esas barreras. Diseñado con filosofía de código abierto y tecnología web, SIMED permite crear, editar y ejecutar simulaciones clínicas realistas que reproducen la lógica del método clínico, fortaleciendo las habilidades de razonamiento diagnóstico y la toma de decisiones.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h1 id="por-qué-simed">¿Por qué SIMED?&lt;/h1>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>Reproduce la lógica real del proceso de atención médica, evitando esquemas rígidos.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Accesible y multiplataforma, gracias a su interfaz web en PHP/MySQL.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Flexible para docentes, que pueden crear y personalizar simulaciones adaptadas a sus programas.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Seguro y colaborativo, con roles diferenciados (estudiantes, profesores y administradores).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h1 id="una-herramienta-para-la-educación-médica">Una Herramienta para la Educación Médica&lt;/h1>
&lt;p>El empleo de SIMED abre nuevas posibilidades para la docencia médica cubana y de otros países de la región. Su implementación contribuye a una enseñanza más racional, inclusiva y segura, sin sustituir la práctica clínica con pacientes, sino complementándola con experiencias simuladas de alta calidad.&lt;/p>
&lt;h1 id="conclusión">Conclusión&lt;/h1>
&lt;p>SIMED no es solo un software: es una apuesta por un modelo de enseñanza más moderno, inclusivo y efectivo. Al democratizar la creación y el uso de simulaciones clínicas, acerca la práctica médica a los estudiantes de forma segura, accesible y científicamente rigurosa.&lt;/p></description></item></channel></rss>