<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Paso a Paso R Para Machine Learning en Tesis | Bioestadística edu</title><link>https://maicel.netlify.app/tags/paso-a-paso-r-para-machine-learning-en-tesis/</link><atom:link href="https://maicel.netlify.app/tags/paso-a-paso-r-para-machine-learning-en-tesis/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>Paso a Paso R Para Machine Learning en Tesis</description><generator>Hugo Blox Builder (https://hugoblox.com)</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Thu, 08 Feb 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><image><url>https://maicel.netlify.app/media/icon_hu_551fbaee136b383e.png</url><title>Paso a Paso R Para Machine Learning en Tesis</title><link>https://maicel.netlify.app/tags/paso-a-paso-r-para-machine-learning-en-tesis/</link></image><item><title>Cómo entrenar y validar un modelo de predicción clínica</title><link>https://maicel.netlify.app/posts/2025-02-08-como-entrenar-y-validar-un-modelo-de-machine-learnig/</link><pubDate>Thu, 08 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maicel.netlify.app/posts/2025-02-08-como-entrenar-y-validar-un-modelo-de-machine-learnig/</guid><description>&lt;p>🎧 &lt;strong>Escucha el podcast de esta publicación&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;audio controls >
&lt;source src="https://ia600607.us.archive.org/24/items/articulo-steyember/_Articulo_Steyember.mp3" type="audio/mpeg">
&lt;/audio>
&lt;p>Si usted es un investigador en salud, estudiante de posgrado, maestría o doctorado en el campo de las ciencias biomédicas, y quiere enfocar su trabajo en el desarrollo de &lt;strong>modelos de predicción clínica&lt;/strong> para el &lt;strong>diagnóstico&lt;/strong> o el &lt;strong>pronóstico&lt;/strong>, es probable que haya llegado a la fase donde la metodología se vuelve un muro. No conoce qué pasos seguir, qué software utilizar o, después de meses de trabajo, existen dudas sobre su utilidad en contextos diferentes a los que fue creado.&lt;/p>
&lt;p>Hoy en día, muchas tesis de alto nivel giran en torno a la creación de modelos de predicción clínica (usando técnicas de regresiones avanzadas o Machine Learning).&lt;/p>
&lt;p>Este post es su traductor metodológico y un tutorial. Muestro algunos consejos sobre cómo hacer un modelo predictivo y algunas experiencias que yo mismo pasé en mi tesis de doctorado.&lt;/p>
&lt;p>Olvídese del código críptico y céntrese en la lógica: vamos a desglosar los siete pasos cruciales del método Steyerberg para que su modelo predictivo sea robusto, confiable y publicable. Deje de sentir dolor con la estadística; convierta su modelo en una herramienta clínica útil.&lt;/p>
&lt;h1 id="estrategia-de-modelado">Estrategia de modelado&lt;/h1>
&lt;p>Contar con una estrategia de modelado correcta es esencial para desarrollar y validar modelos de predicción. En este artículo, exploraremos las siete etapas clave del proceso de modelado propuesto por Ewout Steyerberg en su artículo (1).&lt;/p>
&lt;h2 id="sec-1">1. Definición del problema e inspección de datos&lt;/h2>
&lt;p>El primer paso en cualquier proyecto de modelado es &lt;strong>definir claramente el problema de investigación&lt;/strong> y seleccionar la &lt;strong>variable de resultado&lt;/strong> adecuada.&lt;/p>
&lt;div class="flex px-4 py-3 mb-6 rounded-md bg-primary-100 dark:bg-primary-900">
&lt;span class="pr-3 pt-1 text-primary-600 dark:text-primary-300">
&lt;svg height="24" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 24 24">&lt;path fill="none" stroke="currentColor" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="1.5" d="m11.25 11.25l.041-.02a.75.75 0 0 1 1.063.852l-.708 2.836a.75.75 0 0 0 1.063.853l.041-.021M21 12a9 9 0 1 1-18 0a9 9 0 0 1 18 0m-9-3.75h.008v.008H12z"/>&lt;/svg>
&lt;/span>
&lt;span class="dark:text-neutral-300">&lt;h3 id="variable-de-resultado">Variable de resultado&lt;/h3>
&lt;p>La &lt;strong>variable de resultado&lt;/strong> debe definirse con precisión: especifica &lt;strong>qué evento se predice&lt;/strong>, &lt;strong>cómo y cuándo se mide&lt;/strong>, y el &lt;strong>horizonte temporal de predicción&lt;/strong> (por ejemplo, mortalidad a 30 días). Indica además el método de evaluación y si hubo &lt;strong>cegamiento&lt;/strong> respecto a los predictores, para garantizar coherencia y validez del modelo.&lt;/p>&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;p>Durante esta fase, también realizamos un análisis exploratorio de datos (EDA) para comprender las características de las variables y detectar posibles problemas, como &lt;strong>datos atípicos&lt;/strong> o &lt;strong>valores faltantes&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-r" data-lang="r">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e"># Realiza una descripción general del conjunto de datos&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e"># Instala y Carga de Librerías útiles &lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">library&lt;/span>(caret)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">library&lt;/span>(MLDataR) &lt;span style="color:#75715e"># para utilizar la biblioteca diabetes_data&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">library&lt;/span>(dplyr)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">library&lt;/span>(dlookr) &lt;span style="color:#75715e"># para EDA&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">library&lt;/span>(predtools)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e"># Cargar el conjunto de datos&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">data&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;gusto&amp;#34;&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>gusto &lt;span style="color:#f92672">&amp;lt;-&lt;/span> gusto
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e"># EDA&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>descripcion &lt;span style="color:#f92672">&amp;lt;-&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">overview&lt;/span>(gusto)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">summary&lt;/span>(descripcion) &lt;span style="color:#75715e"># descripción general del conjunto de datos&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;!-- Para conocer más detalles sobre el proceso de ¨Exploratory Data Analysis (EDA)¨ [ver la publicación dedicada a este tema](es/post/2025-02-11-eda/_index.Rmd) -->
&lt;h2 id="sec-2">2. Codificación de las variables predictoras&lt;/h2>
&lt;p>La &lt;strong>codificación&lt;/strong> adecuada de las &lt;strong>variables predictoras&lt;/strong> es fundamental para construir modelos robustos.&lt;/p>
&lt;p>Es probable que debas utilizar técnicas como la agrupación de categorías poco frecuentes y la creación de predictores resúmenes para simplificar información correlacionada. Además, cuando las relaciones entre variables no son lineales, aplicamos herramientas como &lt;strong>splines cúbicos restringidos&lt;/strong> , que permiten capturar patrones complejos sin comprometer la precisión del modelo.&lt;/p>
&lt;p>Dicotomizar predictores cuantitativos (por ejemplo, transformar una variable continua como la edad o la presión arterial en una variable binaria, como “≥65 años = 1” y “&amp;lt;65 = 0”) es considerada una mala práctica metodológica.&lt;/p>
&lt;h2 id="sec-3">3 .Especificación del tipo de modelo&lt;/h2>
&lt;p>La elección del modelo depende del tipo de relación que queremos capturar entre las variables.&lt;/p>
&lt;p>
&lt;figure >
&lt;div class="flex justify-center ">
&lt;div class="w-100" >&lt;img alt="" srcset="
/posts/2025-02-08-como-entrenar-y-validar-un-modelo-de-machine-learnig/modelos_elecion_hu_8c0e0341cce17729.webp 400w,
/posts/2025-02-08-como-entrenar-y-validar-un-modelo-de-machine-learnig/modelos_elecion_hu_7b91ac5dc10d2f43.webp 760w,
/posts/2025-02-08-como-entrenar-y-validar-un-modelo-de-machine-learnig/modelos_elecion_hu_e3e07ff54d991fd6.webp 1200w"
src="https://maicel.netlify.app/posts/2025-02-08-como-entrenar-y-validar-un-modelo-de-machine-learnig/modelos_elecion_hu_8c0e0341cce17729.webp"
width="760"
height="507"
loading="lazy" data-zoomable />&lt;/div>
&lt;/div>&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;p>Un aspecto clave es la selección de predictores finales para lo que se emplean varios métodos. Sin embargo, la aplicación mecánica de métodos algorítmicos tradicionales, como la Regresión Paso a Paso (RPP), ha demostrado ser inconsistente y poco robusta, especialmente en el contexto de las aplicaciones biomédicas y sociales.&lt;/p>
&lt;h2 id="sec-4">4. Estimación del Modelo&lt;/h2>
&lt;p>El paso de estimación del modelo es un componente central del desarrollo de modelos predictivos, orientado a obtener los parámetros o estructuras que mejor expliquen los datos de entrenamiento. Su propósito es equilibrar el ajuste al conjunto de datos con la capacidad del modelo para generalizar a nuevas observaciones.&lt;/p>
&lt;p>La regularización es una estrategia clave dentro de este proceso, diseñada para reducir el sobreajuste (overfitting) mediante la introducción controlada de sesgo que estabiliza las predicciones.&lt;/p>
&lt;p>Modelos paramétricos (p. ej., regresión): emplean técnicas de contracción o shrinkage (como LASSO o Ridge regression) que aplican una penalización sobre los coeficientes estimados —basados en máxima verosimilitud penalizada—, reduciendo la varianza y evitando predicciones extremas.&lt;/p>
&lt;p>Modelos de machine learning (p. ej., XGBoost, SVM, Random Forest): utilizan la optimización de hiperparámetros (como la tasa de aprendizaje, el parámetro C o la profundidad de los árboles) para controlar la complejidad del modelo. Estos ajustes inducen un sesgo controlado que mejora la validez externa y la estabilidad predictiva frente a nuevos datos.&lt;/p>
&lt;p>En conjunto, la estimación y la regularización contribuyen a lograr un modelo más robusto y generalizable, especialmente cuando se combinan con una validación interna adecuada (como cross-validation o bootstrap).&lt;/p>
&lt;h2 id="sec-5">5. Evaluación del Rendimiento del Modelo&lt;/h2>
&lt;p>El rendimiento del modelo se evalúa mediante métricas como calibración y discriminación . La calibración mide la concordancia entre las predicciones y los resultados observados, mientras que la discriminación evalúa la capacidad del modelo para distinguir entre pacientes con diferentes resultados. Herramientas como las rectas de calibración y la validación cruzada de 10 pliegues fueron fundamentales para asegurar la calidad del modelo.&lt;/p>
&lt;h2 id="sec-6">6. Evaluación de la Validez del Modelo&lt;/h2>
&lt;p>La validación del modelo es un paso crítico para garantizar su aplicabilidad en diferentes contextos. En este estudio, utilizamos tanto validación interna como externa , empleando particiones temporales y geográficas para reflejar escenarios reales. Este enfoque nos permitió evaluar la robustez del modelo frente a cambios en el tiempo y variaciones regionales.&lt;/p>
&lt;h2 id="sec-7">7. Presentación del modelo&lt;/h2>
&lt;p>La presentación efectiva es crucial para la adopción clínica. Un modelo perfecto es inútil si los médicos no pueden interpretarlo fácilmente. Considera:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Nomogramas&lt;/strong>: Ideales para uso rápido en consulta&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Aplicaciones web/móviles&lt;/strong>: Para integración en flujos de trabajo clínicos&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Puntuaciones de riesgo&lt;/strong>: Simplificadas para triaje rápido&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Documentación clara&lt;/strong>: Incluyendo limitaciones y casos de uso&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Recuerda: la transparencia en la presentación favorece la confianza clínica.&lt;/p>
&lt;p>¿Has aplicado estas técnicas en tus proyectos de Machine Learning? ¿Qué estrategias usas para entrenar y validar tus modelos? Déjame tus comentarios 💬: comparte tus experiencias, dificultades o tips contigo. ¡Juntos podemos enriquecer este conocimiento!&lt;/p>
&lt;h1 id="bibliografía">Bibliografía&lt;/h1>
&lt;ol>
&lt;li>Steyerberg EW, Vergouwe Y. Towards better clinical prediction models: seven steps for development and an ABCD for validation. European Heart Journal [Internet]. 1 de agosto de 2014 [citado 9 de mayo de 2021];35(29):1925-31. Disponible en: &lt;a href="https://academic.oup.com/eurheartj/article-lookup/doi/10.1093/eurheartj/ehu207" target="_blank" rel="noopener">https://academic.oup.com/eurheartj/article-lookup/doi/10.1093/eurheartj/ehu207&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ol></description></item></channel></rss>