<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Bioestadística edu</title><link>https://bioestadisticaedu.com/</link><atom:link href="https://bioestadisticaedu.com/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>Bioestadística edu</description><generator>Hugo Blox Builder (https://hugoblox.com)</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Mon, 24 Oct 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><image><url>https://bioestadisticaedu.com/media/icon_hu_551fbaee136b383e.png</url><title>Bioestadística edu</title><link>https://bioestadisticaedu.com/</link></image><item><title>Los siete pecados capitales del protocolo y del Plan de Análisis Estadístico: confesiones de un regulador</title><link>https://bioestadisticaedu.com/post/siete-pecados-protocolos-clinicos/</link><pubDate>Tue, 28 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bioestadisticaedu.com/post/siete-pecados-protocolos-clinicos/</guid><description>&lt;p>&lt;em>¿Sabías que más de la mitad de los protocolos de ensayos clínicos requieren modificaciones antes de su aprobación debido a deficiencias metodológicas evitables?&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Imagine la escena: tras &lt;strong>meses de trabajo meticuloso&lt;/strong>, el &lt;strong>protocolo&lt;/strong> de su &lt;strong>ensayo clínico regresa&lt;/strong> con una &lt;strong>solicitud de información adicional&lt;/strong> por parte de la autoridad reguladora, por lo que tendrás que hacer &lt;strong>modificaciones&lt;/strong> para someterlo a una nueva evaluación.&lt;/p>
&lt;div class="flex px-4 py-3 mb-6 rounded-md bg-primary-100 dark:bg-primary-900">
&lt;span class="pr-3 pt-1 text-primary-600 dark:text-primary-300">
&lt;svg height="24" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 24 24">&lt;path fill="none" stroke="currentColor" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="1.5" d="m11.25 11.25l.041-.02a.75.75 0 0 1 1.063.852l-.708 2.836a.75.75 0 0 0 1.063.853l.041-.021M21 12a9 9 0 1 1-18 0a9 9 0 0 1 18 0m-9-3.75h.008v.008H12z"/>&lt;/svg>
&lt;/span>
&lt;span class="dark:text-neutral-300">Una &lt;strong>Solicitud de Información Adicional (SIA)&lt;/strong> es un mecanismo formal utilizado generalmente por &lt;strong>autoridades reguladoras&lt;/strong> o &lt;strong>comités de revisión&lt;/strong> (ej. comités de ética de la investigación), para solicitar al &lt;strong>promotor&lt;/strong> o al &lt;strong>investigador&lt;/strong> &lt;strong>datos&lt;/strong>, &lt;strong>documentos o aclaraciones&lt;/strong> que se consideran &lt;strong>ambiguos&lt;/strong> o &lt;strong>insuficientes&lt;/strong> en la &lt;strong>documentación&lt;/strong> presentada para la &lt;strong>Solicitud de Autorización&lt;/strong>.&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;p>Muchas modificaciones posteriores a la &lt;strong>Solicitud de Autorización (CTA, del inglés Clinical Trial Application)&lt;/strong> no surgen de la complejidad inherente al proceso de evaluación, sino de deficiencias &lt;strong>prevenibles en la planificación&lt;/strong> de la investigación. Este tipo de cambios genera un doble perjuicio: &lt;strong>demoras&lt;/strong> en la disponibilidad de terapias innovadoras y &lt;strong>gastos innecesarios de recursos&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;details class="spoiler " id="spoiler-1">
&lt;summary class="cursor-pointer">La prevalencia de enmiendas evitables en protocolos varía significativamente según la jurisdicción y el contexto clínico específico del estudio (Haz clic para ver detalles)&lt;/summary>
&lt;div class="rounded-lg bg-neutral-50 dark:bg-neutral-800 p-2">
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>Tufts-CSDD evaluó 836 protocolos de ensayos clínicos. El 45% de las enmiendas se consideraron evitables, principalmente por &lt;strong>defectos de diseño&lt;/strong> y &lt;strong>viabilidad&lt;/strong>. Además, el 57% de los ensayos tuvieron al menos una enmienda sustancial, con un promedio de dos enmiendas por protocolo y un retraso medio de tres meses (1).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Una actualización (Tufts-CSDD, 2024) basada en 950 protocolos mostró un aumento a 76% de protocolos con enmiendas y una media de tres enmiendas por protocolo, donde se confirma una &lt;strong>tendencia al alza&lt;/strong> (3).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>En ensayos de &lt;strong>oncología&lt;/strong>, la frecuencia de enmiendas fue aún mayor: 91.1% de los protocolos presentaron al menos una, con un promedio de cuatro enmiendas por estudio, el &lt;strong>ámbito de mayor prevalencia&lt;/strong> (4).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Datos regulatorios de la MHRA (Reino Unido) indican que más del 50% de las &lt;strong>solicitudes de autorización&lt;/strong> de ensayo clínico (CTA) &lt;strong>requieren información adicional&lt;/strong> o corrección antes de su aprobación, evidenciando deficiencias documentales evitables (6).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>De forma global, se estima que entre 40% y 45% de las enmiendas sustanciales son evitables, mientras que cerca de la &lt;strong>mitad de las solicitudes regulatorias&lt;/strong> iniciales requieren ajuste o &lt;strong>aclaraciones por causas prevenibles&lt;/strong> (1, 3, 6).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/div>
&lt;/details>
&lt;p>Las &lt;strong>modificaciones evitables&lt;/strong> se originan en fallos internos de &lt;strong>planificación&lt;/strong>, a diferencia de las &lt;strong>inevitables&lt;/strong>, que responden a &lt;strong>causas externas&lt;/strong> (p. ej., nuevas directrices o nueva información de seguridad). Las causas de las &lt;strong>modificaciones evitables&lt;/strong> se pueden clasificar en dos categorías principales:&lt;/p>
&lt;details class="spoiler " id="spoiler-2">
&lt;summary class="cursor-pointer">1. Fallos en el diseño del protocolo que comprometen la validez interna del estudio (Haz clic para ver detalles)&lt;/summary>
&lt;div class="rounded-lg bg-neutral-50 dark:bg-neutral-800 p-2">
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th style="text-align: left">Fallo de Diseño&lt;/th>
&lt;th style="text-align: left">Descripción&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align: left">&lt;strong>Defectos o inconsistencias en el diseño (general)&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align: left">Errores subyacentes (incluyendo &lt;strong>criterios de inclusión/exclusión inapropiados&lt;/strong> que introducen sesgo o heterogeneidad innecesaria) que obligan a &lt;strong>modificaciones mayores y evitables&lt;/strong>, comprometiendo la aceptación regulatoria.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align: left">&lt;strong>Ambigüedad de objetivos y resultados (problemas para formular el problema científico y su operacionalización)&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align: left">Falta de &lt;strong>claridad, validación u operacionalización&lt;/strong> de los &lt;strong>objetivos primarios/secundarios&lt;/strong> o los &lt;strong>criterios de resultado&lt;/strong> (&lt;em>endpoints&lt;/em>), lo que dificulta la medición inequívoca del efecto del tratamiento.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align: left">&lt;strong>Diseño inadecuado&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align: left">Elección de un diseño que introduce sesgo o no permite una &lt;strong>prueba de inferencia estadística&lt;/strong> válida (p. ej., diseños de &lt;strong>no inferioridad&lt;/strong> sin margen justificado), lo que invalida el &lt;strong>estimando&lt;/strong> central del estudio.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align: left">&lt;strong>Carencia de justificación metodológica&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align: left">&lt;strong>Ausencia de fundamentación documentada&lt;/strong> para elementos críticos (selección del comparador, enmascaramiento, aleatorización, dosis, duración), para los &lt;strong>parámetros estadísticos&lt;/strong> (tamaño del efecto), o para las &lt;strong>reglas de análisis interino/detención temprana&lt;/strong> que controlan el error tipo I.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align: left">&lt;strong>Insuficiencia en el fundamento científico (base preclínica/clínica)&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align: left">Falta de &lt;strong>datos preclínicos de seguridad o clínicos previos (fase I/II)&lt;/strong> que respalden la dosis, la duración o el perfil de riesgo propuesto, haciendo el estudio &lt;strong>no ético o inútil&lt;/strong>.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align: left">&lt;strong>Errores en el plan de análisis estadístico&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align: left">Fallos en la &lt;strong>aplicación de principios estadísticos&lt;/strong> (cálculo muestral final incorrecto) o en el control del &lt;strong>error tipo I&lt;/strong> (p. ej., no corrección de multiplicidad). Incluye la omisión o &lt;strong>falta de justificación de la estrategia de manejo de datos faltantes&lt;/strong> o &lt;strong>eventos intercurrentes&lt;/strong> (ICH E9 (R1)).&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;/div>
&lt;/details>
&lt;details class="spoiler " id="spoiler-3">
&lt;summary class="cursor-pointer">2. Problemas operativos y de viabilidad que afectan la capacidad de ejecución (Haz clic para ver detalles)&lt;/summary>
&lt;div class="rounded-lg bg-neutral-50 dark:bg-neutral-800 p-2">
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th style="text-align: left">Fallo de Viabilidad Operativa&lt;/th>
&lt;th style="text-align: left">Descripción y Consecuencia&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align: left">&lt;strong>Riesgo de reclutamiento no viable&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align: left">El número de participantes requerido &lt;strong>no es realista&lt;/strong> o la &lt;strong>tasa de reclutamiento proyectada es inalcanzable&lt;/strong> debido a la baja incidencia de la enfermedad, la competencia con otros estudios o la sobrecarga de los centros. Consecuencia: &lt;strong>fracaso del estudio por baja potencia estadística o incumplimiento de plazos&lt;/strong>.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align: left">&lt;strong>Capacidad de reclutamiento no justificada&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align: left">El promotor no aporta &lt;strong>evidencia realista&lt;/strong> (datos históricos, demografía de la población o tasas de detección) que respalde la posibilidad de reclutar la muestra requerida en el plazo previsto, generando una &lt;strong>incertidumbre operativa inaceptable&lt;/strong>.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align: left">&lt;strong>Complejidad y carga desproporcionada&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align: left">Inclusión de &lt;strong>procedimientos de tratamiento o seguimiento excesivamente gravosos&lt;/strong> para el participante o el personal de investigación, lo que aumenta significativamente la &lt;strong>tasa de abandono (&lt;em>dropout&lt;/em>)&lt;/strong> o resulta en &lt;strong>datos faltantes&lt;/strong> (ICH E6 (R3), B.4.3(b)).&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align: left">&lt;strong>Insuficiencia de recursos en el sitio clínico&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align: left">Falta de &lt;strong>personal cualificado, equipo especializado, tiempo de dedicación o infraestructura&lt;/strong> en los centros de investigación para ejecutar los procedimientos del protocolo, resultando en &lt;strong>desviaciones del protocolo&lt;/strong> o fallos en la recogida de datos.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align: left">&lt;strong>Deficiencias en el sistema de calidad&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align: left">El promotor no establece o describe &lt;strong>sistemas robustos de monitorización, gestión de calidad y aseguramiento de la calidad&lt;/strong> (&lt;strong>QA/QC&lt;/strong>) para garantizar la integridad de los datos y el cumplimiento de las BPC. Consecuencia: &lt;strong>riesgo de datos no fiables&lt;/strong>.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align: left">&lt;strong>Logística operacional deficiente&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align: left">Dificultades prácticas en la &lt;strong>gestión de productos de investigación&lt;/strong> (suministro, almacenamiento, dispensación), la &lt;strong>cadena de frío&lt;/strong> o la &lt;strong>gestión de muestras biológicas&lt;/strong> (transporte, procesamiento), lo que compromete la calidad de los datos generados.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;/div>
&lt;/details>
&lt;p>Durante más de una década, he estado en ambos lados de la mesa: primero como responsable de estadística en el &lt;a href="https://instituciones.sld.cu/cencec/centro-nacional-coordinador-de-ensayos-clinicos-cencec/" target="_blank" rel="noopener">Centro Nacional Coordinador de Ensayos Clínicos (CENCEC)&lt;/a>, donde redacté innumerables protocolos y planes de análisis estadístico (PAE); y luego como evaluador en el &lt;a href="https://www.cecmed.cu/" target="_blank" rel="noopener">Centro para el Control Estatal de Medicamentos, Equipos y Dispositivos Médicos (CECMED)&lt;/a>, donde he sido testigo de esta problemática desde una óptica diferente.&lt;/p>
&lt;p>En este post, voy a revelarte los &lt;strong>siete pecados capitales del protocolo y del PAE&lt;/strong> que condenan a muchos estudios al rechazo o demoras evitables. Basándome en casos reales —aunque anónimos—, te mostraré cómo evitarlos.&lt;/p>
&lt;p>Al final de estas recomendaciones, tendrás herramientas para facilitar tu camino y el de tu equipo hacia la aprobación sin contratiempos y evitar los costosos perjuicios que provocan las &lt;strong>modificaciones evitables&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;h2 id="los-siete-pecados-capitales-del-protocolo-y-del-pae-una-guía-para-la-redención-estadística">Los siete pecados capitales del protocolo y del PAE: una guía para la redención estadística&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>En el principio era el protocolo, y el protocolo debía ser bueno. Pero la soberbia, la gula y la pereza estadística entraron en escena, y el ensayo fue rechazado.&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>Las guías ICH E6(R3) y E9(R1) son un manual de virtudes clínicas. Detrás de cada artículo técnico hay una advertencia moral: &lt;strong>no improvisar&lt;/strong>, &lt;strong>no mentirle a los datos&lt;/strong>, &lt;strong>no enamorarse de los resultados&lt;/strong>. Y, como en toda historia humana, los errores se repiten con los mismos rostros: &lt;strong>los siete pecados capitales&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;h3 id="pecado-1-la-soberbia-estadística-el-orgullo-del-protocolo-perfecto">Pecado 1: La soberbia estadística (el orgullo del protocolo perfecto)&lt;/h3>
&lt;p>La soberbia es el orgullo ciego que convence al investigador de que su protocolo &lt;em>&amp;ldquo;ya está bien así&amp;rdquo;&lt;/em>, presentándolo sin la revisión estadística y metodológica rigurosa que requiere. Esta ceguera lo expone a rechazos por omisiones invisibles al ojo inexperto, pero centrales para el regulador.&lt;/p>
&lt;h4 id="la-revelación-del-pecado">La Revelación del Pecado&lt;/h4>
&lt;p>La soberbia se manifiesta como la negación de la necesidad de una mirada externa, llevando a errores fundamentales en la concepción científica que comprometen la validez interna del estudio. Es la creencia de que la experiencia clínica sustituye al rigor del diseño.&lt;/p>
&lt;h4 id="el-mandamiento-violado">El Mandamiento Violado&lt;/h4>
&lt;p>Este pecado genera inconsistencias que comprometen la integridad científica y la validez de los resultados. El mandamiento regulatorio lo prohíbe con claridad, exigiendo un plan pre-especificado, detallado y vinculante: La ICH E6(R3), sección 3.16.2(a), establece que el plan de análisis estadístico debe estar descrito con suficiente detalle en el protocolo o, preferiblemente, como un Plan de Análisis Estadístico independiente y consistente, respondiendo a la pregunta crítica de &amp;ldquo;¿Cómo demostrar que los resultados no fueron &amp;lsquo;inventados&amp;rsquo; tras ver los datos?&amp;rdquo;.&lt;/p>
&lt;h4 id="la-confesión-del-pecador">La Confesión del Pecador&lt;/h4>
&lt;p>La soberbia se materializa en los fallos de diseño más críticos que condenan la credibilidad científica:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Deficiencias en el cálculo del tamaño muestral&lt;/strong> (N): El cálculo incorrecto o injustificado del tamaño de muestra es un error estadístico central, que compromete la validez del estudio en dos sentidos opuestos, afectando la potencia estadística.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;details class="spoiler " id="spoiler-4">
&lt;summary class="cursor-pointer">Las muestras demasiado pequeñas pueden servir para no probar nada (Haz clic para ver detalles)&lt;/summary>
&lt;div class="rounded-lg bg-neutral-50 dark:bg-neutral-800 p-2">
&lt;strong>Muestra insuficiente (baja potencia):&lt;/strong> Un tamaño muestral reducido compromete severamente la potencia estadística de la investigación. Esto aumenta el riesgo de cometer el &lt;strong>error tipo II&lt;/strong> (la probabilidad de no detectar un efecto real). Si la muestra es insuficiente, incluso una diferencia clínicamente &lt;strong>muy intensa&lt;/strong> puede no resultar significativa. Formalmente, la lógica interna de las pruebas de hipótesis no permite aceptar que el efecto sea nulo, sino únicamente &lt;strong>abstenerse de sacar conclusión alguna&lt;/strong> sobre el hallazgo. Esta falta de capacidad para rechazar la hipótesis inicial es lo que lleva a la conclusión de que las muestras pequeñas &amp;ldquo;sirven para no probar nada&amp;rdquo;.
&lt;/div>
&lt;/details>
&lt;details class="spoiler " id="spoiler-5">
&lt;summary class="cursor-pointer">Las muestras demasiado grandes pueden servir para probar cualquier cosa (Haz clic para ver detalles)&lt;/summary>
&lt;div class="rounded-lg bg-neutral-50 dark:bg-neutral-800 p-2">
&lt;strong>Muestra excesiva (significación trivial):&lt;/strong> Si el tamaño de muestra es &lt;strong>excesivamente grande&lt;/strong>, la validez de la inferencia se compromete, ya que se convierte en un simple reflejo del tamaño muestral y no del contenido científico del estudio.
Un tamaño excesivo garantiza que una asociación o diferencia que es &lt;strong>muy débil&lt;/strong> o &lt;strong>nimia&lt;/strong> desde el punto de vista clínico o biológico resulte &lt;strong>estadísticamente significativa&lt;/strong>.
Esto ocurre porque la decisión de rechazar la hipótesis de nulidad (la afirmación de que no hay diferencia) está &amp;ldquo;casi siempre en manos del tamaño muestral&amp;rdquo;. Dado que la hipótesis de nulidad casi nunca es verdadera en la naturaleza, un tamaño muestral lo suficientemente grande simplemente confirma este hecho trivial, desviando la atención de la verdadera &lt;strong>importancia práctica&lt;/strong> del fenómeno investigado.
&lt;/div>
&lt;/details>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Ambigüedad de objetivos y &lt;em>endpoints&lt;/em>&lt;/strong>: Falta de claridad en los objetivos primarios y secundarios o carencia de operacionalización clara o validación de los criterios de resultado (&lt;em>endpoints&lt;/em>).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Diseño metodológico inapropiado&lt;/strong>: Elección de un diseño que no es adecuado para responder la pregunta de investigación, como proponer un diseño de no inferioridad sin justificación científica sólida.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Carencia de justificación científica&lt;/strong>: No se proporciona información preclínica de seguridad suficiente o datos clínicos previos que respalden pilares metodológicos clave (p. ej., dosis, placebo, duración del ensayo).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;div class="flex px-4 py-3 mb-6 rounded-md bg-primary-100 dark:bg-primary-900">
&lt;span class="pr-3 pt-1 text-primary-600 dark:text-primary-300">
&lt;svg height="24" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 24 24">&lt;path fill="none" stroke="currentColor" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="1.5" d="m11.25 11.25l.041-.02a.75.75 0 0 1 1.063.852l-.708 2.836a.75.75 0 0 0 1.063.853l.041-.021M21 12a9 9 0 1 1-18 0a9 9 0 0 1 18 0m-9-3.75h.008v.008H12z"/>&lt;/svg>
&lt;/span>
&lt;span class="dark:text-neutral-300">Los reguladores exigen objetivos claros y justificación estadística sólida en protocolos de ensayos clínicos. El efecto esperado para el cálculo del tamaño de muestra debe justificarse con evidencia (literatura, fases previas) o criterio experto fundamentado —puede ser subjetivo, pero nunca arbitrario—.&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;h4 id="la-absolución-y-redención">La Absolución y Redención&lt;/h4>
&lt;p>La redención requiere la implementación de rigor y humildad procedimental. Este proceso funciona como antídoto directo contra los fallos críticos de diseño (insuficiencia en el cálculo muestral, ambigüedad de &lt;em>endpoints&lt;/em>). Para incrementar la credibilidad y facilitar la aprobación, es esencial someterse a una revisión crítica y externa antes de la presentación. Esto incluye:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Integración y consistencia documental:&lt;/strong> Desarrollar el PAE/SAP de forma consistente con el protocolo general, resolviendo de antemano las ambigüedades en objetivos y &lt;em>endpoints&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Transparencia de parámetros clave:&lt;/strong> Justificar, documentar y respaldar con evidencia científica sólida todos los supuestos utilizados en el cálculo del tamaño muestral, evitando el riesgo de baja potencia (error tipo II) o significación trivial.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>Virtud opuesta:&lt;/strong> Humildad y rigor metodológico. “El protocolo que se cree infalible invariablemente termina marcado en rojo por un revisor misericordioso: el rigor del proceso es el único camino para redimir la soberbia del diseño.”&lt;/p>
&lt;h3 id="pecado-2-la-gula-metodológica-el-protocolo-obeso-de-la-multiplicidad">Pecado 2: La gula metodológica (el protocolo obeso de la multiplicidad)&lt;/h3>
&lt;h4 id="la-revelación-del-pecado-1">La Revelación del Pecado&lt;/h4>
&lt;p>La gula no es hambre de comida, sino de complejidad y datos. Se manifiesta cuando el investigador, por temor a no encontrar &amp;ldquo;algo significativo&amp;rdquo;, quiere &amp;ldquo;exprimir&amp;rdquo; todos los datos posibles: veinte hipótesis, treinta subgrupos y una multitud de &lt;em>endpoints&lt;/em> secundarios. El resultado es un protocolo obeso cuya longitud no se corresponde con su claridad.&lt;/p>
&lt;p>En un estudio realizado por Getz se describe que la complejidad del protocolo (número de procedimientos, visitas y criterios de selección) se correlaciona directamente con el riesgo de modificaciones; cada aumento del 10% en complejidad incrementa entre 7 y 9% la probabilidad de modificación (5).&lt;/p>
&lt;h4 id="el-mandamiento-violado-1">El Mandamiento Violado&lt;/h4>
&lt;p>El exceso de análisis, variables y comparaciones sin justificación ni control estadístico adecuado amenaza con inflar el error tipo I (falso positivo), llevando a conclusiones espurias.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>La ICH E9(R1) (A.5) recuerda que los métodos deben controlar adecuadamente la inflación del error tipo I y las pruebas múltiples. Cada análisis adicional es como una moneda más en la bolsa del valor p: brilla, pero devalúa la verdad estadística.&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;h4 id="la-confesión-del-pecador-1">La Confesión del Pecador&lt;/h4>
&lt;p>La gula metodológica se materializa en los siguientes fallos comunes que un regulador identificará de inmediato:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Manejo inadecuado de múltiples comparaciones (multiplicidad):&lt;/strong> Proponer múltiples variables o análisis de subgrupos sin especificar un procedimiento estadístico para controlar la inflación del error tipo I. El problema se produce porque cada prueba aumenta la probabilidad de un falso positivo.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Gula de endpoints&lt;/strong>: Inclusión excesiva de &lt;em>outcomes&lt;/em> o criterios de resultado sin validación o que no están claramente alineados con los objetivos primarios.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Complejidad y carga excesiva:&lt;/strong> Inclusión de procedimientos innecesariamente complejos o que imponen una carga desproporcionada a participantes e investigadores sin una justificación metodológica clara.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;div class="flex px-4 py-3 mb-6 rounded-md bg-primary-100 dark:bg-primary-900">
&lt;span class="pr-3 pt-1 text-primary-600 dark:text-primary-300">
&lt;svg height="24" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 24 24">&lt;path fill="none" stroke="currentColor" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="1.5" d="m11.25 11.25l.041-.02a.75.75 0 0 1 1.063.852l-.708 2.836a.75.75 0 0 0 1.063.853l.041-.021M21 12a9 9 0 1 1-18 0a9 9 0 0 1 18 0m-9-3.75h.008v.008H12z"/>&lt;/svg>
&lt;/span>
&lt;span class="dark:text-neutral-300">El protocolo obeso es aquel que incluye análisis de subgrupos innecesarios, covariables irrelevantes y &lt;em>endpoints&lt;/em> que sólo confunden al lector, violando el principio de moderación.&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;p>En la práctica, la mayoría de los protocolos o PAE muestran deficiencias en el abordaje explícito y exhaustivo de las variables confusoras. Es frecuente que el protocolo enuncie variables de control que, posteriormente, no son incorporadas en ningún procedimiento de ajuste o modelado multivariado dentro del PAE. Esta omisión limita la capacidad de mitigar el sesgo y garantizar la validez interna del estudio.&lt;/p>
&lt;h4 id="la-absolución-y-redención-1">La Absolución y Redención&lt;/h4>
&lt;p>La redención llega con la templanza y la moderación. Sé estricto en la selección de hipótesis y variables:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Prioriza:&lt;/strong> Define claramente el &lt;em>endpoint&lt;/em> primario y justifica cada &lt;em>endpoint&lt;/em> secundario.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Controla la multiplicidad:&lt;/strong> Especifica el procedimiento estadístico (p. ej., ajuste de Bonferroni) que usarás para controlar el error tipo I si realizas múltiples comparaciones.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Simplifica:&lt;/strong> Elimina procedimientos que no sean esenciales para responder la pregunta principal de investigación.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>Virtud opuesta: Templanza y moderación.&lt;/strong> &amp;ldquo;El protocolo virtuoso no se mide por su longitud, sino por su claridad y por la solidez de su principal hallazgo.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;h3 id="pecado-3-la-pereza-documental-la-acedia-del-detalle-y-la-omisión">Pecado 3: La pereza documental (la acedia del detalle y la omisión)&lt;/h3>
&lt;h4 id="la-revelación-del-pecado-2">La Revelación del Pecado&lt;/h4>
&lt;p>La pereza, o acedia estadística, es el más silencioso de los pecados: no es un error de cálculo (soberbia) ni de ambición (gula), sino de descuido y falta de diligencia documental. Se manifiesta en la creencia de que los detalles se pueden dejar “para después” o que un cambio no necesita ser registrado.&lt;/p>
&lt;h4 id="el-mandamiento-violado-la-pereza-atenta-contra-el-principio-de-trazabilidad-y-transparencia-la-falta-de-registro-y-control-de-versiones-puede-socavar-la-confianza-en-el-proceso-y-al-igual-que-los-pecados-anteriores-compromete-la-validez-interna-del-estudio">El Mandamiento Violado La pereza atenta contra el principio de trazabilidad y transparencia. La falta de registro y control de versiones puede socavar la confianza en el proceso y, al igual que los pecados anteriores, compromete la validez interna del estudio.&lt;/h4>
&lt;blockquote>
&lt;p>La ICH E6(R3), sección 3.16.2(f), exige trazabilidad: todo cambio en el plan de análisis estadístico debe estar documentado, fechado y justificado. El protocolo perezoso no falla por ignorancia, sino por omisión.&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;h4 id="la-confesión-del-pecador-2">La Confesión del Pecador&lt;/h4>
&lt;p>La pereza se materializa en fallos que, aunque parecen menores, generan observaciones sustanciales durante la revisión regulatoria:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Inconsistencia entre protocolo y PAE:&lt;/strong> Existe una falta de armonización entre lo descrito en el protocolo metodológico y el plan de análisis estadístico detallado. Esto se produce por una falta de planificación multidisciplinaria y control de calidad documental. En casos extremos, se puede ver desconexión entre los objetivos primarios y secundarios del protocolo y los procedimientos estadísticos descritos en el PAE.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Omisión del análisis por intención de tratar (ITT):&lt;/strong> La falta de especificación del ITT como población de análisis principal para la eficacia, el cual es crucial para preservar el efecto de la aleatorización. Su omisión afecta la validez interna del estudio.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Deficiencias en el manejo de datos faltantes (&lt;em>missing data&lt;/em>):&lt;/strong> El protocolo no especifica cómo se manejarán los datos perdidos o los abandonos. El fallo no es tener datos faltantes (que es inevitable), sino no prever métodos de análisis apropiados para tenerlos en cuenta.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Ausencia de transparencia:&lt;/strong> Falta de registro o documentación incompleta o ambigua en el protocolo inicial.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;div class="flex px-4 py-3 mb-6 rounded-md bg-primary-100 dark:bg-primary-900">
&lt;span class="pr-3 pt-1 text-primary-600 dark:text-primary-300">
&lt;svg height="24" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 24 24">&lt;path fill="none" stroke="currentColor" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="1.5" d="m11.25 11.25l.041-.02a.75.75 0 0 1 1.063.852l-.708 2.836a.75.75 0 0 0 1.063.853l.041-.021M21 12a9 9 0 1 1-18 0a9 9 0 0 1 18 0m-9-3.75h.008v.008H12z"/>&lt;/svg>
&lt;/span>
&lt;span class="dark:text-neutral-300">El problema de la pereza es que el protocolo debe ser claro y conciso para evitar diferencias de interpretación. El plan de análisis no documentado es la excusa perfecta para la sospecha de &lt;em>p-hacking&lt;/em> posterior.&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;h4 id="la-absolución-y-redención-2">La Absolución y Redención&lt;/h4>
&lt;p>La redención llega con la diligencia. Establece un riguroso control de calidad documental y de versiones:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Armoniza:&lt;/strong> Asegura la coherencia entre el protocolo, el PAE y el formulario de recolección de datos (CRF). Verifica que el análisis estadístico apoye los objetivos del estudio.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Prevé lo inevitable:&lt;/strong> Describe con detalle los métodos de análisis para la población ITT y las estrategias de imputación para los datos faltantes.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Versiona:&lt;/strong> Documenta, fecha y justifica cada cambio, incluso los mínimos. &lt;strong>Virtud opuesta: Diligencia.&lt;/strong> &lt;em>&amp;ldquo;La diligencia no es perfección, es constancia: el arte de documentar y armonizar cada detalle, incluso cuando nadie evalúa.&amp;rdquo;&lt;/em>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="pecado-4-la-ira-del-analista-la-venganza-contra-la-realidad-de-los-datos">Pecado 4: La ira del analista (la venganza contra la realidad de los datos)&lt;/h3>
&lt;h4 id="la-revelación-del-pecado-3">La Revelación del Pecado&lt;/h4>
&lt;p>La ira aparece cuando los datos desafían nuestras expectativas o, peor, cuando no confirman la hipótesis principal del investigador. Es el momento en que el analista, enfadado con la realidad estadística, decide &amp;ldquo;reanalizar&amp;rdquo; el estudio hasta que encuentre algo que confirme su hipótesis o alcance un valor p &amp;lt; 0.05 o un OR cuyo intervalo de confianza no incluya el uno. Esta furia estadística solo conduce al infierno del &lt;em>p-hacking&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;h4 id="el-mandamiento-violado-la-ira-viola-el-principio-fundamental-de-la-objetividad-científica-y-el-compromiso-de-seguir-el-plan-preespecificado-paesap-modificar-el-plan-después-de-ver-los-resultados-es-una-traición-metodológica">El Mandamiento Violado La ira viola el principio fundamental de la objetividad científica y el compromiso de seguir el plan preespecificado (PAE/SAP). Modificar el plan después de ver los resultados es una traición metodológica.&lt;/h4>
&lt;blockquote>
&lt;p>La ICH E9(R1) (A.5) prevé esta tentación: el análisis debe reflejar la verdad de los datos, no el deseo del analista. La furia estadística es el camino más rápido para comprometer la credibilidad.&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;h4 id="la-confesión-del-pecador-3">La Confesión del Pecador&lt;/h4>
&lt;p>La ira se manifiesta en acciones específicas de manipulación o justificación retrospectiva, a menudo relacionadas con la lujuria (el deseo de un valor p &amp;lt; 0.05).&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Cambio de &lt;em>endpoint&lt;/em> retrospectivo:&lt;/strong> Decidir que la variable secundaria no significativa debe ser el nuevo &lt;em>endpoint&lt;/em> primario o cambiar la definición de la variable de resultado después de que la recolección de datos esté avanzada.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Selección de subgrupos no preespecificados:&lt;/strong> Realizar múltiples análisis de subgrupos hasta encontrar uno que arroje significación, sin haberlo especificado y justificado en el protocolo inicial.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Ajustes de modelo ilegítimos:&lt;/strong> Eliminar &lt;em>outliers&lt;/em> o transformar variables sin una justificación metodológica a priori, solo porque el resultado inicial no fue el deseado.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Desviación no documentada:&lt;/strong> La falta de documentación, fechado y justificación de cualquier cambio en el plan de análisis (lo opuesto a la diligencia), lo que expone la intención de ocultar la manipulación.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;div class="flex px-4 py-3 mb-6 rounded-md bg-primary-100 dark:bg-primary-900">
&lt;span class="pr-3 pt-1 text-primary-600 dark:text-primary-300">
&lt;svg height="24" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 24 24">&lt;path fill="none" stroke="currentColor" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="1.5" d="m11.25 11.25l.041-.02a.75.75 0 0 1 1.063.852l-.708 2.836a.75.75 0 0 0 1.063.853l.041-.021M21 12a9 9 0 1 1-18 0a9 9 0 0 1 18 0m-9-3.75h.008v.008H12z"/>&lt;/svg>
&lt;/span>
&lt;span class="dark:text-neutral-300">El análisis debe reflejar la verdad de los datos, no el deseo del analista. La furia estadística es el camino más rápido para comprometer la credibilidad.&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;h4 id="la-absolución-y-redención-3">La Absolución y Redención&lt;/h4>
&lt;p>La redención reside en la paciencia metodológica y el compromiso con la transparencia:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Fidelidad al plan:&lt;/strong> Comprométete a seguir el PAE/SAP, incluso si los resultados son decepcionantes.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Justificación a priori:&lt;/strong> Si el análisis requiere un cambio, la necesidad debe ser identificada y justificada antes de mirar los datos, y debe estar documentada como una modificación.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Escuchar a los datos:&lt;/strong> Si los datos no apoyan la hipótesis, la conclusión es que la hipótesis no se sostiene, no que el método debe cambiarse.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>Virtud opuesta: Paciencia y objetividad.&lt;/strong> &amp;ldquo;El estadístico paciente escucha a los datos; el colérico los tortura hasta que confiesen lo que no saben.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;h3 id="pecado-5-la-envidia-metodológica-la-imitación-sin-fundamento-científico">Pecado 5: La envidia metodológica (la imitación sin fundamento científico)&lt;/h3>
&lt;h4 id="la-revelación-del-pecado-4">La Revelación del Pecado&lt;/h4>
&lt;p>La envidia metodológica se disfraza de modernidad y de ambición injustificada: &amp;ldquo;ellos usaron &lt;em>machine learning&lt;/em>, nosotros también&amp;rdquo; o &amp;ldquo;copiemos el modelo de aquel estudio famoso&amp;rdquo;. Es el deseo de imitar el diseño y los métodos de un tercero sin haber establecido un &lt;em>estimand&lt;/em> propio o una justificación sólida.&lt;/p>
&lt;h4 id="el-mandamiento-violado-este-pecado-viola-el-principio-de-que-todo-elemento-del-diseño-debe-estar-sólidamente-fundamentado-en-evidencia-existente-copiar-métodos-sin-contexto-es-tan-inútil-como-citar-sin-entender">El Mandamiento Violado Este pecado viola el principio de que todo elemento del diseño debe estar sólidamente fundamentado en evidencia existente. Copiar métodos sin contexto es tan inútil como citar sin entender.&lt;/h4>
&lt;blockquote>
&lt;p>La ICH E9(R1) (A.1–A.2) insiste en definir un &lt;em>estimand&lt;/em> propio, alineado con el objetivo clínico real. La falta de este fundamento compromete la ética al exponer a pacientes sin evidencia de seguridad o eficacia suficiente.&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;h4 id="la-confesión-del-pecador-4">La Confesión del Pecador&lt;/h4>
&lt;p>La envidia metodológica se manifiesta como una falta de rigor en la etapa de investigación preliminar y planificación:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Carencia de justificación científica:&lt;/strong> El protocolo carece de información preclínica de seguridad suficiente o datos clínicos previos que respalden la intervención, dosis, población o duración del ensayo.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Diseño metodológico inadecuado:&lt;/strong> Se proponen diseños complejos o herramientas sofisticadas que no responden adecuadamente a la pregunta de investigación.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Falta de fundamento metodológico clave:&lt;/strong> No se justifica adecuadamente el uso de pilares metodológicos esenciales como el placebo, el enmascaramiento o la aleatorización.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;div class="flex px-4 py-3 mb-6 rounded-md bg-primary-100 dark:bg-primary-900">
&lt;span class="pr-3 pt-1 text-primary-600 dark:text-primary-300">
&lt;svg height="24" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 24 24">&lt;path fill="none" stroke="currentColor" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="1.5" d="m11.25 11.25l.041-.02a.75.75 0 0 1 1.063.852l-.708 2.836a.75.75 0 0 0 1.063.853l.041-.021M21 12a9 9 0 1 1-18 0a9 9 0 0 1 18 0m-9-3.75h.008v.008H12z"/>&lt;/svg>
&lt;/span>
&lt;span class="dark:text-neutral-300">El protocolo envidioso no se basa en su propia evidencia preclínica, sino en el éxito ajeno. Esto introduce un riesgo regulatorio, ya que el diseño y el análisis no están vinculados a la base de evidencia real del producto bajo investigación.&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;h4 id="la-absolución-y-redención-4">La Absolución y Redención&lt;/h4>
&lt;p>La redención reside en la caridad científica y la honestidad intelectual: - &lt;strong>Fundamenta:&lt;/strong> Asegura que cada aspecto del protocolo esté sólidamente respaldado por evidencia propia o publicada.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Justifica la complejidad:&lt;/strong> Si vas a usar un método &amp;ldquo;de moda&amp;rdquo;, justifica por qué ese método es el mejor para tu pregunta de investigación y tu &lt;em>estimand&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Adapta, no copies:&lt;/strong> Aprende de los diseños exitosos, pero adáptalos a la realidad de tu estudio y a tu población.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>Virtud opuesta: Caridad científica y creatividad propia.&lt;/strong> &lt;em>&amp;ldquo;El investigador sabio se alegra del éxito ajeno, pero no lo imita: aprende, adapta y crea su propio camino.&amp;rdquo;&lt;/em>&lt;/p>
&lt;h3 id="pecado-6-la-lujuria-del-resultado-la-fascinación-por-lo-significativo">Pecado 6: La lujuria del resultado (la fascinación por lo significativo)&lt;/h3>
&lt;h4 id="la-revelación-del-pecado-5">La Revelación del Pecado&lt;/h4>
&lt;p>La lujuria estadística no es intelectual, sino pasional: es el deseo irrefrenable de mostrar solo los resultados más &amp;ldquo;bellos&amp;rdquo; o significativos. Este pecado se manifiesta al intentar embellecer los hallazgos, priorizando la posibilidad de publicación sobre la fidelidad al diseño metodológico acordado.&lt;/p>
&lt;h4 id="el-mandamiento-violado-2">El Mandamiento Violado&lt;/h4>
&lt;p>La lujuria viola la fidelidad al plan preespecificado. El regulador exige que la presentación de los resultados sea una consecuencia lógica del diseño, no de un juicio estético o de publicación posterior.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>La ICH E6(R3), 3.16.2(e), y la E9(R1) (A.6) lo condenan claramente: cualquier desviación del plan de análisis estadístico (PAE/SAP) debe documentarse y justificarse antes de realizar el análisis. La modificación &lt;em>post hoc&lt;/em> sin justificación es un atentado contra la transparencia.&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;h4 id="la-confesión-del-pecador-5">La Confesión del Pecador&lt;/h4>
&lt;p>Este pecado se materializa en la tentación de cambiar el plan a última hora o de jugar con la presentación de los datos para lograr el efecto deseado:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Traicionar el plan preespecificado:&lt;/strong> Cambiar el modelo de análisis, modificar la definición de las variables o eliminar un análisis &amp;ldquo;porque no salió significativo&amp;rdquo;, traicionando el plan acordado.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Presentación selectiva de datos:&lt;/strong> Mostrar solo las variables de resultado que alcanzaron significación y minimizar aquellas que no lo hicieron, rompiendo la transparencia de la evaluación.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Violación de las reglas de parada temprana:&lt;/strong> Exceder o ignorar las reglas preestablecidas para un análisis intermedio, motivado por el deseo de alcanzar un resultado positivo antes de lo previsto o de evitar una parada por futilidad.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;div class="flex px-4 py-3 mb-6 rounded-md bg-primary-100 dark:bg-primary-900">
&lt;span class="pr-3 pt-1 text-primary-600 dark:text-primary-300">
&lt;svg height="24" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 24 24">&lt;path fill="none" stroke="currentColor" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="1.5" d="m11.25 11.25l.041-.02a.75.75 0 0 1 1.063.852l-.708 2.836a.75.75 0 0 0 1.063.853l.041-.021M21 12a9 9 0 1 1-18 0a9 9 0 0 1 18 0m-9-3.75h.008v.008H12z"/>&lt;/svg>
&lt;/span>
&lt;span class="dark:text-neutral-300">La lujuria estadística convierte la búsqueda de la verdad en la búsqueda de un titular. La ICH E9 insiste en que el análisis debe ser un proceso deductivo, no una búsqueda inductiva de un resultado atractivo.&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;h4 id="la-absolución-y-redención-5">La Absolución y Redención&lt;/h4>
&lt;p>La redención reside en la castidad metodológica y el compromiso inquebrantable con la verdad, incluso si es incómoda:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Fidelidad absoluta:&lt;/strong> Mantente fiel al plan de análisis estadístico (PAE/SAP) acordado con el regulador. Si debe haber una desviación, documéntala como una modificación antes de abrir la base de datos.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Honestidad brutal:&lt;/strong> Reporta todos los resultados, tanto los que confirman la hipótesis como los que la refutan. La fortaleza de un ensayo reside en la honestidad de sus datos.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Justificación a priori:&lt;/strong> Toda modificación de análisis debe ser guiada por la ciencia y la metodología, no por el valor p. &lt;strong>Virtud opuesta: Castidad metodológica.&lt;/strong> &amp;ldquo;La castidad metodológica consiste en mantenerse fiel al plan, incluso cuando la tentación de un valor p &amp;lt; 0.05 susurra al oído.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="pecado-7-la-codicia-operativa-la-lenta-inclusión-y-la-sobreestimación">Pecado 7: La codicia operativa (la lenta inclusión y la sobreestimación)&lt;/h3>
&lt;h4 id="la-revelación-del-pecado-6">La Revelación del Pecado&lt;/h4>
&lt;p>La codicia operativa es la sobreestimación sistemática y optimista de la capacidad de ejecución de un ensayo. Se manifiesta en el deseo irreal de reclutar más de lo posible, más rápido de lo factible o con menos recursos de lo necesario, priorizando la ambición sobre la realidad logística.&lt;/p>
&lt;h4 id="el-mandamiento-violado-3">El Mandamiento Violado&lt;/h4>
&lt;p>La codicia viola el principio de la viabilidad y factibilidad operativa. Un protocolo no debe solo ser científicamente válido (lo opuesto a la soberbia), sino también ejecutable en el mundo real.
Los reguladores requieren una planificación realista: la sobreestimación de la disponibilidad de pacientes es la causa más frecuente de retraso, adición de centros, aumento de costos y, en última instancia, la discontinuación prematura de los ensayos.&lt;/p>
&lt;h4 id="la-confesión-del-pecador-6">La Confesión del Pecador&lt;/h4>
&lt;p>La codicia operativa se traduce en fallos que paralizan la ejecución del estudio:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Capacidad de reclutamiento no demostrada / lenta inclusión:&lt;/strong> Se sobreestima la capacidad de reclutar participantes sin respaldo de datos históricos, lo que resulta en un lento ritmo de inclusión y una potencial discontinuación prematura.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Criterios de selección problemáticos:&lt;/strong> Los criterios de inclusión y exclusión son excesivamente restrictivos, lo que limita la disponibilidad de pacientes y dificulta el enrolamiento.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Complejidad y carga excesiva del protocolo:&lt;/strong> Inclusión de procedimientos innecesariamente complejos que imponen una carga desproporcionada a participantes e investigadores.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Inadecuada planificación logística:&lt;/strong> Dificultades con equipos, insumos o falta de recursos humanos calificados, debido a una falta de evaluación de factibilidad exhaustiva del sitio clínico.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;div class="flex px-4 py-3 mb-6 rounded-md bg-primary-100 dark:bg-primary-900">
&lt;span class="pr-3 pt-1 text-primary-600 dark:text-primary-300">
&lt;svg height="24" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 24 24">&lt;path fill="none" stroke="currentColor" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="1.5" d="m11.25 11.25l.041-.02a.75.75 0 0 1 1.063.852l-.708 2.836a.75.75 0 0 0 1.063.853l.041-.021M21 12a9 9 0 1 1-18 0a9 9 0 0 1 18 0m-9-3.75h.008v.008H12z"/>&lt;/svg>
&lt;/span>
&lt;span class="dark:text-neutral-300">El problema no es solo la baja incidencia de la enfermedad, sino la sobreestimación sistemática de la disponibilidad de pacientes, lo cual compromete la finalización exitosa del estudio.&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;h4 id="la-absolución-y-redención-6">La Absolución y Redención&lt;/h4>
&lt;p>La redención reside en el realismo y la planificación rigurosa de la ejecución:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Fundamenta el reclutamiento:&lt;/strong> Basar la estimación del tamaño muestral (N) y el tiempo de reclutamiento en datos históricos o pilotos que demuestren la viabilidad.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Simplifica los criterios:&lt;/strong> Evitar criterios restrictivos que creen barreras innecesarias al enrolamiento.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Evalúa la factibilidad:&lt;/strong> Realizar una evaluación exhaustiva de factibilidad del sitio clínico para asegurar la disponibilidad de recursos humanos y materiales antes de iniciar.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>Virtud opuesta: Realismo operativo y planificación.&lt;/strong> &amp;ldquo;El plan codicioso aspira a reclutar mil pacientes en un año sin evidencia; el plan realista se basa en la historia y evita el infierno de las modificaciones por falta de viabilidad.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;h3 id="epílogo-la-redención-del-protocolo">Epílogo: la redención del protocolo&lt;/h3>
&lt;p>Ningún ensayo clínico está libre de tentaciones, pero las guías ICH ofrecen un camino de salvación. Las virtudes opuestas a los pecados son la clave: &lt;strong>la humildad del diseño, la templanza del análisis y la diligencia de la documentación&lt;/strong> son las que distinguen a un protocolo excelente de uno condenado al limbo regulatorio. &lt;strong>Abrazar estas virtudes no solo asegura la integridad científica, sino que es la estrategia más eficaz para evitar las costosas modificaciones evitables y las demoras en la disponibilidad de terapias para los pacientes.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>“El protocolo virtuoso no teme al juicio del evaluador: sabe que la transparencia es su absolución.”&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="mis-recomendaciones-y-posición">Mis recomendaciones y posición&lt;/h2>
&lt;p>Un protocolo puede ser metodológicamente sólido y, aun así, dar lugar a conclusiones erróneas si no se previene contra los malos usos de la inferencia estadística. La dependencia exclusiva del valor p para tomar decisiones es una falla crítica. La teoría detrás de las pruebas de significación es objeto de debate por varias razones; puedes profundizar sobre esto en &lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/post/2025-08-10-significacion/">mi post sobre pruebas de significación&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Por este motivo, es fundamental que el protocolo incluya explícitamente que los resultados se presenten con intervalos de confianza y medidas del tamaño del efecto (como &lt;em>odds ratios&lt;/em>, &lt;em>hazard ratios&lt;/em> o diferencias de medias estandarizadas), que ofrecen una visión más matizada y útil para la toma de decisiones. Esta práctica permite a los reguladores y clínicos evaluar no solo si un tratamiento funciona, sino cuánto y si esa diferencia merece la pena en la práctica.&lt;/p>
&lt;h2 id="-mi-sugerencia">💡 Mi sugerencia&lt;/h2>
&lt;p>Diseñar un protocolo sólido exige no solo rigor metodológico, sino también alinearse con los estándares regulatorios internacionales. El documento ICH E6(R3) ofrece ese marco ético y científico global para ensayos clínicos con participantes humanos, priorizando su protección y la integridad de los datos. Si bien su Apéndice B detalla los contenidos mínimos que debe incluir un protocolo, parte de esa información puede residir en documentos complementarios —como el &lt;strong>Manual del Investigador (Investigator’s Brochure)&lt;/strong>— referenciados por el protocolo. En cualquier caso, un protocolo bien estructurado es esencial tanto para salvaguardar a los participantes como para garantizar resultados fiables.&lt;/p>
&lt;h2 id="-tu-turno-pasa-de-la-teoría-a-la-práctica">🚀 ¡Tu turno! Pasa de la teoría a la práctica&lt;/h2>
&lt;p>Ahora que has explorado los siete pecados capitales que condenan tantos protocolos y planes de análisis estadístico al rechazo regulatorio, es momento de dejar la confesión atrás y buscar la redención en tu propio trabajo. No basta con identificar los errores ajenos; la verdadera transformación viene al aplicar estas lecciones a tus proyectos. ¡Es tu turno de actuar!&lt;/p>
&lt;p>💬 Déjanos tu comentario en la caja de comentarios:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>¿Cuál de estos pecados has visto más en tus protocolos?&lt;/li>
&lt;li>¿Cómo lo resolviste?&lt;/li>
&lt;li>Tus comentarios, dificultades y logros nos ayudan a todos a seguir aprendiendo.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/subscribe/">&lt;strong>Subscribete&lt;/strong> a nuestra comunidad de bioestadísticaedu, recibe artículos directamente en tu bandeja de entrada, sigue nuestro canal RSS o
sigue mi canal de telegram&lt;/a>. Al suscribirte, te enviaré inmediatamente el Checklist de Redención completo en PDF (¡con plantillas editables y ejemplos adicionales!), listo para aplicar en tu próximo protocolo o PAE.&lt;/p>
&lt;p>🤝 ¿Necesitas un enfoque personalizado? Si quieres aplicar estas estrategias a un protocolo específico y necesitas la guía de un experto con experiencia en ambos lados de la regulación, &lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/collaborations/">puedes contactarme para una consultoria sobre este tema&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;h2 id="bibliografía">Bibliografía&lt;/h2>
&lt;ol>
&lt;li>Getz KA, Stergiopoulos S, Short M, Surgeon L, Krauss R, Pretorius S, et al. The Impact of Protocol Amendments on Clinical Trial Performance and Cost. Ther Innov Regul Sci [Internet]. julio de 2016 [citado 7 de noviembre de 2025];50(4):436-41. Disponible en: &lt;a href="http://link.springer.com/10.1177/2168479016632271" target="_blank" rel="noopener">http://link.springer.com/10.1177/2168479016632271&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>Getz KA, et al. Trends in Protocol Design Amendments and their Impact on Study Performance. Therapeutic Innovation &amp;amp; Regulatory Science. 2023. PMID: 38438658&lt;/li>
&lt;li>Getz KA, et al. Protocol Amendments in Oncology Clinical Trials: Incidence and Impact. Therapeutic Innovation &amp;amp; Regulatory Science. 2024. PMID: 38530628&lt;/li>
&lt;li>Getz KA, et al. Assessing Protocol Design Complexity and Its Relationship to Clinical Trial Performance. J Clin Res Best Pract. 2014;10(3):1–7.&lt;/li>
&lt;li>Medicines and Healthcare products Regulatory Agency (MHRA). Common Issues Identified During Clinical Trial Applications. 2023. Disponible en: &lt;a href="https://www.gov.uk/government/publications/common-issues-identified-during-clinical-trial-applications" target="_blank" rel="noopener">https://www.gov.uk/government/publications/common-issues-identified-during-clinical-trial-applications&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>Vignot S, Dhanani A, Sainte-Marie I, De Ligniville Lajavardi L, Even G, Echemann M, et al. Authorization of COVID-19 clinical trials: lessons from 2 years of experience of a national competent authority. Front Pharmacol [Internet]. 15 de agosto de 2022 [citado 7 de noviembre de 2025];13:972660. Disponible en: &lt;a href="https://www.frontiersin.org/articles/10.3389/fphar.2022.972660/full" target="_blank" rel="noopener">https://www.frontiersin.org/articles/10.3389/fphar.2022.972660/full&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>Getz K, Smith Z, Botto E, Murphy E, Dauchy A. New Benchmarks on Protocol Amendment Practices, Trends and their Impact on Clinical Trial Performance [Internet]. In Review; 2023 [citado 7 de noviembre de 2025]. Disponible en: &lt;a href="https://www.researchsquare.com/article/rs-3168679/v1" target="_blank" rel="noopener">https://www.researchsquare.com/article/rs-3168679/v1&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>Kahan BC, Ahmad T, Forbes G, Cro S. Public availability and adherence to prespecified statistical analysis approaches was low in published randomized trials. Journal of Clinical Epidemiology [Internet]. diciembre de 2020 [citado 7 de noviembre de 2025];128:29-34. Disponible en: &lt;a href="https://linkinghub.elsevier.com/retrieve/pii/S0895435620301979" target="_blank" rel="noopener">https://linkinghub.elsevier.com/retrieve/pii/S0895435620301979&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ol></description></item><item><title>Colaboraciones Profesionales</title><link>https://bioestadisticaedu.com/collaborations/</link><pubDate>Sun, 26 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bioestadisticaedu.com/collaborations/</guid><description>&lt;p>Como profesional con experiencia en bioestadística, machine learning y ensayos clínicos, ofrezco apoyo personalizado en proyectos que promueven el avance científico ético. Estas colaboraciones son estrictamente independientes y no representan ni involucran a instituciones, donde participo en roles contratados. Para evitar cualquier conflicto de interés, todas las interacciones se guían por principios de transparencia, confidencialidad y separación de responsabilidades profesionales. Si eres parte de un entorno regulado, te recomiendo revisar políticas internas antes de explorar opciones.&lt;/p>
&lt;h2 id="áreas-de-apoyo">Áreas de Apoyo&lt;/h2>
&lt;p>Enfocado en contribuciones educativas y técnicas, puedo colaborar en:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Análisis estadísticos para datos clínicos o experimentales, con énfasis en metodologías robustas.&lt;/li>
&lt;li>Asesoría en metodología de investigación para tesis o estudios posgrado en ciencias biomédicas.&lt;/li>
&lt;li>Revisión ética de protocolos de investigación, priorizando cumplimiento normativo general.&lt;/li>
&lt;li>Procesamiento de datos complejos, incluyendo modelado predictivo en R o Python.&lt;/li>
&lt;li>Sesiones formativas personalizadas sobre temas como validación de modelos en salud.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Estos apoyos se adaptan a investigadores, estudiantes o equipos independientes, siempre con un enfoque en la integridad científica.&lt;/p>
&lt;h2 id="proceso-de-colaboración">Proceso de Colaboración&lt;/h2>
&lt;ol>
&lt;li>Charla exploratoria gratuita: Agenda una sesión inicial de 30 minutos vía &lt;a href="https://bioestadisticaedu.zohobookings.com/#/4778182000000049054" target="_blank" rel="noopener">Zoho Bookings&lt;/a> para discutir ideas sin compromisos.&lt;/li>
&lt;li>Evaluación ética: Confirmamos que no haya conflictos y delineamos un plan alineado con estándares profesionales.&lt;/li>
&lt;li>Desarrollo flexible: Procedemos solo si ambas partes están cómodas, con entregables claros y remotos.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>Esto asegura un enfoque responsable y colaborativo.&lt;/p>
&lt;h2 id="interesado-en-explorar">¿Interesado en Explorar?&lt;/h2>
&lt;p>Si has encontrado valor en los recursos gratuitos de este sitio, una colaboración podría ser el siguiente paso natural.&lt;/p>
&lt;iframe width='100%' height='750px' src='https://bioestadisticaedu.zohobookings.com/portal-embed#/4778182000000049054' frameborder='0' allowfullscreen='' > &lt;/iframe>
&lt;p>&lt;a href="https://bioestadisticaedu.zohobookings.com/#/4778182000000049054" target="_blank" rel="noopener">Agenda una charla inicial&lt;/a> o, para más inspiración, &lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/subscribe/">suscríbete&lt;/a> a actualizaciones con herramientas exclusivas.&lt;/p>
&lt;p>La confidencialidad y el respeto a regulaciones éticas son fundamentales en todas las interacciones. Para más detalles sobre privacidad, consulta nuestra &lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/privacy/">política&lt;/a>.&lt;/p></description></item><item><title>Cómo Entrenar y Validar Modelos de Predicción Clínica: Guía Paso a Paso para Profesionales de la Salud</title><link>https://bioestadisticaedu.com/post/como-entrenar-y-validar-un-modelo-de-machine-learning/</link><pubDate>Wed, 22 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bioestadisticaedu.com/post/como-entrenar-y-validar-un-modelo-de-machine-learning/</guid><description>&lt;p>🎧 &lt;strong>Escucha el podcast de esta publicación&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;audio controls >
&lt;source src="https://ia600607.us.archive.org/24/items/articulo-steyember/_Articulo_Steyember.mp3" type="audio/mpeg">
&lt;/audio>
&lt;p>Si está leyendo esta publicación, es probable que le interese desarrollar &lt;strong>modelos de predicción clínica&lt;/strong> para &lt;strong>diagnosticar&lt;/strong> o &lt;strong>pronosticar&lt;/strong> enfermedades en pacientes. Seguramente sea investigador o estudiante de posgrado —en maestría o doctorado— en ciencias biomédicas, y busque cómo &lt;strong>desarrollar&lt;/strong> y &lt;strong>validar&lt;/strong> esos modelos en un &lt;strong>artículo científico&lt;/strong> o &lt;strong>tesis&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>Casi seguro ha llegado a esa fase en la que la metodología se siente como un muro de ladrillos: no sabe &lt;strong>qué pasos seguir&lt;/strong>, &lt;strong>qué software usar&lt;/strong>, si lo que necesita se puede hacer en &lt;strong>SPSS&lt;/strong> o si tendrá que meterse con esos &lt;strong>códigos&lt;/strong> inquietantes de &lt;strong>R o Python&lt;/strong> —y encima no tiene experiencia en programación. Y, lo peor de todo: le asalta la duda de si su modelo servirá para algo más allá de llenar un repositorio de tesis… o si siquiera &lt;strong>será útil&lt;/strong> para los propios pacientes de su &lt;strong>muestra&lt;/strong>, sin hablar de otros &lt;strong>contextos clínicos&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>Seamos francos: en el fondo, todos le huimos a ese comentario punzante que nos estalla la burbuja predictiva de un solo golpe:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>¡Vaya!, un área bajo la curva de ensueño, sin rastros de calibración ni validación externa… probablemente fruto de una receta clásica: exceso de predictores, dicotomización entusiasta, escasez de eventos y una pizca de selección automática. TRIPOD lo llamaría ‘optimismo aparente’; nosotros, la receta del sobreajuste gourmet —con un cigarro y un guiño para rematar.&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;div class="flex px-4 py-3 mb-6 rounded-md bg-primary-100 dark:bg-primary-900">
&lt;span class="pr-3 pt-1 text-primary-600 dark:text-primary-300">
&lt;svg height="24" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 24 24">&lt;path fill="none" stroke="currentColor" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="1.5" d="m11.25 11.25l.041-.02a.75.75 0 0 1 1.063.852l-.708 2.836a.75.75 0 0 0 1.063.853l.041-.021M21 12a9 9 0 1 1-18 0a9 9 0 0 1 18 0m-9-3.75h.008v.008H12z"/>&lt;/svg>
&lt;/span>
&lt;span class="dark:text-neutral-300">El &lt;strong>sobreajuste&lt;/strong> ocurre cuando un modelo aprende tan bien los datos de entrenamiento (incluyendo ruido o detalles irrelevantes) que su rendimiento en datos nuevos es mucho peor.&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;p>En otras palabras, el modelo &lt;strong>funciona&lt;/strong> espectacularmente bien… pero &lt;strong>solo con su muestra&lt;/strong> de pacientes. &lt;em>¡Las métricas de desempeño en otros conjuntos de datos son un desastre!&lt;/em> Más adelante retomaremos esa idea.&lt;/p>
&lt;p>Mientras las tesis de alto nivel se centran en construir modelos de predicción clínica con &lt;strong>técnicas estadísticas&lt;/strong> clásicas o sofisticados &lt;strong>algoritmos de aprendizaje automático&lt;/strong> como los bosques aleatorios, los cursos de bioestadística &lt;em>—¡incluso en programas de estudio de esta especialidad!—&lt;/em> apenas rozan el asunto. La &lt;strong>brecha es real&lt;/strong>, y con ella viene la ansiedad de tener que aprenderlo todo ya.&lt;/p>
&lt;p>Pero respire hondo. Este post puede endurecer su burbuja predictiva con una capa extra de titanio: su traductor metodológico no oficial, (casi) libre de lágrimas y cargado de herramientas prácticas. Yo mismo navegué ese infierno metodológico en mi &lt;strong>proceso doctoral&lt;/strong>, así que no solo le ofrezco &lt;strong>consejos genéricos&lt;/strong>: comparto las lecciones de alguien que ya se quemó las pestañas por usted, para que avance con &lt;strong>confianza&lt;/strong> y &lt;strong>evite&lt;/strong> los mismos &lt;strong>tropiezos&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>Olvídese del código complejo y enrevesado. Aquí nos enfocamos en la &lt;strong>lógica esencial&lt;/strong> para construir un &lt;strong>modelo predictivo fiable&lt;/strong>. Desglosaremos el &lt;strong>proceso paso a paso&lt;/strong>, quitándole el miedo al procesamiento de datos con ejemplos de &lt;strong>código práctico en R&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>Si bien este post se centra en las cuestiones prácticas del &lt;strong>procesamiento de datos&lt;/strong>, es importante destacar que la elección del diseño de la investigación está determinada por el &lt;strong>objetivo del estudio&lt;/strong> de predicción, el cual según &lt;em>TRIPOD (Transparent Reporting of a multivariable prediction model for Individual Prognosis Or Diagnosis)&lt;/em> se &lt;strong>clasifica&lt;/strong> en tres &lt;strong>categorías fundamentales&lt;/strong> (1):&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Desarrollo&lt;/strong> de un nuevo modelo&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Validación&lt;/strong> de un modelo existente&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Actualización&lt;/strong> de un modelo&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Según el &lt;strong>objetivo de la investigación&lt;/strong> se pueden optar por uno de los siguientes &lt;strong>diseños&lt;/strong> de estudios:&lt;/p>
&lt;details class="spoiler " id="spoiler-2">
&lt;summary class="cursor-pointer">Desarrollo, Validación o Actualización de Modelos (Click para ver detalles)&lt;/summary>
&lt;div class="rounded-lg bg-neutral-50 dark:bg-neutral-800 p-2">
&lt;ul>
&lt;li>Diseños según Objetivo
&lt;ul>
&lt;li>Desarrollo de Modelos
&lt;ul>
&lt;li>Estudios de Cohorte&lt;/li>
&lt;li>Ensayos Aleatorizados&lt;/li>
&lt;li>Datos de Atención Rutinaria&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>Validación de Modelos
&lt;ul>
&lt;li>Estudios de Cohorte Independientes&lt;/li>
&lt;li>Meta-análisis&lt;/li>
&lt;li>Datos de Registro&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>Actualización de Modelos
&lt;ul>
&lt;li>Cualquier diseño anterior con nuevos datos&lt;/li>
&lt;li>Datos con Estructura de Clúster&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/div>
&lt;/details>
&lt;p>Se recomienda profundizar en estos temas a partir de la bibliografía propuesta para esta publicación. En este post nos centraremos en la &lt;strong>secuencia de etapas clave&lt;/strong> para desarrollar un &lt;strong>modelo predictivo&lt;/strong>. Como base usaré el artículo &lt;em>“Siete pasos para el desarrollo y un ABCD para la validación”&lt;/em> de Ewout Steyerberg (1), así como su libro &lt;em>Clinical Prediction Models&lt;/em> (2). A la receta añadiré las recomendaciones de Frank Harrell desde su obra &lt;em>Regression Modeling Strategies&lt;/em> (3), y nos basaremos en su biblioteca &lt;strong>rms&lt;/strong> para desarrollar este tutorial con &lt;strong>código práctico en R&lt;/strong>. Finalmente daré mi propia visión del polémico asunto de particionar los datos en &lt;strong>conjunto de entrenamiento&lt;/strong> y &lt;strong>conjunto de prueba&lt;/strong> en una &lt;strong>proporción 70:30&lt;/strong> y otras cuestiones que seguramente resultarán interesantes.&lt;/p>
&lt;p>Empezaremos con la &lt;strong>estrategia de modelado&lt;/strong>; el tutorial con todo el código vendrá después.&lt;br>
&lt;strong>¡Empecemos!&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h2 id="estrategia-de-modelado">Estrategia de modelado&lt;/h2>
&lt;p>Seguir una &lt;strong>estrategia de modelado&lt;/strong> adecuada es esencial para &lt;strong>desarrollar y validar modelos de predicción&lt;/strong>: no solo &lt;strong>mitiga el sesgo&lt;/strong> y el &lt;strong>sobreajuste&lt;/strong>, sino que nos &lt;strong>orienta&lt;/strong> en un proceso que, de otro modo, puede volverse caótico.&lt;/p>
&lt;p>A continuación, se muestran un conjunto de &lt;strong>bibliotecas en R&lt;/strong> que nos ayudará implementar estas ideas, pero este proceso se puede realizar de igual manera en en SPSS o Python &lt;sup id="fnref:1">&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1&lt;/a>&lt;/sup>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://cran.r-project.org/web/packages/rms/index.html" target="_blank" rel="noopener">Puedes descargar e instalar el paquete &lt;strong>rms&lt;/strong> desde su página oficial en el repositorio de CRAN.&lt;/a>
Tambien le harán falta otras bibliotecas para el manejo de datos, confeccionar tablas y gráficos para su publicación, entre otras acciones.&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-r" data-lang="r">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">library&lt;/span>(conflicted) &lt;span style="color:#75715e"># Detecta y resuelve conflictos de funciones&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">library&lt;/span>(rms) &lt;span style="color:#75715e"># Modelado logístico restringido (lrm) y splines (rcs)&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">library&lt;/span>(pROC) &lt;span style="color:#75715e"># Curvas ROC y AUC&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">library&lt;/span>(ggplot2) &lt;span style="color:#75715e"># Gráficos pulidos (usado por rms internamente)&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">library&lt;/span>(missRanger) &lt;span style="color:#75715e"># Imputación iterativa con random forests&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">library&lt;/span>(mlbench) &lt;span style="color:#75715e"># Dataset de ejemplo: PimaIndiansDiabetes&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">library&lt;/span>(dplyr) &lt;span style="color:#75715e"># Manipulación de datos (pipe %&amp;gt;%)&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">library&lt;/span>(caret) &lt;span style="color:#75715e"># Particiones de datos (createDataPartition)&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;h3 id="1-definición-del-problema-e-inspección-de-datos">1. Definición del problema e inspección de datos&lt;/h3>
&lt;p>El primer paso en cualquier proyecto de modelado es &lt;strong>definir claramente el problema de investigación&lt;/strong> y seleccionar la &lt;strong>variable de resultado&lt;/strong> adecuada.&lt;/p>
&lt;div class="flex px-4 py-3 mb-6 rounded-md bg-primary-100 dark:bg-primary-900">
&lt;span class="pr-3 pt-1 text-primary-600 dark:text-primary-300">
&lt;svg height="24" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 24 24">&lt;path fill="none" stroke="currentColor" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="1.5" d="m11.25 11.25l.041-.02a.75.75 0 0 1 1.063.852l-.708 2.836a.75.75 0 0 0 1.063.853l.041-.021M21 12a9 9 0 1 1-18 0a9 9 0 0 1 18 0m-9-3.75h.008v.008H12z"/>&lt;/svg>
&lt;/span>
&lt;span class="dark:text-neutral-300">La &lt;strong>variable de resultado&lt;/strong> debe definirse con precisión: especifique &lt;strong>qué evento se predice&lt;/strong>, &lt;strong>cómo y cuándo se mide&lt;/strong>, y el &lt;strong>horizonte temporal de predicción&lt;/strong> (por ejemplo, mortalidad a los 30 días). También es clave indicar el método de evaluación del evento y si se aplicó &lt;strong>cegamiento&lt;/strong> respecto a los predictores, para asegurar coherencia interna y validez del modelo.&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;p>Durante esta fase también realizamos un &lt;em>análisis exploratorio de datos (EDA, por sus siglas en ingles)&lt;/em> para entender las características de las variables y detectar posibles problemas, como &lt;strong>datos atípicos&lt;/strong> o &lt;strong>valores faltantes&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/post/eda/">Para conocer más detalles, ver mi post sobre EDA&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-r" data-lang="r">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">set.seed&lt;/span>(&lt;span style="color:#ae81ff">123&lt;/span>) &lt;span style="color:#75715e"># Reproducibilidad total (imputación, splits, bootstrap)&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e"># Carga del dataset nativo&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">data&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;PimaIndiansDiabetes&amp;#34;&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>datos &lt;span style="color:#f92672">&amp;lt;-&lt;/span> PimaIndiansDiabetes
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e"># Variables clínicas con 0s imposibles (biológicamente)&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>vars_clinicas &lt;span style="color:#f92672">&amp;lt;-&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">c&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;glucose&amp;#34;&lt;/span>, &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;pressure&amp;#34;&lt;/span>, &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;triceps&amp;#34;&lt;/span>, &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;insulin&amp;#34;&lt;/span>, &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;mass&amp;#34;&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e"># Limpieza: 0 → NA, luego imputación&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>datos &lt;span style="color:#f92672">&amp;lt;-&lt;/span> datos &lt;span style="color:#f92672">%&amp;gt;%&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">mutate&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">across&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">all_of&lt;/span>(vars_clinicas), &lt;span style="color:#f92672">~&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">ifelse&lt;/span>(.x &lt;span style="color:#f92672">==&lt;/span> &lt;span style="color:#ae81ff">0&lt;/span>, &lt;span style="color:#66d9ef">NA&lt;/span>, .x))) &lt;span style="color:#f92672">%&amp;gt;%&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">missRanger&lt;/span>() &lt;span style="color:#75715e"># Imputa NA con random forests iterativos&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e"># nota: idealmente, si se usara una división simple, la imputación debería hacerse solo en el conjunto de entrenamiento.&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e"># Configuración rms: datadist para predicciones automáticas&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>dd &lt;span style="color:#f92672">&amp;lt;-&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">datadist&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">as.data.frame&lt;/span>(datos))
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">options&lt;/span>(datadist &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;dd&amp;#34;&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;h3 id="2-codificación-de-las-variables-predictoras">2. Codificación de las variables predictoras&lt;/h3>
&lt;p>La &lt;strong>codificación adecuada de las variables predictoras&lt;/strong> es fundamental para construir &lt;strong>modelos robustos&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>Es probable que necesites &lt;strong>agrupar categorías poco frecuentes&lt;/strong> o crear &lt;strong>predictores resumen&lt;/strong> para condensar información redundante o altamente correlacionada. Y si tu modelo se basa en &lt;strong>regresión logística&lt;/strong>, no asumas linealidad de entrada: muchas veces es necesario aplicar &lt;strong>splines cúbicos restringidos&lt;/strong> para relajar el &lt;strong>supuesto de linealidad&lt;/strong> entre los predictores y el resultado.&lt;/p>
&lt;p>💡 &lt;strong>Tip para la publicación:&lt;/strong> Reporta cada predictor con su &lt;em>método de medición&lt;/em>, &lt;em>momento&lt;/em> de registro y &lt;em>unidades&lt;/em> (si es continuo). Si categorizas, &lt;em>justifica los puntos de corte&lt;/em>. Si es categórico, muestra todas las categorías y la de referencia. El modelo final debe reflejar &lt;em>exactamente&lt;/em> la &lt;em>codificación&lt;/em> usada.&lt;/p>
&lt;div class="flex px-4 py-3 mb-6 rounded-md bg-yellow-100 dark:bg-yellow-900">
&lt;span class="pr-3 pt-1 text-red-400">
&lt;svg height="24" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 24 24">&lt;path fill="none" stroke="currentColor" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="1.5" d="M12 9v3.75m-9.303 3.376c-.866 1.5.217 3.374 1.948 3.374h14.71c1.73 0 2.813-1.874 1.948-3.374L13.949 3.378c-.866-1.5-3.032-1.5-3.898 0zM12 15.75h.007v.008H12z"/>&lt;/svg>
&lt;/span>
&lt;span class="dark:text-neutral-300">&lt;strong>Alerta:&lt;/strong> Dicotomizar predictores cuantitativos —por ejemplo, convertir una variable continua como la edad o la presión arterial en una binaria (“≥65 años = 1”, “&amp;lt;65 = 0”)— es una mala práctica ampliamente desaconsejada. Esta estrategia desperdicia información, reduce el poder estadístico, introduce puntos de corte arbitrarios y aumenta el riesgo de sobreajuste. En lugar de categorizar, modela la relación continua (por ejemplo, con splines) para preservar la señal clínica real.&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;h3 id="3-especificación-del-tipo-de-modelo">3 .Especificación del tipo de modelo&lt;/h3>
&lt;p>En esta etapa se define la &lt;strong>estructura formal del modelo&lt;/strong>, lo que incluye el tipo de relación entre variables (p. ej., lineal, no lineal) y, de manera crucial, la &lt;strong>selección de los predictores&lt;/strong> finales que lo integrarán.&lt;/p>
&lt;div class="flex px-4 py-3 mb-6 rounded-md bg-yellow-100 dark:bg-yellow-900">
&lt;span class="pr-3 pt-1 text-red-400">
&lt;svg height="24" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 24 24">&lt;path fill="none" stroke="currentColor" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="1.5" d="M12 9v3.75m-9.303 3.376c-.866 1.5.217 3.374 1.948 3.374h14.71c1.73 0 2.813-1.874 1.948-3.374L13.949 3.378c-.866-1.5-3.032-1.5-3.898 0zM12 15.75h.007v.008H12z"/>&lt;/svg>
&lt;/span>
&lt;span class="dark:text-neutral-300">&lt;strong>Alerta:&lt;/strong> La elección de predictores no debe basarse en la aplicación mecánica de métodos algorítmicos como la Regresión Paso a Paso (RPP), ya que suelen producir modelos inestables y sobreajustados, especialmente en contextos biomédicos y sociales.&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;p>En lugar de la preselección de variables basada únicamente en valores &lt;em>p&lt;/em> de análisis bivariados, se recomienda:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>Priorizar el &lt;strong>juicio clínico, la revisión sistemática de la literatura y la experiencia previa.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Optar por un conjunto reducido de predictores clínicamente relevantes definidos a priori, o incluir todos los candidatos en el modelo multivariable inicial sin filtrado estadístico previo.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Existen algoritmos que tienen enfoques alternativos a la selección automática de predictores como la regresión Lasso o los árboles de clasificación. En la guía propuesta por Heinze se puede profundizar sobre este tema (5)&lt;/p>
&lt;h3 id="4-estimación-del-modelo">4. Estimación del Modelo&lt;/h3>
&lt;p>Una vez especificado el modelo (es decir, definidos los predictores y la estructura funcional), el siguiente paso tiene como objetivo calcular los coeficientes o parámetros que mejor se ajusten a los datos.&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-r" data-lang="r">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>modelo &lt;span style="color:#f92672">&amp;lt;-&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">lrm&lt;/span>(
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> diabetes &lt;span style="color:#f92672">~&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">rcs&lt;/span>(glucose, &lt;span style="color:#ae81ff">3&lt;/span>) &lt;span style="color:#f92672">+&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">rcs&lt;/span>(mass, &lt;span style="color:#ae81ff">3&lt;/span>) &lt;span style="color:#f92672">+&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">rcs&lt;/span>(age, &lt;span style="color:#ae81ff">3&lt;/span>) &lt;span style="color:#f92672">+&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">rcs&lt;/span>(pedigree, &lt;span style="color:#ae81ff">3&lt;/span>) &lt;span style="color:#f92672">+&lt;/span> pregnant,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> data &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> datos,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> x &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">TRUE&lt;/span>, &lt;span style="color:#75715e"># Guarda diseño para bootstrap&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> y &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">TRUE&lt;/span> &lt;span style="color:#75715e"># Guarda respuesta para bootstrap&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>En modelos de regresión, la &lt;strong>estimación del modelo&lt;/strong> se realiza a partir de métodos como la &lt;strong>máxima verosimilitud&lt;/strong>. Sin embargo, cuando el número de eventos es limitado o el de predictores es alto, el riesgo de sobreajuste es elevado, lo que genera predicciones extremas y poco generalizables. Para mitigarlo, se emplean técnicas de &lt;strong>regularización, penalización o shrinkage&lt;/strong>, que ajustan los coeficientes hacia cero para mejorar la estabilidad y la calibración en nuevas poblaciones.&lt;/p>
&lt;p>El objetivo final no es maximizar el rendimiento aparente en la muestra de desarrollo, sino obtener un modelo con &lt;strong>predicciones estables, bien calibradas y clínicamente útiles&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>💡 &lt;strong>Tip para la publicación:&lt;/strong> La ecuación final del modelo debe presentarse de forma completa —incluyendo todos los coeficientes, el intercepto y, si corresponde, la supervivencia basal—, reportando métricas de calibración y discriminación con sus intervalos de confianza.&lt;/p>
&lt;p>En machine learning es común dividir los datos en entrenamiento y prueba. Sin embargo, en contextos clínicos es diferente:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>Los &lt;strong>conjuntos de datos&lt;/strong> suelen ser &lt;strong>pequeños o medianos&lt;/strong> (usualmente menos de 1000 filas) → dividir reduce la información disponible para entrenar.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Las &lt;strong>métricas&lt;/strong> derivadas de la prueba pueden ser &lt;strong>altamente variables&lt;/strong>, dependiendo de qué observaciones caen en la partición.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Esto genera un &lt;strong>modelo menos estable&lt;/strong> y menos confiable, especialmente en estimaciones de probabilidades individuales.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;div class="flex px-4 py-3 mb-6 rounded-md bg-primary-100 dark:bg-primary-900">
&lt;span class="pr-3 pt-1 text-primary-600 dark:text-primary-300">
&lt;svg height="24" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 24 24">&lt;path fill="none" stroke="currentColor" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="1.5" d="m11.25 11.25l.041-.02a.75.75 0 0 1 1.063.852l-.708 2.836a.75.75 0 0 0 1.063.853l.041-.021M21 12a9 9 0 1 1-18 0a9 9 0 0 1 18 0m-9-3.75h.008v.008H12z"/>&lt;/svg>
&lt;/span>
&lt;span class="dark:text-neutral-300">La ausencia de particiones en su estudio ser un &lt;strong>tema polémico&lt;/strong>, pero no se preocupe!
&lt;a href="#hi">Más adelante, se comentan algunos argumentos para la discusión.&lt;/a>&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;h3 id="5-evaluación-del-rendimiento-del-modelo">5. Evaluación del Rendimiento del Modelo&lt;/h3>
&lt;p>Una vez desarrollado el modelo, es esencial cuantificar su capacidad predictiva antes de su validación. Esta evaluación se centra en tres aspectos clave:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Calibración:&lt;/strong> Mide la concordancia entre las probabilidades predichas y las observadas. Por ejemplo, ¿un 10% de riesgo predicho se corresponde con un 10% de eventos observados? Se evalúa visualmente con curvas de calibración y cuantitativamente con parámetros como el intercepto (A, calibración-in-the-large) y la pendiente de calibración (B).&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-r" data-lang="r">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>cal_boot &lt;span style="color:#f92672">&amp;lt;-&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">calibrate&lt;/span>(modelo, method &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;boot&amp;#34;&lt;/span>, B &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#ae81ff">100&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">plot&lt;/span>(cal_boot, main &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;Calibración: Predichas vs Observadas&amp;#34;&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e">## &lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e">## n=768 Mean absolute error=0.016 Mean squared error=0.00045&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e">## 0.9 Quantile of absolute error=0.034&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">abline&lt;/span>(&lt;span style="color:#ae81ff">0&lt;/span>, &lt;span style="color:#ae81ff">1&lt;/span>, lty &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#ae81ff">2&lt;/span>, col &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;red&amp;#34;&lt;/span>) &lt;span style="color:#75715e"># Línea ideal&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;img src="calibracion-1.png" width="80%" style="display: block; margin: auto;" />
&lt;details class="spoiler " id="spoiler-9">
&lt;summary class="cursor-pointer">El gráfico muestra que el modelo está bien calibrado (Click para saber por qué)&lt;/summary>
&lt;div class="rounded-lg bg-neutral-50 dark:bg-neutral-800 p-2">
La calibración perfecta ocurre cuando las probabilidades predichas coinciden con las frecuencias reales. Por ejemplo, si el modelo predice 30% de riesgo, aproximadamente 30 de cada 100 pacientes similares deberían tener la condición.
&lt;/div>
&lt;/details>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Discriminación:&lt;/strong> Evalúa la capacidad del modelo para distinguir entre pacientes que experimentan el evento y aquellos que no. La métrica más común es el estadístico C (o AUC-ROC), que representa la probabilidad de que un paciente con el evento tenga una puntuación de riesgo más alta que uno sin él.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-r" data-lang="r">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>val_boot &lt;span style="color:#f92672">&amp;lt;-&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">validate&lt;/span>(modelo, method &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;boot&amp;#34;&lt;/span>, B &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#ae81ff">100&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>roc_obj &lt;span style="color:#f92672">&amp;lt;-&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">roc&lt;/span>(datos&lt;span style="color:#f92672">$&lt;/span>diabetes,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">predict&lt;/span>(modelo, type &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;fitted&amp;#34;&lt;/span>))
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">plot&lt;/span>(roc_obj,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> main &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">paste&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;Curva ROC - AUC =&amp;#34;&lt;/span>, &lt;span style="color:#a6e22e">round&lt;/span>(&lt;span style="color:#a6e22e">auc&lt;/span>(roc_obj), &lt;span style="color:#ae81ff">3&lt;/span>)),
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> col &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;blue&amp;#34;&lt;/span>,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> legacy.axes &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">TRUE&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;img src="Discriminacion-1.png" width="80%" style="display: block; margin: auto;" />
&lt;details class="spoiler " id="spoiler-10">
&lt;summary class="cursor-pointer">El gráfico del área bajo la curva ROC (AUC) muestra muy buena discriminación (Click para saber por qué)&lt;/summary>
&lt;div class="rounded-lg bg-neutral-50 dark:bg-neutral-800 p-2">
&lt;ul>
&lt;li>La curva ROC evalúa la capacidad del modelo para distinguir entre pacientes con y sin la condición.
&lt;ul>
&lt;li>AUC = Excelente (&amp;gt;0.8 se considera muy bueno en medicina)&lt;/li>
&lt;li>Eje Y: Sensibilidad (capacidad de detectar enfermos)&lt;/li>
&lt;li>Eje X: 1 - Especificidad (tasa de falsos positivos)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/div>
&lt;/details>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Utilidad Clínica:&lt;/strong> Determina si el modelo es útil para la toma de decisiones. El análisis de curvas de decisión y el Beneficio Neto (NB) permiten evaluar si el uso del modelo conduce a mejores resultados clínicos netos en comparación con estrategias alternativas (como tratar a todos o a ninguno).&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="6-evaluación-de-la-validez-del-modelo">6. Evaluación de la Validez del Modelo&lt;/h3>
&lt;p>La &lt;strong>evaluación del rendimiento&lt;/strong> en los datos suele ser optimista. Por ello, es crucial evaluar la validez del modelo en datos no utilizados para su construcción, un proceso que se divide en:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Validación Interna:&lt;/strong> Evalúa la reproducibilidad del modelo, es decir, su rendimiento en múltiples muestras de la misma población subyacente. Técnicas como el bootstrapping o la validación cruzada son superiores a la división simple de la muestra, ya que cuantifican y corrigen el optimismo en las métricas de rendimiento sin reducir el tamaño de la muestra de desarrollo.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Validación Externa:&lt;/strong> Es la prueba definitiva de la generalizabilidad o transportabilidad del modelo. Consiste en aplicar el modelo a una población completamente independiente, lo que puede incluir:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Validación Temporal:&lt;/strong> Usar pacientes reclutados en un período posterior.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Validación Geográfica:&lt;/strong> Aplicar el modelo en pacientes de otros centros u hospitales.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="7-presentación-del-modelo">7. Presentación del modelo&lt;/h3>
&lt;p>La presentación efectiva es crucial para la adopción clínica. Un modelo perfecto es inútil si los médicos no pueden usarlo fácilmente. Algunas opciones para llevar el modelo a la práctica asistencial son:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Nomogramas&lt;/strong>: Ideales para uso rápido en consulta.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-r" data-lang="r">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>nom &lt;span style="color:#f92672">&amp;lt;-&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">nomogram&lt;/span>(modelo,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> fun &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> plogis,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> funlabel &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;Riesgo de Diabetes&amp;#34;&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">plot&lt;/span>(nom, main &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;Nomograma del Modelo&amp;#34;&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;img src="nomograma-1.png" width="80%" style="display: block; margin: auto;" />
&lt;details class="spoiler " id="spoiler-11">
&lt;summary class="cursor-pointer">Nomograma: calculadora visual del riesgo (Click para aprender a usarlo)&lt;/summary>
&lt;div class="rounded-lg bg-neutral-50 dark:bg-neutral-800 p-2">
&lt;p>El &lt;strong>nomograma&lt;/strong> es una herramienta visual que permite calcular el riesgo individual de diabetes manualmente, usando las variables clave del modelo. Permite calcular el riesgo específico para cada paciente sin necesidad de software, facilitando su uso en consulta&lt;/p>
&lt;p>¿Cómo funciona?&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Por cada variable clínica (glucosa, IMC, edad, etc.) se asigna un puntaje en la escala &amp;ldquo;Points&amp;rdquo;&lt;/li>
&lt;li>Se suman todos los puntos para obtener el &amp;ldquo;Total Points&amp;rdquo;&lt;/li>
&lt;li>Se proyecta ese total sobre las escalas inferiores para obtener el riesgo predictivo&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/div>
&lt;/details>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Aplicaciones web/móviles&lt;/strong>: Para integración en flujos de trabajo clínicos&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Una aplicación funcional para ejecutar el modelo en una pagina web, teléfono movil o tableta es una muy buena opción para generalizar el modelo.&lt;/p>
&lt;p>En este enlace te muestro la calculadora web que programé en js, html y css, para el modelo de mi tesis.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/project/covidcencecapk/">ver CovidCencecAPK&lt;/a>&lt;/p>
&lt;h2 id="hi">Mis recomendaciones y posición&lt;/h2>
&lt;p>Reconozco que la &lt;strong>partición simple de datos (70/30)&lt;/strong> es un estándar frecuente y, a menudo, el punto de partida en la práctica del Machine Learning. No obstante, si nuestro objetivo es fortalecer la credibilidad y la robustez de nuestros hallazgos, especialmente en el ámbito de los &lt;strong>modelos clínicos&lt;/strong>, este enfoque merece una pausa y una seria reconsideración.&lt;/p>
&lt;p>La crítica a esta práctica no es nueva ni aislada. Autores influyentes en el campo como Frank Harrell y Edmund Steyerberg han expresado su clara oposición, y otros expertos se suman a este consenso. Como bien lo resume Smedenen en este &lt;em>tweet&lt;/em>:&lt;/p>
&lt;blockquote class="twitter-tweet">&lt;p lang="en" dir="ltr">Good description of leakage, but very often an even better solution is not to split your data into train-test sets at all. Cross validation and internal-external validation should be the starting point (deviate only when necessary) &lt;a href="https://t.co/l3ZDmv2kzb">https://t.co/l3ZDmv2kzb&lt;/a>&lt;/p>&amp;mdash; Maarten van Smeden (@MaartenvSmeden) &lt;a href="https://twitter.com/MaartenvSmeden/status/1544599686488723461?ref_src=twsrc%5Etfw">July 6, 2022&lt;/a>&lt;/blockquote>
&lt;script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8">&lt;/script>
&lt;p>Comparto plenamente esta visión: para muestras pequeñas, como suelen ser los conjuntos de datos de investigaciones clínicas, una partición simple —aunque sea aleatoria— introduce más riesgos que beneficios. Esta es una práctica más común en entornos de Machine Learning general, donde los datasets son, típicamente, mucho más extensos.&lt;/p>
&lt;p>A continuación, exploremos en detalle las principales razones por las que este enfoque puede no ser la mejor práctica cuando la precisión y la vida de los pacientes están en juego.&lt;/p>
&lt;h3 id="1-ineficiencia-en-el-uso-de-los-datos-y-pérdida-de-poder">1. Ineficiencia en el uso de los datos y pérdida de poder&lt;/h3>
&lt;p>Los conjuntos de datos clínicos son, por naturaleza, a menudo pequeños (pensemos en menos de 500 pacientes), limitados por costes o la baja incidencia de eventos raros.&lt;/p>
&lt;p>Una partición típica 70/30 desperdicia hasta un 30% de los datos solo en la evaluación, reduciendo drásticamente el tamaño efectivo para el entrenamiento. Esto provoca una caída en la métrica clave de Eventos por Variable Predictora (EPV) —que mide cuántos eventos, como diagnósticos positivos, hay por cada predictor en el modelo—, situándola frecuentemente por debajo del umbral recomendado de 10-20.&lt;/p>
&lt;p>El resultado es predecible: modelos inestables y sesgados. El rendimiento aparente (ej., un AUC alto en el split de entrenamiento) puede caer drásticamente en datos nuevos (por ejemplo, de 0.85 a un decepcionante 0.65). En contextos clínicos, donde capturar patrones reales es vital, la recomendación es clara: &lt;strong>maximizar todos los datos y aplicar técnicas de remuestreo para una estimación más honesta.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h3 id="2-evaluaciones-de-rendimiento-con-alta-variabilidad-e-inestabilidad">2. Evaluaciones de rendimiento con alta variabilidad e inestabilidad&lt;/h3>
&lt;p>Cuando dependemos de una sola partición simple, las métricas de rendimiento (como el AUC para la discriminación o el Brier score para la calibración) se vuelven muy sensibles al azar de cómo se dividieron los datos.&lt;/p>
&lt;p>Las simulaciones demuestran que esta &amp;ldquo;suerte&amp;rdquo; puede generar variaciones de hasta de más o menos 0.10-0.15 en el AUC, un ruido significativo. Esta varianza se dispara (2-3 veces más) en muestras pequeñas. Un resultado inestable puede inflar o subestimar la calibración (ej. en el test de Hosmer-Lemeshow), lo que podría llevar a tomar decisiones clínicas erróneas y, lo más importante, poner en riesgo a los pacientes (por ejemplo, subtratando a quienes lo necesitan).&lt;/p>
&lt;p>Para ilustrar esta inestabilidad, aquí se simula la variabilidad del AUC en splits simples repetidos utilizando el dataset de nuestro ejemplo:&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-r" data-lang="r">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>auc_splits &lt;span style="color:#f92672">&amp;lt;-&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">replicate&lt;/span>(&lt;span style="color:#ae81ff">100&lt;/span>, {
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> trainIndex &lt;span style="color:#f92672">&amp;lt;-&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">createDataPartition&lt;/span>(datos&lt;span style="color:#f92672">$&lt;/span>diabetes, p &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#ae81ff">0.7&lt;/span>, list &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#66d9ef">FALSE&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> train &lt;span style="color:#f92672">&amp;lt;-&lt;/span> datos[trainIndex, ]; test &lt;span style="color:#f92672">&amp;lt;-&lt;/span> datos[&lt;span style="color:#f92672">-&lt;/span>trainIndex, ]
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> model_simple &lt;span style="color:#f92672">&amp;lt;-&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">glm&lt;/span>(diabetes &lt;span style="color:#f92672">~&lt;/span> glucose &lt;span style="color:#f92672">+&lt;/span> mass &lt;span style="color:#f92672">+&lt;/span> age, family &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> binomial, data &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> train)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> pred &lt;span style="color:#f92672">&amp;lt;-&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">predict&lt;/span>(model_simple, test, type &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;response&amp;#34;&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">roc&lt;/span>(test&lt;span style="color:#f92672">$&lt;/span>diabetes, pred)&lt;span style="color:#f92672">$&lt;/span>auc
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>})
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">hist&lt;/span>(auc_splits,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> main &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;Distribución de AUC en 100 Splits Simples&amp;#34;&lt;/span>,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> xlab &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;AUC&amp;#34;&lt;/span>,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> col &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;lightgray&amp;#34;&lt;/span>,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> border &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;black&amp;#34;&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;img src="Simular-1.png" width="80%" style="display: block; margin: auto;" />
&lt;h3 id="3-riesgo-de-sobreajuste-y-falta-de-generalización-robusta">3. Riesgo de sobreajuste y falta de generalización robusta&lt;/h3>
&lt;p>Una simple &amp;ldquo;instantánea&amp;rdquo; proporcionada por la partición de prueba no es suficiente para corregir el sobreajuste. El modelo, al ajustarse al conjunto de entrenamiento (incluyendo su ruido), ofrece un rendimiento aparente (un &amp;ldquo;optimismo&amp;rdquo;) que, según Harrell, puede ser un 5-20% superior al real.&lt;/p>
&lt;p>Sin métodos de remuestreo, es imposible obtener un error de generalización realista. Métodos repetidos (como la validación cruzada de k-pliegues) promedian las estimaciones a lo largo de múltiples splits, lo que reduce el sesgo y mejora la estabilidad.&lt;/p>
&lt;p>Cuando no se corrige este optimismo, no solo se afecta la validez interna del estudio, sino que se compromete la generalización del modelo, pues fallará al aplicarse a cohortes externas debido a las idiosincrasias (detalles únicos) de la muestra original.&lt;/p>
&lt;h2 id="-mi-sugerencia">💡 Mi Sugerencia&lt;/h2>
&lt;p>En lugar de depender de particiones simples, mi recomendación es clara: utilizar métodos que aprovechen la totalidad de los datos y ofrezcan estimaciones más estables. Esto incluye:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>Validación Cruzada Repetida: Divide los datos en particiones y repite el proceso de división y evaluación múltiples veces para promediar los resultados.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Bootstrapping: Muestrea con reemplazo para estimar la estabilidad y corregir el optimismo inherente.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Estos métodos no solo corrigen el optimismo sino que reducen la variabilidad, alineándose con las buenas prácticas en el desarrollo de modelos de pronóstico clínico. Por esta razón, seleccioné bibliotecas como rms::validate() en R para el ejemplo, ya que se adhieren a esta filosofía.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Para conjuntos de datos pequeños, la robustez es lo primero. Evite las divisiones simples y priorice la estabilidad para generar resultados que sean verdaderamente útiles en la práctica asistencial.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>Un Apunte sobre la Validación Externa&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Coincido en que la validación externa es crucial y debe realizarse con un conjunto de datos independiente en otros contextos, ya sea en diferentes momentos (validación temporal) o en distintos hospitales (validación geográfica), para confirmar la verdadera generalización.&lt;/p>
&lt;p>En mi experiencia, las cuestiones operativas y logísticas que implica realizar una validación externa en otro centro o en otro momento a menudo desmotivan al investigador que está desarrollando un modelo con datos de su propia consulta. Sin embargo, creo que este enfoque es el que abre el camino para obtener mejores resultados a partir de la investigación en condiciones reales. Además, es un acto de mérito y un pilar de la ciencia realizar validaciones de modelos de otros en su propia consulta; la ciencia se nutre de la replicación y la colaboración.&lt;/p>
&lt;h2 id="-qué-sigue">⏭️ ¿Qué sigue?&lt;/h2>
&lt;p>Esta guía es una introducción práctica y concisa para iniciarse en modelos predictivos clínicos. Temas avanzados como el cálculo detallado de tamaño de muestra, el manejo exhaustivo de datos faltantes (más allá de imputación básica), la actualización de modelos existentes, análisis profundos de curvas de decisión para utilidad clínica, la reproducibilidad, el ajuste del intercepto de la regresión logística en escenarios con prevalencias diferentes, los métodos de recalibración continua, o la construcción de escalas y clasificaciones clínicas no se abordan en detalle para mantener la brevedad y enfoque en lo esencial. Para profundizar, consulta referencias como Steyerberg o el marco TRIPOD.&lt;/p>
&lt;h2 id="-tu-turno">🚀 ¡Tu Turno!&lt;/h2>
&lt;p>&lt;strong>Pasa de la Teoría a la Práctica.&lt;/strong> Este material es solo la punta del iceberg. ¡Ahora aplica estos conceptos con tus datos clínicos y experimenta para construir modelos más robustos! Si necesitas más recursos, explora las referencias mencionadas.&lt;/p>
&lt;p>Ahora, me encantaría leerte. ¡La experiencia es la que enriquece el conocimiento!&lt;/p>
&lt;p>💬 Déjanos tu &lt;strong>comentario en la caja de comentarios&lt;/strong>:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>¿Has aplicado estas técnicas de remuestreo en tus proyectos de modelos predictivos?&lt;/li>
&lt;li>¿Qué estrategias usas habitualmente para entrenar y validar tus modelos clínicos?&lt;/li>
&lt;li>Tus comentarios, tus dificultades y tus logros nos ayudan a todos a seguir aprendiendo.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>🚀 Lleva el Código a tu Proyecto&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/subscribe/">&lt;strong>Subscribete&lt;/strong> a nuestra comunidad de bioestadísticaedu, recibe artículos directamente en tu bandeja de entrada, sigue nuestro canal RSS o
sigue mi canal de telegram&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;div class="flex px-4 py-3 mb-6 rounded-md bg-primary-100 dark:bg-primary-900">
&lt;span class="pr-3 pt-1 text-primary-600 dark:text-primary-300">
&lt;svg height="24" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 24 24">&lt;path fill="none" stroke="currentColor" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="1.5" d="m11.25 11.25l.041-.02a.75.75 0 0 1 1.063.852l-.708 2.836a.75.75 0 0 0 1.063.853l.041-.021M21 12a9 9 0 1 1-18 0a9 9 0 0 1 18 0m-9-3.75h.008v.008H12z"/>&lt;/svg>
&lt;/span>
&lt;span class="dark:text-neutral-300">Al suscribirte, te enviaré inmediatamente una &lt;strong>plantilla completa con todo el código comentado (¡incluyendo tablas y estructura!)&lt;/strong> lista para aplicar este proceso en tu próxima publicación o tesis.&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;p>🤝 ¿Necesitas un Enfoque Personalizado?&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/collaborations/">Si quieres aplicar estas estrategias a un dataset específico y necesitas la seguridad de un experto a tu lado, también puedes contactarme para una consultoría personalizada sobre este tema.&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Y recuerda siempre la regla de oro: &lt;strong>¡Si vas a cometer errores que sean nuevos! 😉&lt;/strong> &lt;em>m@icel&lt;/em>&lt;/p>
&lt;h2 id="bibliografía">Bibliografía&lt;/h2>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>Collins GS, Moons KGM, Dhiman P, Riley RD, Beam AL, Van Calster B, et al. TRIPOD+AI statement: updated guidance for reporting clinical prediction models that use regression or machine learning methods. BMJ [Internet]. 16 de abril de 2024 [citado 3 de octubre de 2025];e078378. Disponible en: &lt;a href="https://www.bmj.com/lookup/doi/10.1136/bmj-2023-078378" target="_blank" rel="noopener">https://www.bmj.com/lookup/doi/10.1136/bmj-2023-078378&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Steyerberg EW, Vergouwe Y. Towards better clinical prediction models: seven steps for development and an ABCD for validation. European Heart Journal [Internet]. 1 de agosto de 2014 [citado 9 de mayo de 2021];35(29):1925-31. Disponible en: &lt;a href="https://academic.oup.com/eurheartj/article-lookup/doi/10.1093/eurheartj/ehu207" target="_blank" rel="noopener">https://academic.oup.com/eurheartj/article-lookup/doi/10.1093/eurheartj/ehu207&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Steyerberg E. Clinical Prediction Models. 1th ed. USA: Springer; 2009. (Statistics for Biology and Health).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Harrell Jr FE. Regression Modeling Strategies. 1era ed. New York: Springer; 2015.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Heinze G, Wallisch C, Dunkler D. Variable selection - A review and recommendations for the practicing statistician. Biom J [Internet]. mayo de 2018 [citado 9 de mayo de 2021];60(3):431-49. Disponible en: &lt;a href="http://doi.wiley.com/10.1002/bimj.201700067" target="_blank" rel="noopener">http://doi.wiley.com/10.1002/bimj.201700067&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;div class="footnotes" role="doc-endnotes">
&lt;hr>
&lt;ol>
&lt;li id="fn:1">
&lt;p>&lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/collaborations/">Puede contactarme para una consultoría personalizada donde puedo ayudarle a desarrollar un modelo predictivo o enseñarle a desarrollar la estrategia de modelado con otras herramientas como &lt;strong>SPSS&lt;/strong> o &lt;strong>Python&lt;/strong>.&lt;/a>.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/div></description></item><item><title>Suscríbete a Nuestro Contenido</title><link>https://bioestadisticaedu.com/subscribe/</link><pubDate>Tue, 07 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bioestadisticaedu.com/subscribe/</guid><description>&lt;p>Bienvenido a esta sección para conectar con contenido práctico en estadística aplicada, análisis de datos y regulaciones clínicas. Al suscribirte, accede a actualizaciones regulares y recursos exclusivos que complementan tu trabajo o estudios, todo de forma sencilla.&lt;/p>
&lt;h2 id="-suscripción-por-correo-electrónico">📧 Suscripción por Correo Electrónico&lt;/h2>
&lt;p>Recibe nuevos artículos directamente en tu bandeja de entrada, junto con plantillas gratuitas y tips adicionales. Es la manera más cómoda de enriquecer tu práctica profesional.&lt;/p>
&lt;p>Por ejemplo, al unirte, obtendrás inmediatamente una plantilla en R para análisis estadístico básico – un recurso útil para tesis o proyectos.&lt;/p>
&lt;script>
(function(w,d,e,u,f,l,n){w[f]=w[f]||function(){(w[f].q=w[f].q||[])
.push(arguments);},l=d.createElement(e),l.async=1,l.src=u,
n=d.getElementsByTagName(e)[0],n.parentNode.insertBefore(l,n);})
(window,document,'script','https://assets.mailerlite.com/js/universal.js','ml');
ml('account', '1837025');
&lt;/script>
&lt;div class="ml-embedded" data-form="FBRJZM">&lt;/div>
&lt;hr>
&lt;h2 id="-suscripción-por-feed-rss-y-telegram">📰 Suscripción por Feed RSS y Telegram&lt;/h2>
&lt;p>Si prefieres opciones flexibles:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Feed RSS&lt;/strong>: Integra nuestras actualizaciones en tu lector favorito con nuestro &lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/post/index.xml">Feed RSS&lt;/a>.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Canal de Telegram&lt;/strong>: Únete a &lt;a href="https://t.me/bioestadisticaedu" target="_blank" rel="noopener">nuestro canal&lt;/a> para notificaciones rápidas y discusiones comunitarias. Es un complemento ideal al email.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="por-qué-suscribirte">¿Por Qué Suscribirte?&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>Mantente informado sobre temas relevantes para investigadores y reguladores.&lt;/li>
&lt;li>Accede a regalos exclusivos, como guías descargables o scripts en Python/R.&lt;/li>
&lt;li>Forma parte de una red enfocada en el avance científico ético.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Tu privacidad es importante: Usamos MailerLite para manejar suscripciones de manera segura, cumpliendo con RGPD. Puedes desuscribirte cuando quieras. Consulta nuestra &lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/privacy/">política de privacidad&lt;/a> para más detalles.&lt;/p>
&lt;p>¿Tienes feedback? Deja un comentario en nuestros posts – ¡valoramos tus ideas!&lt;/p></description></item><item><title>¿Escribir ciencia o reescribir la realidad?</title><link>https://bioestadisticaedu.com/post/imryd-redaccion-inversa/</link><pubDate>Sat, 04 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bioestadisticaedu.com/post/imryd-redaccion-inversa/</guid><description>&lt;h2 id="introducción">Introducción&lt;/h2>
&lt;div class="flex px-4 py-3 mb-6 rounded-md bg-primary-100 dark:bg-primary-900">
&lt;span class="pr-3 pt-1 text-primary-600 dark:text-primary-300">
&lt;svg height="24" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 24 24">&lt;path fill="none" stroke="currentColor" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="1.5" d="m11.25 11.25l.041-.02a.75.75 0 0 1 1.063.852l-.708 2.836a.75.75 0 0 0 1.063.853l.041-.021M21 12a9 9 0 1 1-18 0a9 9 0 0 1 18 0m-9-3.75h.008v.008H12z"/>&lt;/svg>
&lt;/span>
&lt;span class="dark:text-neutral-300">&amp;ldquo;¿Y si escribimos al revés? No de la Introducción a los hallazgos, sino de los hallazgos a la Introducción.&amp;rdquo;&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;p>&lt;strong>IMRyD —Introducción, Métodos, Resultados y Discusión—&lt;/strong> funciona como un bien público editorial: estandariza, facilita la revisión y permite comparar artículos.
Además, comenzar por el problema científico importa: formularlo bien equivale a haber recorrido media solución (1).
Este post no propone abandonar &lt;strong>IMRyD&lt;/strong>, sino distinguir dos órdenes complementarios:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Orden de publicación (IMRyD):&lt;/strong> útil para evaluación y recuperación de información&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Orden de redacción (guiada por hallazgos):&lt;/strong> útil para alinear el relato con lo que realmente aprendimos y separar lo confirmatorio de lo exploratorio (2,3).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>En la práctica:&lt;/strong> redacta primero los &lt;strong>resultados&lt;/strong> clave (estimaciones, intervalos de confianza, relevancia), después la &lt;strong>Discusión&lt;/strong> (plausibilidad, sesgos, sensibilidad), luego &lt;strong>Métodos&lt;/strong> con transparencia radical (qué estaba preespecificado, qué cambió y por qué), y cierra con una &lt;strong>Introducción&lt;/strong> breve y precisa al problema (formular preguntas o hipótesis) que realmente se ajusta los resultados.
El formato final sigue siendo &lt;strong>IMRyD&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;h2 id="cuándo-sí-y-cuándo-no">Cuándo sí y cuándo no&lt;/h2>
&lt;p>&lt;strong>Conviene:&lt;/strong> estudios observacionales, análisis secundarios, descubrimientos no previstos, ciencia de datos aplicada donde la iteración es inevitable.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Precaución/No conviene:&lt;/strong> Registered Reports, ensayos confirmatorios con plan de análisis estadístico (PAE) preespecificado (CONSORT), revisiones sistemáticas con protocolo (PRISMA).
En estos casos, mantén la primacía del plan y señala lo exploratorio como tal (4,5).&lt;/p>
&lt;h2 id="objeciones-críticas-y-respuestas-con-evidencia">Objeciones críticas (y respuestas con evidencia)&lt;/h2>
&lt;p>&lt;strong>“Esto fomenta HARKing.”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Respuesta:&lt;/strong> justo lo contrario si se exige señalización explícita y materiales abiertos.
&lt;em>HARKing es ocultar; aquí pedimos diferenciar confirmatorio vs. exploratorio y documentar cambios (6-8).&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>“La Introducción pierde su papel.”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Respuesta:&lt;/strong> se fortalece.
&lt;em>Enmarca el problema real que la evidencia iluminó, sin forzar una cronología ficticia.ICMJE promueve IMRAD para claridad, no para reescribir la historia (9).&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>“Los editores piden IMRyD estricto.”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Respuesta:&lt;/strong> lo mantenemos.
&lt;em>Cambia el flujo de trabajo, no la macroestructura. Además, TOP y prácticas abiertas refuerzan la confianza editorial (10).&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>“Se sobrevaloran resultados inesperados.”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Respuesta:&lt;/strong> exige sensibilidad, controles negativos, replicación y no fetichizar p&amp;lt;0,05&lt;/p>
&lt;h2 id="checklist-de-transparencia">Checklist de transparencia&lt;/h2>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Elemento&lt;/th>
&lt;th>Confirmatorio&lt;/th>
&lt;th>Exploratorio&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Especificación previa&lt;/td>
&lt;td>Protocolo/SAP enlazado&lt;/td>
&lt;td>No preespecificado (justificación)&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Resultados&lt;/td>
&lt;td>Etiquetados como preespecificados&lt;/td>
&lt;td>Etiquetados como post hoc&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Análisis&lt;/td>
&lt;td>Según plan&lt;/td>
&lt;td>Limitados, con sensibilidad&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Recursos abiertos&lt;/td>
&lt;td>Datos/código/cuaderno&lt;/td>
&lt;td>Código y criterios documentados&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;h2 id="conclusión">Conclusión&lt;/h2>
&lt;p>IMRyD ordena y hace comparables nuestros artículos.
Integrar una redacción guiada por hallazgos es una forma moderada y práctica de ganar honestidad, utilidad y trazabilidad, sin sacrificar rigor metodológico ni claridad editorial.
En algunos contextos —sobre todo exploratorios— puede ser la diferencia entre un relato fiel al descubrimiento y una cronología ficticia.&lt;/p>
&lt;h2 id="recursos-adicionales">Recursos adicionales&lt;/h2>
&lt;p>🎧 &lt;strong>Escucha el podcast de esta publicación&lt;/strong>
&lt;audio controls >
&lt;source src="https://bioestadisticaedu.com/mp3/Post_IMRyD.mp3" type="audio/mpeg">
&lt;/audio>
&lt;/p>
&lt;h2 id="bibliografía">Bibliografía&lt;/h2>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>Pólya G. How to solve it. Princeton University Press; 1945.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Kerr NL. HARKing: Hypothesizing after the results are known. Personality and Social Psychology Review. 1998;2(3):196-217.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Gelman A, Loken E. The garden of forking paths: Why multiple comparisons can be a problem [Internet]. 2013. Disponible en: &lt;a href="https://stat.columbia.edu/~gelman/research/unpublished/p_hacking.pdf" target="_blank" rel="noopener">https://stat.columbia.edu/~gelman/research/unpublished/p_hacking.pdf&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Schulz KF, Altman DG, Moher D. CONSORT 2010 statement. BMJ. 2010;340:c332.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Page MJ, McKenzie JE, Bossuyt PM, others. The PRISMA 2020 statement. BMJ. 2021;372:n71.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Munafò MR, Nosek BA, Bishop DVM, others. A manifesto for reproducible science. Nature Human Behaviour. 2017;1:0021.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Nosek BA, Ebersole CR, DeHaven AC, Mellor DT. The preregistration revolution. PNAS. 2018;115(11):2600-6.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>International Committee of Medical Journal Editors. Recommendations for the conduct, reporting, editing, and publication of scholarly work in medical journals. 2019; Disponible en: &lt;a href="http://www.icmje.org/recommendations/" target="_blank" rel="noopener">http://www.icmje.org/recommendations/&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Nosek BA, others. Promoting an open research culture (TOP Guidelines). Science. 2015;348(6242):1422-5.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Wasserstein RL, Lazar NA. The asa’s statement on p-Values: Context, process, and purpose. The American Statistician. 2016;70(2):129-33.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Wasserstein RL, Schirm AL, Lazar NA. Moving to a world beyond “p ¡ 0.05”. The American Statistician. 2019;73(sup1):1-19.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>McShane BB, Gal D, Gelman A, Robert C, Tackett JL. Abandon statistical significance. The American Statistician. 2019;73(sup1):235-45.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol></description></item><item><title>SIMED: Simulación Médica en Línea para el Aprendizaje del Proceso de Atención</title><link>https://bioestadisticaedu.com/project/simed-simulacion-medica-en-linea/</link><pubDate>Sun, 28 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bioestadisticaedu.com/project/simed-simulacion-medica-en-linea/</guid><description>&lt;h1 id="simed-entrenando-el-proceso-de-atención-médica-con-simulación">SIMED: Entrenando el Proceso de Atención Médica con Simulación&lt;/h1>
&lt;p>En la enseñanza de las ciencias médicas, los estudiantes enfrentan un dilema constante: el volumen creciente de conocimientos que deben asimilar en plazos cada vez más cortos, y las limitaciones inherentes a la práctica clínica con pacientes reales. Aquí es donde la simulación médica emerge como una herramienta clave.&lt;/p>
&lt;p>Nuestro proyecto, &lt;strong>SIMED (Sistema para Entrenamiento en Línea del Proceso de Atención Médica)&lt;/strong>, fue desarrollado para superar esas barreras. Diseñado con filosofía de código abierto y tecnología web, SIMED permite crear, editar y ejecutar simulaciones clínicas realistas que reproducen la lógica del método clínico, fortaleciendo las habilidades de razonamiento diagnóstico y la toma de decisiones.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h1 id="por-qué-simed">¿Por qué SIMED?&lt;/h1>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>Reproduce la lógica real del proceso de atención médica, evitando esquemas rígidos.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Accesible y multiplataforma, gracias a su interfaz web en PHP/MySQL.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Flexible para docentes, que pueden crear y personalizar simulaciones adaptadas a sus programas.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Seguro y colaborativo, con roles diferenciados (estudiantes, profesores y administradores).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h1 id="una-herramienta-para-la-educación-médica">Una Herramienta para la Educación Médica&lt;/h1>
&lt;p>El empleo de SIMED abre nuevas posibilidades para la docencia médica cubana y de otros países de la región. Su implementación contribuye a una enseñanza más racional, inclusiva y segura, sin sustituir la práctica clínica con pacientes, sino complementándola con experiencias simuladas de alta calidad.&lt;/p>
&lt;h1 id="conclusión">Conclusión&lt;/h1>
&lt;p>SIMED no es solo un software: es una apuesta por un modelo de enseñanza más moderno, inclusivo y efectivo. Al democratizar la creación y el uso de simulaciones clínicas, acerca la práctica médica a los estudiantes de forma segura, accesible y científicamente rigurosa.&lt;/p></description></item><item><title>Las trampas de la correlación disfrazada de causalidad</title><link>https://bioestadisticaedu.com/post/trampas-correlacion/</link><pubDate>Wed, 24 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bioestadisticaedu.com/post/trampas-correlacion/</guid><description>&lt;h2 id="introducción">Introducción&lt;/h2>
&lt;p>El ojo humano ama los patrones: ver dos líneas que se mueven juntas y concluir que una provoca la otra. La estadística, mal interpretada, a veces alimenta esa ilusión. La correlación es apenas la danza conjunta de dos variables, no una flecha de causa. Y, sin embargo, titulares, políticas y hasta decisiones médicas se sostienen sobre esta trampa.&lt;/p>
&lt;h2 id="1-correlaciones-curiosas-pero-falsas">1) Correlaciones curiosas (pero falsas)&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Helados y ahogamientos.&lt;/strong> En verano, ambos aumentan. No porque el helado mate, sino porque el calor atrae bañistas y heladeros.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Cigüeñas y natalidad.&lt;/strong> En pueblos europeos, donde hay más cigüeñas, también hay más nacimientos… simplemente porque se trata de áreas rurales más fértiles, no porque las aves traigan bebés.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Películas de Nicolas Cage y ahogamientos en piscinas.&lt;/strong> Ejemplo clásico de correlaciones espurias recopiladas por Tyler Vigen: cómico, pero ilustrativo.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h2 id="2-la-correlación-y-su-impacto-en-la-toma-de-decisiones">2) La correlación y su impacto en la toma de decisiones&lt;/h2>
&lt;p>La confusión entre causalidad y correlación no es solo un chiste; tiene consecuencias graves.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Política pública:&lt;/strong> Un estudio muestra que los países con más médicos per cápita tienen más diagnósticos de cáncer. Conclusión errada: “los médicos causan cáncer”. Realidad: mayor densidad médica implica mejor detección.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Falacia de la causa inversa:&lt;/strong> Niños con bajo rendimiento escolar pasan más horas frente a la televisión. ¿La TV los perjudica? ¿O los niños con dificultades recurren más a ella? La dirección de la causalidad puede invertirse fácilmente.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h1 id="3-qué-mide-realmente-la-correlación">3) ¿Qué mide realmente la correlación?&lt;/h1>
&lt;ul>
&lt;li>El &lt;strong>coeficiente de correlación (r)&lt;/strong> mide la fuerza y dirección de la relación entre dos variables.&lt;/li>
&lt;li>Sus valores van de &lt;strong>-1 a +1&lt;/strong>:
&lt;ul>
&lt;li>+1 → relación positiva perfecta&lt;/li>
&lt;li>-1 → relación negativa perfecta&lt;/li>
&lt;li>0 → ausencia de relación lineal&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;div class="flex px-4 py-3 mb-6 rounded-md bg-primary-100 dark:bg-primary-900">
&lt;span class="pr-3 pt-1 text-primary-600 dark:text-primary-300">
&lt;svg height="24" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 24 24">&lt;path fill="none" stroke="currentColor" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="1.5" d="m11.25 11.25l.041-.02a.75.75 0 0 1 1.063.852l-.708 2.836a.75.75 0 0 0 1.063.853l.041-.021M21 12a9 9 0 1 1-18 0a9 9 0 0 1 18 0m-9-3.75h.008v.008H12z"/>&lt;/svg>
&lt;/span>
&lt;span class="dark:text-neutral-300">&lt;strong>Advertencia:&lt;/strong> un r alto no significa causalidad. Puede deberse a &lt;strong>confusores&lt;/strong>, &lt;strong>azar&lt;/strong> o &lt;strong>causalidad inversa&lt;/strong>.&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;hr>
&lt;h1 id="4-tipos-de-coeficientes-de-correlación-más-allá-de-pearson">4) Tipos de coeficientes de correlación (más allá de Pearson)&lt;/h1>
&lt;p>
&lt;figure >
&lt;div class="flex justify-center ">
&lt;div class="w-100" >&lt;img alt="" srcset="
/post/trampas-correlacion/correlacion_hu_c614a73ad03379b6.webp 400w,
/post/trampas-correlacion/correlacion_hu_e6f9def3a13f9eea.webp 760w,
/post/trampas-correlacion/correlacion_hu_dedc904516865376.webp 1200w"
src="https://bioestadisticaedu.com/post/trampas-correlacion/correlacion_hu_c614a73ad03379b6.webp"
width="507"
height="760"
loading="lazy" data-zoomable />&lt;/div>
&lt;/div>&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h1 id="5-causalidad-un-desafío-que-exige-rigurosidad">5) Causalidad: un desafío que exige rigurosidad&lt;/h1>
&lt;p>Identificar la causalidad no se improvisa. Requiere algo más que una simple correlación. Exige un diseño experimental riguroso, criterios de Bradford Hill y construcción de modelos causales. La estadística sugiere, pero no prueba por sí sola.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h1 id="6-metáfora-para-recordar">6) Metáfora para recordar&lt;/h1>
&lt;p>Piensa en la correlación como ver dos hojas que caen juntas en otoño. Creer que una arrastra a la otra es ignorar el viento invisible que las mueve a ambas.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h1 id="7-checklist-para-evitar-caer-en-la-trampa">7) Checklist para evitar caer en la trampa&lt;/h1>
&lt;ol>
&lt;li>¿Existe una variable oculta (confusor) que explique la relación? ✔&lt;/li>
&lt;li>¿Podría la causalidad ir en sentido contrario? ✔&lt;/li>
&lt;li>¿El diseño permite concluir causa o solo asociación? ✔&lt;/li>
&lt;li>¿Hay criterios teóricos/experimentales que respalden esta relación? ✔&lt;/li>
&lt;li>¿Se comunicó claramente que es correlación, no causalidad? ✔&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;hr>
&lt;h1 id="bibliografía">Bibliografía&lt;/h1>
&lt;p>Silva Aycaguer LC. &lt;em>Cultura estadística e investigación científica en el campo de la salud: una mirada crítica&lt;/em>. Madrid: Díaz de Santos; 1998.&lt;/p>
&lt;p>Pearl, J. (2009). Causality: Models, Reasoning, and Inference (2nd ed.). Cambridge University Press.&lt;/p>
&lt;p>Hernán, M. A., &amp;amp; Robins, J. M. (2020). Causal Inference: What If. Chapman &amp;amp; Hall/CRC. [Disponible gratis en línea].&lt;/p>
&lt;p>Hill, A. B. (1965). The environment and disease: association or causation? Proceedings of the Royal Society of Medicine, 58(5), 295–300. (Criterios de Bradford Hill).&lt;/p>
&lt;p>Freedman, D. A. (2005). Statistical Models: Theory and Practice. Cambridge University Press. (Discusión crítica sobre correlación y causalidad).&lt;/p></description></item><item><title>Conferencia de Introducción a los diseños explicativos experimentales</title><link>https://bioestadisticaedu.com/teaching/introducci-n-a-los-dise-os-explicativos-experimentales/</link><pubDate>Mon, 22 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bioestadisticaedu.com/teaching/introducci-n-a-los-dise-os-explicativos-experimentales/</guid><description>&lt;h1 id="anuncio">Anuncio&lt;/h1>
&lt;p>El pasado &lt;strong>22 de septiembre de 2025&lt;/strong> impartí la conferencia &lt;strong>“Introducción a los Diseños Explicativos Experimentales”&lt;/strong> como parte del programa de la Maestría en Atención Primaria de Salud de la &lt;strong>Escuela Nacional de Salud Pública (ENSAP, Cuba)&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>El vídeo, se puede ver a continuación:&lt;/p>
&lt;div style="position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;">
&lt;iframe allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="allowfullscreen" loading="eager" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" src="https://www.youtube.com/embed/cQ4af2j2jrg?autoplay=0&amp;amp;controls=1&amp;amp;end=0&amp;amp;loop=0&amp;amp;mute=0&amp;amp;start=0" style="position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;" title="YouTube video">&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;p>Esta conferencia busca responder una pregunta clave:&lt;br>
👉 &lt;em>¿Qué hace diferente a una investigación científica experimetal?&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Y lo hace explorando &lt;strong>los ejes de clasificación, los sesgos y los diseños experimentales más utilizados&lt;/strong>, tanto a nivel individual como comunitario.&lt;/p>
&lt;h1 id="contenido-de-la-conferencia">Contenido de la conferencia&lt;/h1>
&lt;h2 id="sumario">Sumario&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>Características generales de las investigaciones experimentales&lt;/li>
&lt;li>El estudio de las relaciones causales y los sesgos&lt;/li>
&lt;li>Diseños más comunes a nivel individual y por conglomerados&lt;/li>
&lt;li>Ensayos clínicos y ensayos comunitarios&lt;/li>
&lt;li>Tendencias emergentes en los diseños experimentales&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="materiales-disponibles">Materiales disponibles&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>📂 &lt;strong>Descargar la presentación&lt;/strong>: &lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/pdf/presetacion_experimentosAPS.pdf">PDF de la conferencia&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>🎧 &lt;strong>Escucha el podcast de esta conferecia&lt;/strong>
&lt;audio controls >
&lt;source src="https://bioestadisticaedu.com/mp3/podcast_expeimentosAPS.mp3" type="audio/mpeg">
&lt;/audio>
&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="reflexión-final">Reflexión final&lt;/h2>
&lt;p>Los &lt;strong>diseños experimentales&lt;/strong> siguen siendo la herramienta más robusta para establecer causalidad.&lt;br>
El reto para la APS es lograr que, desde el paciente individual hasta la comunidad entera, la investigación sea &lt;strong>más inclusiva, innovadora y socialmente útil&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>✍️ &lt;em>Dr.C Maicel E. Monzón Pérez&lt;/em>&lt;br>
Médico, Bioestadístico y Científico de Datos&lt;/p></description></item><item><title>Una Inmersión Intuitiva en la Arquitectura de los LLMs</title><link>https://bioestadisticaedu.com/post/ia/</link><pubDate>Sat, 06 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bioestadisticaedu.com/post/ia/</guid><description>&lt;p>Todos conocemos los Modelos de Lenguaje Grandes (LLMs) como &lt;strong>ChatGPT de OpenAI, Claude de Anthropic, Gemini de Google&lt;/strong> y otros modelos similares.&lt;/p>
&lt;p>Son esos asistentes de IA con los que conversamos, que nos ayudan a escribir correos (Stanford Online 2024)electrónicos, a generar ideas e incluso a codificar.&lt;/p>
&lt;p>Pero, ¿alguna vez te has preguntado cómo funcionan realmente estas herramientas?
¿Están pensando o simplemente están creando una &lt;strong>magnífica ilusión de razonamiento&lt;/strong>?
En este blog, te mostraré cómo cobran vida estas maravillas tecnológicas, desde el vasto océano de datos hasta su afinada inteligencia, y exploraremos la naturaleza de esa “inteligencia” que tanto nos asombra.&lt;/p>
&lt;p>Puedes ver la versión en vídeo de esta publicación aquí:&lt;/p>
&lt;div style="position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;">
&lt;iframe allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="allowfullscreen" loading="eager" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" src="https://www.youtube.com/embed/SxIFozcvCAU?autoplay=0&amp;amp;controls=1&amp;amp;end=0&amp;amp;loop=0&amp;amp;mute=0&amp;amp;start=0" style="position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;" title="YouTube video">&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;p>A continuación, te explico algunos elementos importantes para entender los Modelos de Lenguaje Grandes (LLMs), como se construyen, cómo se entrenan y predicen sus resultado.&lt;/p>
&lt;img src="fig0.png" style="width:30.0%" />
&lt;h2 id="la-anatomía-de-un-llm-redes-neuronales-y-transformadores">La Anatomía de un LLM: Redes Neuronales y Transformadores&lt;/h2>
&lt;p>En esencia, los LLMs son &lt;strong>redes neuronales&lt;/strong>.
Lejos de simular el cerebro humano en un sentido biológico, se basan casi universalmente en una arquitectura particular conocida como &lt;strong>Transformadores&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;div class="flex px-4 py-3 mb-6 rounded-md bg-primary-100 dark:bg-primary-900">
&lt;span class="pr-3 pt-1 text-primary-600 dark:text-primary-300">
&lt;svg height="24" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 24 24">&lt;path fill="none" stroke="currentColor" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="1.5" d="m11.25 11.25l.041-.02a.75.75 0 0 1 1.063.852l-.708 2.836a.75.75 0 0 0 1.063.853l.041-.021M21 12a9 9 0 1 1-18 0a9 9 0 0 1 18 0m-9-3.75h.008v.008H12z"/>&lt;/svg>
&lt;/span>
&lt;span class="dark:text-neutral-300">&lt;strong>Red neuronal artificial:&lt;/strong> &lt;em>“Una red neuronal artificial es un sistema de procesamiento paralelo y distribuido, compuesto por unidades simples de procesamiento que tienen la propensión natural de almacenar conocimiento experimental y hacerlo disponible para su uso”&lt;/em> (Haykin, n.d.).&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;p>Estos Transformadores fueron propuestos por Vaswani et al. en 2017 y se destacaron por su capacidad para “dibujar dependencias globales entre la entrada y la salida” utilizando únicamente mecanismos de atención, sin necesidad de redes recurrentes o convolucionales.&lt;/p>
&lt;p>Esta capacidad es clave para su éxito: permite que el modelo procese grandes cantidades de texto en paralelo y capte relaciones a larga distancia dentro de una secuencia.(Vaswani et al., n.d.)&lt;/p>
&lt;p>Cuando hablamos de entrenar un LLM, hay varios componentes clave que entran en juego:&lt;/p>
&lt;!-- - **Arquitectura**: Cómo se estructura la red neuronal (los Transformadores). -->
&lt;!-- - **Pérdida de entrenamiento y algoritmo**: Cómo se "aprende" el modelo. -->
&lt;!-- - **Datos**: En qué información se entrena el modelo. -->
&lt;!-- - **Evaluación**: Cómo sabemos si el modelo está mejorando. -->
&lt;!-- - **Componentes del sistema**: Cómo se ejecutan estos modelos gigantes en hardware moderno de manera eficiente. -->
&lt;p>
&lt;figure >
&lt;div class="flex justify-center ">
&lt;div class="w-100" >&lt;img alt="" srcset="
/post/ia/fig1_hu_18182d8f524833af.webp 400w,
/post/ia/fig1_hu_f33bba6717280fcf.webp 760w,
/post/ia/fig1_hu_4ee0477a1071e0cf.webp 1200w"
src="https://bioestadisticaedu.com/post/ia/fig1_hu_18182d8f524833af.webp"
width="760"
height="410"
loading="lazy" data-zoomable />&lt;/div>
&lt;/div>&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;!-- A menudo, la academia se centra mucho en la arquitectura, pero en la práctica, lo que realmente importa es la **calidad de los datos, la evaluación y los sistemas**, ya que las pequeñas diferencias arquitectónicas son a menudo secundarias frente a la escala. -->
&lt;h2 id="la-primera-etapa-pre-entrenamiento-modelado-del-lenguaje">La Primera Etapa: Pre-entrenamiento (Modelado del Lenguaje)&lt;/h2>
&lt;p>El viaje de un LLM comienza con el &lt;strong>pre-entrenamiento&lt;/strong>, un paradigma clásico donde el modelo se entrena para &lt;strong>“modelar todo Internet”&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>En esta fase, un modelo de lenguaje es, a grandes rasgos, un modelo de &lt;strong>distribución de probabilidad sobre secuencias de tokens o palabras&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;div class="flex px-4 py-3 mb-6 rounded-md bg-primary-100 dark:bg-primary-900">
&lt;span class="pr-3 pt-1 text-primary-600 dark:text-primary-300">
&lt;svg height="24" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 24 24">&lt;path fill="none" stroke="currentColor" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="1.5" d="m11.25 11.25l.041-.02a.75.75 0 0 1 1.063.852l-.708 2.836a.75.75 0 0 0 1.063.853l.041-.021M21 12a9 9 0 1 1-18 0a9 9 0 0 1 18 0m-9-3.75h.008v.008H12z"/>&lt;/svg>
&lt;/span>
&lt;span class="dark:text-neutral-300">&lt;strong>Tokens:&lt;/strong> &lt;em>“Un token es una instancia de una secuencia de caracteres en un documento, agrupada como una unidad semántica útil para el procesamiento automático de texto. Esta explicación se basa en una definición clara y rigurosa en el contexto del análisis de información y recuperación de documentos.”&lt;/em>&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;p>Imagina la frase &lt;strong>“El ratón comió el queso”&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;img src="fig2.png" style="width:30.0%" />
&lt;p>Un modelo de lenguaje te daría la probabilidad de que esta frase sea pronunciada por un humano o encontrada en línea.&lt;/p>
&lt;p>Si la frase tuviera errores gramaticales como &lt;strong>“El el ratón queso”&lt;/strong>, el modelo, con su conocimiento sintáctico, sabría que es menos &lt;strong>probable&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>Y si fuera &lt;strong>“El queso comió el ratón”&lt;/strong>, su conocimiento semántico le indicaría que esto es &lt;strong>improbable&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;img src="fig3.png" style="width:30.0%" />
&lt;p>&lt;strong>Aquí es donde entra el primer matiz crítico&lt;/strong>: este &lt;strong>“conocimiento sintáctico y semántico”&lt;/strong> no implica que el modelo &lt;strong>entienda&lt;/strong> realmente la gramática o que los quesos no comen ratones.&lt;/p>
&lt;p>Más bien, ha aprendido, a partir de patrones en billones de textos, que ciertas secuencias de palabras son estadísticamente más probables o coherentes que otras.
Es una habilidad predictiva, no una comprensión conceptual.&lt;/p>
&lt;p>Los LLMs son &lt;strong>modelos generativos&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>Esto significa que, una vez que tienen esta comprensión de las distribuciones de probabilidad, pueden &lt;strong>generar nuevas oraciones o datos&lt;/strong> simplemente muestreando de esa distribución.&lt;/p>
&lt;div class="flex px-4 py-3 mb-6 rounded-md bg-primary-100 dark:bg-primary-900">
&lt;span class="pr-3 pt-1 text-primary-600 dark:text-primary-300">
&lt;svg height="24" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 24 24">&lt;path fill="none" stroke="currentColor" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="1.5" d="m11.25 11.25l.041-.02a.75.75 0 0 1 1.063.852l-.708 2.836a.75.75 0 0 0 1.063.853l.041-.021M21 12a9 9 0 1 1-18 0a9 9 0 0 1 18 0m-9-3.75h.008v.008H12z"/>&lt;/svg>
&lt;/span>
&lt;span class="dark:text-neutral-300">&lt;strong>Modelos generativos:&lt;/strong> &lt;em>“Son algoritmos diseñados para crear datos nuevos que parecen provenir de la misma distribución que los datos originales con los que fueron entrenados.”&lt;/em>&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;p>Es decir, &lt;em>saben&lt;/em> cómo sonar convincentes y coherentes, pero no necesariamente &lt;em>por qué&lt;/em> lo que dicen es correcto o verdadero.&lt;/p>
&lt;h2 id="modelos-de-lenguaje-autorregresivos-prediciendo-la-siguiente-palabra">Modelos de Lenguaje Autorregresivos: Prediciendo la Siguiente Palabra&lt;/h2>
&lt;p>Vamos a adaptar el texto que proporcionaste para que se conecte con nuestro ejemplo del ratón y el queso.🐁🧀&lt;/p>
&lt;h2 id="modelos-de-lenguaje-autorregresivos-prediciendo-la-siguiente-palabra-1">Modelos de Lenguaje Autorregresivos: Prediciendo la Siguiente Palabra&lt;/h2>
&lt;p>Los modelos de lenguaje más modernos, como Gemini, son &lt;strong>autorregresivos&lt;/strong>.
Esto significa que predicen la &lt;strong>siguiente palabra basándose en todas las palabras que ya han visto&lt;/strong> en la secuencia.&lt;/p>
&lt;p>Piensa en ellos como un narrador que va construyendo una historia palabra por palabra.&lt;/p>
&lt;p>El Proceso con &lt;strong>“El ratón comió el queso”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Imaginemos que el modelo está generando nuestra frase, “El ratón comió el queso.” Este es el fascinante proceso que ocurre:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Secuencia de palabras:&lt;/strong> El modelo empieza con la primera palabra de la oración.
Luego, toma las palabras que ya ha generado: &lt;strong>“El ratón”&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Tokenización:&lt;/strong> Las palabras se convierten en &lt;strong>tokens&lt;/strong> (números o identificadores internos).
Por ejemplo, “El” podría ser &lt;code>143&lt;/code>, “ratón” &lt;code>56&lt;/code>, y “comió” &lt;code>25&lt;/code>.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>El modelo predice:&lt;/strong> Estos tokens numerados entran en el modelo (la “caja negra”).
Basado en todo lo que ha aprendido de internet, el modelo calcula cuál es el próximo token más probable.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Distribución de probabilidad:&lt;/strong> El modelo no solo predice una palabra, sino que le asigna una &lt;strong>probabilidad a cada palabra&lt;/strong> en su vocabulario.
Por ejemplo, después de &lt;strong>“El ratón comió el”&lt;/strong>, la palabra &lt;strong>“queso”&lt;/strong> podría tener una probabilidad del 85%, “pan” un 10%, y “semillas” un 5%.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Muestreo:&lt;/strong> El modelo elige el token con la probabilidad más alta, que en este caso es el token para “queso”.
A veces, para no sonar robótico, el modelo elige una palabra con una probabilidad un poco menor, pero en la mayoría de los casos elige la más probable.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Detokenización:&lt;/strong> El token seleccionado se convierte de nuevo en la palabra “queso”, completando así la frase.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;hr>
&lt;h2 id="aprendizaje-del-modelo">Aprendizaje del Modelo&lt;/h2>
&lt;p>Durante el &lt;strong>entrenamiento&lt;/strong>, el modelo hace este mismo proceso, pero en lugar de generar una frase nueva, compara su predicción con la palabra real en un texto de entrenamiento.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>Si el modelo predice &lt;strong>“pan”&lt;/strong> y la palabra correcta es &lt;strong>“queso”&lt;/strong>, la &lt;strong>función de pérdida de entropía cruzada&lt;/strong> le da un “castigo”.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Ese castigo se usa para ajustar los pesos del modelo.
El objetivo es que, la próxima vez que vea un contexto similar (“El ratón comió el…”), la probabilidad de que prediga “queso” sea mucho mayor.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Así, la “fluidez” del modelo para generar frases como “El ratón comió el queso” se basa en su capacidad para &lt;strong>predecir estadísticamente&lt;/strong> la palabra más probable en cada paso, no en un razonamiento sobre los hábitos alimenticios de los roedores.&lt;/p>
&lt;!-- Los modelos más utilizados hoy en día son los **modelos de lenguaje autorregresivos**. -->
&lt;!-- La idea central es descomponer la probabilidad de una secuencia de palabras en un producto de probabilidades condicionales: la probabilidad de la primera palabra, multiplicada por la probabilidad de la segunda palabra dada la primera, y así sucesivamente. -->
&lt;!-- En términos más simples, el modelo predice la **siguiente palabra basándose en todo lo que ha ocurrido antes** en la secuencia. -->
&lt;!-- El proceso es fascinante: -->
&lt;!-- 1. Tomas una secuencia de palabras (como "Ella probablemente prefiere"). -->
&lt;!-- 2. La **tokenizas**, es decir, la divides en "tokens" (palabras o subpalabras) y les asignas un ID. -->
&lt;!-- 3. Estos tokens pasan por el modelo (la "caja negra" del Transformador). -->
&lt;!-- 4. El modelo emite una **distribución de probabilidad** sobre la siguiente palabra o token posible. -->
&lt;!-- 5. Se "muestrea" de esta distribución para obtener el siguiente token más probable. -->
&lt;!-- 6. Finalmente, se "detokeniza" para obtener la palabra real. -->
&lt;!-- Durante el entrenamiento, el objetivo es **predecir el token más probable** y ajustar los pesos del modelo para aumentar la probabilidad de generar el token correcto, utilizando la **función de pérdida de entropía cruzada (Cross-Entropy Loss)**, que es equivalente a maximizar la verosimilitud logarítmica del texto. -->
&lt;!-- Esta es la base de su impresionante fluidez, pero recalca que su "razonamiento" es una sofisticada forma de predicción estadística. -->
&lt;h2 id="los-tokenizadores-el-primer-paso-crucial-para-la-coherencia">Los Tokenizadores: El Primer Paso Crucial para la “Coherencia”&lt;/h2>
&lt;p>Los &lt;strong>tokenizadores&lt;/strong> son componentes extremadamente importantes pero a menudo poco valorados.&lt;/p>
&lt;p>¿Por qué los necesitamos?&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Más generales que las palabras&lt;/strong>: Las palabras como tokens directos fallan con errores tipográficos o en idiomas que no usan espacios (como el tailandés).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Eficiencia de secuencia&lt;/strong>: Tokenizar carácter por carácter haría las secuencias demasiado largas, lo que es ineficiente para los Transformadores (cuya complejidad crece cuadráticamente con la longitud de la secuencia).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Los tokenizadores buscan encontrar &lt;strong>subsecuencias comunes&lt;/strong> y darles un token específico.
En promedio, un token suele representar alrededor de &lt;strong>tres o cuatro letras&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>Un algoritmo muy común es la &lt;strong>Codificación de Pares de Bytes (Byte Pair Encoding o BPE)&lt;/strong>.
Es fundamental considerar cómo se tokeniza el texto, ya que el &lt;strong>tamaño del vocabulario afecta directamente la dimensionalidad de la salida&lt;/strong> del modelo.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Un punto crítico aquí&lt;/strong>: Si bien son útiles, los tokenizadores tienen limitaciones, especialmente con números (matemáticas) y código.&lt;/p>
&lt;p>Por ejemplo, un número como “327” puede tener su propio token, lo que significa que el modelo no lo ve como una composición de “3”, “2”, “7”, lo que dificulta su capacidad para razonar matemáticamente o con la estructura del código.&lt;/p>
&lt;p>Esto nos recuerda que, a pesar de la fluidez, los LLMs operan sobre representaciones simbólicas (tokens) que no siempre se alinean con nuestra comprensión conceptual del lenguaje o las matemáticas.&lt;/p>
&lt;h2 id="de-modelo-de-lenguaje-a-asistente-de-ia-el-post-entrenamiento-o-la-ilusión-de-la-intencionalidad">De Modelo de Lenguaje a Asistente de IA: El Post-entrenamiento (o la Ilusión de la Intencionalidad)&lt;/h2>
&lt;p>Un modelo pre-entrenado es un experto en &lt;strong>“hablar como Internet”&lt;/strong>, pero no es un asistente de IA.&lt;/p>
&lt;p>Si le preguntaras a &lt;strong>GPT-3&lt;/strong> (un modelo puramente de lenguaje) “explícame el aterrizaje en la luna a un niño de seis años”, podría responder con “explícame la teoría de la gravedad a un niño de seis años” porque ha aprendido que en Internet, una pregunta a menudo es seguida por preguntas similares, no por una respuesta directa.&lt;/p>
&lt;p>El &lt;strong>post-entrenamiento (alignment)&lt;/strong> es el proceso que transforma estos modelos en asistentes útiles, asegurándose de que &lt;strong>sigan las instrucciones de los usuarios&lt;/strong> y los deseos de los diseñadores (por ejemplo, evitar contenido tóxico).&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Este es el punto donde la ilusión de intencionalidad se vuelve más fuerte.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h3 id="1-ajuste-fino-supervisado-supervised-fine-tuning---sft">1. Ajuste Fino Supervisado (Supervised Fine-Tuning - SFT)&lt;/h3>
&lt;p>El primer paso es el &lt;strong>Ajuste Fino Supervisado (SFT)&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>Aquí, el LLM pre-entrenado se afina con &lt;strong>respuestas deseadas recogidas de humanos&lt;/strong>.
Es decir, se le dan ejemplos de preguntas y sus respuestas “correctas” o “ideales” escritas por humanos.&lt;/p>
&lt;p>Este paso fue crucial para el salto de &lt;strong>GPT-3&lt;/strong> a &lt;strong>ChatGPT&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>Curiosamente, no se necesita una cantidad masiva de datos para SFT; &lt;strong>unos pocos miles de ejemplos bien elegidos pueden ser suficientes&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>Esto sugiere que el SFT no enseña al modelo nuevo conocimiento, sino que le enseña &lt;strong>cómo formatear las respuestas&lt;/strong> y optimizar para un “tipo de usuario” específico que ya había visto en sus datos de pre-entrenamiento.&lt;/p>
&lt;p>En otras palabras, el modelo ya tenía el conocimiento latente; el SFT le enseña a &lt;em>expresarlo&lt;/em> de la manera que un asistente de IA “debería” hacerlo.&lt;/p>
&lt;p>No está aprendiendo a &lt;em>pensar&lt;/em> como un asistente, sino a &lt;em>simular&lt;/em> el comportamiento de uno.&lt;/p>
&lt;h3 id="2-aprendizaje-por-refuerzo-a-partir-de-retroalimentación-humana-reinforcement-learning-from-human-feedback---rlhf">2. Aprendizaje por Refuerzo a partir de Retroalimentación Humana (Reinforcement Learning from Human Feedback - RLHF)&lt;/h3>
&lt;p>El SFT tiene sus limitaciones: &lt;strong>Limitado por la habilidad humana&lt;/strong>: Los humanos pueden juzgar mejor lo que es una buena respuesta de lo que pueden escribirla ellos mismos.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Posibles alucinaciones&lt;/strong>: Como el SFT se entrena con poca data, si un humano da una respuesta que el modelo no ha visto antes (y por tanto no sabe si es cierta), el modelo puede aprender a “inventar” información plausible pero falsa.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Aquí el matiz crítico es fundamental&lt;/strong>: la “alucinación” (generación de información falsa pero plausible) es una clara evidencia de que los LLMs no “saben” lo que es verdad o mentira, ni tienen un sentido de la realidad.&lt;/p>
&lt;p>Simplemente generan secuencias de tokens que &lt;em>parecen&lt;/em> correctas, basándose en los patrones que han aprendido, incluso si no tienen fundamento.&lt;/p>
&lt;p>Es la culminación de la ilusión de razonamiento.
&lt;strong>Costo&lt;/strong>: Generar respuestas ideales es muy caro.&lt;/p>
&lt;p>Aquí es donde entra el &lt;strong>RLHF&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>En lugar de simplemente clonar el comportamiento humano, el objetivo es &lt;strong>maximizar la preferencia humana&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>El proceso es el siguiente:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>Para una instrucción dada, el modelo genera &lt;strong>dos respuestas diferentes&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Etiquetadores humanos seleccionan &lt;strong>cuál de las dos respuestas es mejor&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Con esta retroalimentación, el modelo se afina para generar más de las respuestas “buenas” y menos de las “malas”.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>Para hacer esto, se entrena un &lt;strong>modelo de recompensa (Reward Model)&lt;/strong>, un clasificador que aprende a predecir cuánto prefiere un humano una respuesta sobre otra, dando una señal de recompensa continua.&lt;/p>
&lt;p>Posteriormente, métodos más simples como la &lt;strong>Optimización Directa por Preferencia (Direct Preference Optimization - DPO)&lt;/strong> han demostrado ser igual de efectivos, evitando la complejidad del aprendizaje por refuerzo tradicional.&lt;/p>
&lt;p>En definitiva, RLHF moldea el comportamiento del LLM para alinearse con lo que &lt;em>deseamos&lt;/em> ver, no con lo que el modelo &lt;em>sabe&lt;/em> o &lt;em>piensa&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;p>Le enseña a ser complaciente y a evitar lo “tóxico” porque los humanos así lo prefieren, no por un juicio moral inherente.&lt;/p>
&lt;h3 id="la-materia-prima-datos-masivos-y-su-filtrado">La Materia Prima: Datos Masivos y su Filtrado&lt;/h3>
&lt;p>El pre-entrenamiento de los LLMs se realiza sobre &lt;strong>“todo Internet”&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>Esto incluye vastas colecciones como Common Crawl, que contiene alrededor de &lt;strong>250 mil millones de páginas web y un petabyte de datos&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>Pero el Internet es “sucio” y no representativo.&lt;/p>
&lt;p>Imagina una página web aleatoria: llena de HTML, publicidad, fragmentos sin terminar.&lt;/p>
&lt;p>Para que estos datos sean útiles, se requieren pasos de procesamiento intensivos, que incluyen:&lt;/p>
&lt;p>
&lt;figure >
&lt;div class="flex justify-center ">
&lt;div class="w-100" >&lt;img alt="" srcset="
/post/ia/fig4_hu_b74c97a4d4debd70.webp 400w,
/post/ia/fig4_hu_f0bdf3ad77c25970.webp 760w,
/post/ia/fig4_hu_6e63ba7ee8334dc3.webp 1200w"
src="https://bioestadisticaedu.com/post/ia/fig4_hu_b74c97a4d4debd70.webp"
width="507"
height="760"
loading="lazy" data-zoomable />&lt;/div>
&lt;/div>&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;!-- 1. **Extracción de texto**: Eliminar HTML y extraer contenido. -->
&lt;!-- 2.**Filtrado de contenido indeseable**: Eliminar contenido no seguro (NSFW), dañino o información personal (PII). -->
&lt;!-- 3. **Deduplicación**: Eliminar contenido repetido. -->
&lt;!-- 4. **Filtrado heurístico**: Eliminar documentos de baja calidad basándose en reglas (por ejemplo, distribuciones de tokens inusuales, longitud extrema de palabras o documentos muy cortos/largos). -->
&lt;!-- 5. **Filtrado basado en modelos**: Entrenar un clasificador para identificar documentos de alta calidad, usando referencias de Wikipedia como punto de partida. -->
&lt;!-- 6. **Clasificación y ponderación por dominio**: Aumentar o disminuir el peso de ciertos dominios (por ejemplo, el código puede mejorar el razonamiento, por lo que se le da más peso). -->
&lt;!-- 7. **Entrenamiento final con datos de alta calidad**: "Sobreajustar" el modelo con datos de muy alta calidad al final del pre-entrenamiento, reduciendo la tasa de aprendizaje. -->
&lt;p>La escala de estos conjuntos de datos es asombrosa, pasando de &lt;strong>150 mil millones de tokens (800 GB)&lt;/strong> en benchmarks académicos anteriores, hasta &lt;strong>15 billones de tokens&lt;/strong> para modelos de última generación como Llama 3 (equivalente a miles de terabytes).&lt;/p>
&lt;p>La recopilación y curación de datos sigue siendo un desafío enorme y un área activa de investigación.&lt;/p>
&lt;h2 id="las-leyes-de-escalado-el-poder-de-lo-grande-y-sus-implicaciones-en-la-inteligencia">Las Leyes de Escalado: El Poder de lo Grande (y sus Implicaciones en la “Inteligencia”)&lt;/h2>
&lt;p>Uno de los descubrimientos más sorprendentes en LLMs es que &lt;strong>cuantos más datos se entrenen los modelos y más grandes sean los modelos, mejor será su rendimiento&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>A diferencia de lo que se enseña en muchas clases de aprendizaje automático, el “sobreajuste” (overfitting) no parece ocurrir con los LLMs.&lt;/p>
&lt;p>Las &lt;strong>leyes de escalado&lt;/strong> nos muestran que si se aumenta la computación, los datos o el número de parámetros, la pérdida de validación del modelo disminuye de forma predecible y lineal en una escala logarítmica.&lt;/p>
&lt;p>Esto es crucial porque permite a las compañías predecir cuánto mejorarán sus modelos en el futuro y cómo optimizar la asignación de recursos.&lt;/p>
&lt;p>Por ejemplo, el famoso artículo Chinchilla de DeepMind mostró que la relación óptima es entrenar con &lt;strong>20 tokens por cada parámetro&lt;/strong> del modelo para maximizar la eficiencia del entrenamiento.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Un punto analítico aquí&lt;/strong>: Que los modelos “mejoren” al escalar no significa que se vuelvan intrínsecamente “más inteligentes” en un sentido humano, o que estén más cerca de la conciencia.&lt;/p>
&lt;p>Simplemente, son &lt;strong>máquinas de patrones increíblemente sofisticadas&lt;/strong> que, con más datos y más capacidad computacional, son capaces de reconocer y generar patrones cada vez más complejos y coherentes, reduciendo su “pérdida” (es decir, volviéndose mejores en la predicción del siguiente token).&lt;/p>
&lt;p>La “inteligencia” que percibimos es una propiedad emergente de esta capacidad de predicción a gran escala, no una mente.&lt;/p>
&lt;!-- ### El Precio de la Ilusión de Inteligencia: ¿Cuánto Cuesta un LLM? -->
&lt;!-- Entrenar un LLM es una empresa monumental y costosa. -->
&lt;!-- Tomemos como ejemplo el modelo **Llama 3 400B**, uno de los mejores modelos de código abierto actuales: **Tokens de entrenamiento**: 15.6 billones de tokens. -->
&lt;!-- - **Parámetros**: 45 mil millones. -->
&lt;!-- - **Cómputo (FLOPs)**: Aproximadamente 3.8 x 10\^25 FLOPs. -->
&lt;!-- - **Hardware y tiempo**: Se entrenó en **16.000 GPUs H100** durante unos 70 días (o 26 millones de horas de GPU). -->
&lt;!-- -**Costo estimado**: El alquiler de estas GPUs costaría alrededor de **52 millones de dólares**, y sumando los salarios del equipo, el costo total de entrenamiento rondaría los **75 millones de dólares**. -->
&lt;!-- - **Huella de carbono**: El entrenamiento de Llama 3 emitió unas 4.000 toneladas de CO2 equivalente. -->
&lt;!-- Estos números son un testimonio de la inmensa inversión necesaria para crear estos modelos capaces de generar una ilusión tan convincente. -->
&lt;h2 id="sistemas-el-cerebro-detrás-de-la-eficiencia">Sistemas: El Cerebro Detrás de la Eficiencia&lt;/h2>
&lt;p>La computación es el cuello de botella más grande en el desarrollo de LLMs.
Comprar más GPUs es difícil por su alto costo y escasez, además de las limitaciones físicas en la comunicación entre ellas.&lt;/p>
&lt;p>Es crucial optimizar cómo se asignan los recursos y el pipeline de entrenamiento.&lt;/p>
&lt;p>Algunos trucos clave a nivel de sistemas incluyen: &lt;strong>Baja Precisión (Low Precision)&lt;/strong>: Usar números de punto flotante de 16 bits en lugar de 32 bits.&lt;/p>
&lt;p>Esto reduce la cantidad de datos que deben enviarse a las GPUs, acelerando la comunicación y disminuyendo el consumo de memoria.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Fusión de Operadores (Operator Fusion)&lt;/strong>: Las GPUs son muy lentas en la comunicación.
La fusión de operadores combina varias operaciones consecutivas en una sola llamada al kernel, lo que significa que los datos se envían a la GPU una sola vez, todas las operaciones se realizan y luego los resultados se devuelven, lo que acelera significativamente el proceso (por ejemplo, &lt;code>torch.compile&lt;/code> en PyTorch puede duplicar la velocidad).&lt;/p>
&lt;h2 id="conclusión-una-ilusión-poderosa-no-un-pensamiento-consciente">Conclusión: Una Ilusión Poderosa, No un Pensamiento Consciente&lt;/h2>
&lt;p>Desde sus cimientos como redes neuronales Transformer, pasando por el pre-entrenamiento con datos masivos de Internet y el afinamiento con retroalimentación humana, hasta la optimización de sistemas y la gestión de costos astronómicos, la creación de un LLM es una hazaña de ingeniería y ciencia de datos.&lt;/p>
&lt;p>La próxima vez que interactúes con un chatbot, recordarás que detrás de esa respuesta fluida hay billones de tokens procesados, complejos algoritmos de entrenamiento, ingeniosas técnicas de afinamiento y una infraestructura computacional masiva trabajando en conjunto.
&lt;strong>Estos modelos no “piensan” en el sentido humano de la palabra, ni poseen conciencia o una comprensión profunda y holística del mundo&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>Lo que hacen, y lo hacen de manera magistral, es &lt;strong>identificar y reproducir patrones estadísticos&lt;/strong> en los datos con los que fueron entrenados.&lt;/p>
&lt;p>Su habilidad para generar texto coherente, relevante y a menudo sorprendentemente “inteligente” es una testamentación de la &lt;strong>efectividad de la predicción a escala masiva&lt;/strong>.
Es una &lt;strong>ilusión de razonamiento&lt;/strong> tan convincente que a menudo nos hace cuestionar la naturaleza de la inteligencia misma.
Y es, sin duda, una de las maravillas tecnológicas más grandes de nuestro tiempo.&lt;/p>
&lt;h2 id="bibliografía">Bibliografía&lt;/h2>
&lt;div id="refs" class="references csl-bib-body hanging-indent" entry-spacing="0">
&lt;div id="ref-haykin" class="csl-entry">
&lt;p>Haykin, Simon. n.d. “Neural Networks and Learning Machines.” &lt;a href="http://dni.dali.dartmouth.edu/9umv9yghhaoq/13-dayana-hermann-1/read-0131471392-neural-networks-and-learning-machines.pdf" target="_blank" rel="noopener">http://dni.dali.dartmouth.edu/9umv9yghhaoq/13-dayana-hermann-1/read-0131471392-neural-networks-and-learning-machines.pdf&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;div id="ref-stanfordonline2024" class="csl-entry">
&lt;p>Stanford Online. 2024. “Stanford CS229 i Machine Learning i Building Large Language Models (LLMs),” August. &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=9vM4p9NN0Ts" target="_blank" rel="noopener">https://www.youtube.com/watch?v=9vM4p9NN0Ts&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;div id="ref-vaswani" class="csl-entry">
&lt;p>Vaswani, Ashish, Noam Shazeer, Niki Parmar, Jakob Uszkoreit, Llion Jones, Aidan N. Gomez, Lukasz Kaiser, and Illia Polosukhin. n.d. “Attention Is All You Need.” &lt;a href="https://doi.org/10.48550/ARXIV.1706.03762" target="_blank" rel="noopener">https://doi.org/10.48550/ARXIV.1706.03762&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;/div></description></item><item><title>Del Laboratorio al Mundo Real</title><link>https://bioestadisticaedu.com/post/generalizacion/</link><pubDate>Mon, 01 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bioestadisticaedu.com/post/generalizacion/</guid><description>&lt;h2 id="introducción">Introducción&lt;/h2>
&lt;p>¿Alguna vez has leído un titular científico y te has preguntado: &amp;ldquo;¿Esto me aplica a mí?&amp;rdquo; o &amp;ldquo;Esto suena genial, pero ¿es relevante para mi realidad?&amp;rdquo; Si es así, has tocado el nervio de uno de los mayores desafíos de la investigación: cómo saltar del estudio controlado en un laboratorio al mundo real.&lt;/p>
&lt;p>El vídeo, &amp;ldquo;El Estudio y el Mundo&amp;rdquo;, captura esta idea.&lt;/p>
&lt;div style="position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;">
&lt;iframe allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="allowfullscreen" loading="eager" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" src="https://www.youtube.com/embed/sY8-YxIeGu8?autoplay=0&amp;amp;controls=1&amp;amp;end=0&amp;amp;loop=0&amp;amp;mute=0&amp;amp;start=0" style="position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;" title="YouTube video">&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;p>Este blog profundiza en ese &lt;strong>puente a veces inestable&lt;/strong> que conecta la ciencia con nuestra vida diaria, explicando por qué no se trata de desconfiar de la ciencia, sino de entenderla mejor para usarla de la forma más inteligente posible.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="los-pilares-fundamentales-validez-interna-y-externa">Los Pilares Fundamentales: Validez Interna y Externa&lt;/h2>
&lt;p>Para que un estudio sea realmente útil, sus hallazgos no solo deben ser correctos, sino también aplicables. Aquí es donde entran en juego dos conceptos clave:&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Validez Interna: ¿Se hizo bien el estudio?&lt;/strong> Se pregunta si los resultados son fiables para el grupo de personas que realmente participaron en la investigación. Un estudio puede ser metodológicamente impecable y tener una validez interna &amp;ldquo;de 10&amp;rdquo;.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Validez Externa: ¿Sirven estos resultados fuera del estudio?&lt;/strong> Se refiere a la capacidad de los hallazgos de un estudio para aplicarse a otros contextos, poblaciones o situaciones. Un estudio perfecto a nivel interno podría ser casi inútil si sus participantes son tan específicos que sus resultados no pueden generalizarse.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="generalizabilidad-y-transportabilidad-construyendo-el-puente">Generalizabilidad y Transportabilidad: Construyendo el Puente&lt;/h2>
&lt;p>Existen dos estrategias principales para construir ese puente:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Generalizabilidad:&lt;/strong> Piensa en esto como una receta de cocina. Perfeccionaste una tarta en tu &amp;ldquo;cocina de prueba&amp;rdquo; y ahora vas a usar esa misma receta para alimentar a toda la familia. La población del estudio es solo una parte de un grupo más grande al que quieres aplicar los resultados. Por ejemplo, pasar de un estudio en California a todo Estados Unidos.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Transportabilidad:&lt;/strong> Ahora imagina que quieres adaptar esa misma receta para que funcione en otro país, con ingredientes diferentes y un horno distinto. Aquí, la población del estudio es ajena a la población a la que quieres aplicar los resultados. Se trata de ver si los hallazgos de un estudio en Estados Unidos funcionan en una clínica en Europa.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h2 id="por-qué-es-tan-difícil-construir-el-puente">¿Por Qué es Tan Difícil Construir el Puente?&lt;/h2>
&lt;p>La principal dificultad es que los estudios, especialmente los ensayos clínicos aleatorios (RCTs), a menudo seleccionan a los participantes con criterios muy estrictos para garantizar una alta validez interna. Esto los hace poco representativos de la población general.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>El Sesgo de Selección:&lt;/strong> Ocurre cuando las personas que participan en el estudio son diferentes de la población a la que se busca aplicar los resultados. No se trata solo de que no sean &amp;ldquo;representativas&amp;rdquo;, sino de que esas diferencias afecten la efectividad del tratamiento.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>La Trampa de los Confusores:&lt;/strong> Factores no controlados en el estudio pueden generar asociaciones falsas o &amp;ldquo;espurias&amp;rdquo;, ocultando la verdadera relación entre el tratamiento y el resultado.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>El Riesgo de la Subjetividad:&lt;/strong> La estadística es una herramienta, no una verdad absoluta. La elección de variables y la interpretación de los resultados requieren un profundo conocimiento y juicio. La subjetividad puede &amp;ldquo;disfrazarse&amp;rdquo; detrás de números y algoritmos, llevando a conclusiones erróneas si no se razona con cuidado. Sin embargo, esta subjetividad no debe confundirse con la arbitrariedad, ya que se basa en la experiencia y el sentido común del investigador.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>El Dilema del Tamaño de Muestra:&lt;/strong> A pesar de lo que se podría pensar, la determinación del tamaño de muestra de un estudio es más un arte que una ciencia exacta, basada en el juicio y la intuición, no solo en una fórmula.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h2 id="herramientas-para-construir-un-puente-fuerte">Herramientas para Construir un Puente Fuerte&lt;/h2>
&lt;p>Los estadísticos se dedican a medir la distancia entre el mundo del estudio y el mundo real. Una vez diagnosticado el problema, hay varias estrategias y herramientas para corregir el rumbo:&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>En la Fase de Diseño:&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>La forma ideal es tomar una muestra aleatoria de la población objetivo, pero esto no siempre es posible. Las alternativas incluyen:&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Ensayos clínicos pragmáticos:&lt;/strong> Diseñados para imitar la práctica clínica real y ser más aplicables.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Muestreo:&lt;/strong> Seleccionar participantes para asegurar que haya una amplia representación o heterogeneidad.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Después de la Recolección de Datos (Métodos Analíticos):&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Si el estudio ya se realizó, se usan métodos estadísticos para ajustar los resultados:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Ponderación (Weighting):&lt;/strong> Le da más &amp;ldquo;peso&amp;rdquo; a ciertos individuos del estudio para que la muestra se parezca más a la población real. Es como darles un megáfono a las voces que necesitan ser escuchadas.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Regresiones de Resultado:&lt;/strong> Se construyen modelos matemáticos para predecir lo que habría pasado si la gente del mundo real hubiera recibido el tratamiento del estudio.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Enfoques Doblemente Robustos:&lt;/strong> Combinan varias técnicas para obtener resultados más sólidos.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h2 id="la-sabiduría-detrás-de-los-números">La Sabiduría Detrás de los Números&lt;/h2>
&lt;p>La estadística es una herramienta. Hay un poder inmenso en dominarla, pero también un riesgo si se aplica sin un pensamiento crítico. El peligro de la &amp;ldquo;fábrica de publicaciones&amp;rdquo; que prioriza la significación estadística (un valor p bajo) a veces eclipsa la relevancia clínica o biológica de los hallazgos. No basta con que un resultado sea &amp;ldquo;estadísticamente significativo&amp;rdquo;. Lo realmente importante es si es significativo para la vida de las personas.&lt;/p>
&lt;p>Como se ha destacado, &amp;ldquo;pensar sin observar es un error, pero observar sin pensar es igualmente peligroso.&amp;rdquo; La aplicación mecánica de un método poderoso puede llevar a conclusiones erróneas.&lt;/p>
&lt;h2 id="tu-papel-como-consumidor-de-ciencia">Tu Papel como Consumidor de Ciencia&lt;/h2>
&lt;p>La próxima vez que veas un titular impactante, haz la pregunta clave : &lt;strong>&amp;quot;¿En quién se hizo este estudio?&amp;quot;&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Al entender la generalizabilidad y la transportabilidad, te conviertes en un consumidor de ciencia más crítico e informado. La verdadera meta no es solo que los estudios sean rigurosos, sino que su conocimiento pueda cruzar ese puente de forma segura y tener un impacto genuino en nuestras vidas. Porque, al final, una ciencia que no puede ser aplicada al mundo real pierde gran parte de su valor.&lt;/p>
&lt;h2 id="biblografía">Biblografía&lt;/h2>
&lt;ol>
&lt;li>Degtiar I, Rose S. A Review of Generalizability and Transportability. Annual Review of Statistics and Its Application [Internet]. 9 de marzo de 2023 [citado 1 de septiembre de 2025];10(Volume 10, 2023):501-24. Disponible en: &lt;a href="https://www.annualreviews.org/content/journals/10.1146/annurev-statistics-042522-103837" target="_blank" rel="noopener">https://www.annualreviews.org/content/journals/10.1146/annurev-statistics-042522-103837&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ol></description></item><item><title>Inferencia Causal, Desvelando la Lógica Matemática Detrás de Causa y Efecto</title><link>https://bioestadisticaedu.com/post/inferencia-causal/</link><pubDate>Mon, 01 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bioestadisticaedu.com/post/inferencia-causal/</guid><description>&lt;h2 id="introducción">Introducción&lt;/h2>
&lt;p>El &lt;strong>marco de resultados potenciales&lt;/strong> se mantiene como la piedra angular del pensamiento causal, proporcionando el andamiaje conceptual para diferenciar la mera correlación de la causalidad. Ante la imposibilidad de llevar a cabo &lt;strong>ensayos controlados aleatorizados (RCT)&lt;/strong>, la investigación se ha nutrido de &lt;strong>métodos robustos&lt;/strong> que permiten extraer inferencias causales creíbles de datos observacionales. En este contexto, herramientas como el &lt;strong>Propensity Score&lt;/strong> y los &lt;strong>estimadores doblemente robustos&lt;/strong> (DR) se utilizan para controlar los sesgos de selección a partir de covariables observables, mientras que los &lt;strong>Efectos de Tratamiento Promedio Condicionales (CATE)&lt;/strong>, apoyados en machine learning, permiten explorar la heterogeneidad del efecto entre subpoblaciones. Asimismo, un conjunto de estrategias cuasi-experimentales ha abierto nuevos horizontes en la investigación, incluyendo el uso de &lt;strong>Variables Instrumentales (IV)&lt;/strong> para corregir la confusión no observada, el &lt;strong>Diferencias-en-Diferencias (DID)&lt;/strong> y el &lt;strong>Control Sintético (SC)&lt;/strong> para comparar trayectorias temporales, y la &lt;strong>Regresión Discontinua (RDD)&lt;/strong> para explotar umbrales de asignación, todas ellas permitiendo identificar efectos causales en contextos donde la aleatorización no es factible.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="1-el-desafío-central-solo-vemos-un-lado-de-la-moneda">1. El desafío central: solo vemos un lado de la moneda&lt;/h2>
&lt;p>Imagina que quieres evaluar el impacto de una nueva política de vacunación. Para cada persona, podríamos definir dos mundos posibles: uno donde recibe la vacuna y otro donde no. Pero en la práctica solo observamos un mundo: el que ocurrió. Ese es el &lt;strong>“problema fundamental de la inferencia causal”&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>El &lt;strong>marco de resultados potenciales&lt;/strong> formaliza esta idea:&lt;/p>
$$
\tau_{\text{sample}} = \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} (Y_i(1) - Y_i(0))
$$
&lt;p>En un ensayo controlado aleatorizado (RCT), la aleatorización nos permite estimar este efecto promedio simplemente comparando medias. Pero ¿qué pasa cuando los RCT no son factibles por razones éticas, logísticas o económicas?&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="2-estudios-observacionales-cuando-no-hay-azar-pero-sí-ingenio">2. Estudios observacionales: cuando no hay azar, pero sí ingenio&lt;/h2>
&lt;p>En contextos reales —salud pública, economía, políticas sociales— dependemos de datos observacionales. Allí, la clave es suponer que, condicional en ciertas variables previas ($X_i$), la asignación al tratamiento es “tan buena como aleatoria”.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Propensity Score (Rosenbaum &amp;amp; Rubin, 1983):&lt;/strong> condensa múltiples covariables en una única probabilidad de recibir tratamiento, facilitando el emparejamiento y la ponderación.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Estimadores doblemente robustos:&lt;/strong> combinan modelos de resultado y de asignación al tratamiento; basta con que uno esté bien especificado para obtener estimaciones consistentes.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>CATE (Conditional Average Treatment Effect):&lt;/strong> con machine learning, hoy podemos explorar cómo los efectos varían entre subpoblaciones (ej. políticas de empleo más efectivas en jóvenes que en adultos mayores).&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>⚠️ Cuando sospechamos de confusión no observada, entran en juego &lt;strong>análisis de sensibilidad&lt;/strong> (Manski bounds, métodos de Rosenbaum).&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="3-estrategias-avanzadas-cuando-la-confusión-no-puede-ignorarse">3. Estrategias avanzadas cuando la confusión no puede ignorarse&lt;/h2>
&lt;h3 id="a-variables-instrumentales-iv">a) Variables Instrumentales (IV)&lt;/h3>
&lt;p>Si un confusor no observado afecta tanto al tratamiento como al resultado, un &lt;strong>instrumento válido&lt;/strong> ($Z$) puede rescatar el análisis. Ejemplo clásico: la distancia a una universidad como instrumento para estudiar el impacto de la educación en ingresos.&lt;/p>
&lt;p>Bajo ciertos supuestos, identificamos el &lt;strong>LATE (Local Average Treatment Effect)&lt;/strong> para quienes cambian su estado de tratamiento debido al instrumento.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="b-diferencias-en-diferencias-did-y-control-sintético-sc">b) Diferencias-en-Diferencias (DID) y Control Sintético (SC)&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>DID&lt;/strong>: compara tendencias pre y post en grupos tratados y no tratados. Ejemplo: medir el impacto de un aumento del salario mínimo sobre el empleo.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>SC&lt;/strong>: construye un “gemelo sintético” de la unidad tratada combinando unidades no tratadas. Ejemplo: evaluar el impacto de una ley antitabaco en California comparando con un control sintético formado por otros estados.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="c-regresión-discontinua-rdd">c) Regresión Discontinua (RDD)&lt;/h3>
&lt;p>Aprovecha umbrales de asignación. Ejemplo: un programa de becas asignado a estudiantes con notas ≥ 8.0. Comparar resultados justo por encima y por debajo del corte estima el efecto del programa en los “marginales”.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="4-horizontes-emergentes-combinar-evidencia">4. Horizontes emergentes: combinar evidencia&lt;/h2>
&lt;p>Dos líneas prometedoras:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Surrogacy:&lt;/strong> usar resultados a corto plazo como sustitutos de resultados de largo plazo.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Integración de experimentos y observacionales:&lt;/strong> Athey et al. (2020) proponen usar experimentos para identificar y corregir confusores en estudios observacionales.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;p>Tabla comparativa de métodos de inferencia causal&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Método&lt;/th>
&lt;th>Supuesto clave&lt;/th>
&lt;th>Ventajas&lt;/th>
&lt;th>Limitaciones&lt;/th>
&lt;th>Ejemplo típico&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>RCT&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Asignación aleatoria&lt;/td>
&lt;td>Estimador insesgado, alta validez interna&lt;/td>
&lt;td>Costoso, a veces poco ético, baja validez externa&lt;/td>
&lt;td>Ensayo clínico de un fármaco&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>Propensity Score / DR&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Confusión controlada por covariables observadas&lt;/td>
&lt;td>Flexibilidad, usa datos observacionales grandes&lt;/td>
&lt;td>Vulnerable a confusión no observada&lt;/td>
&lt;td>Impacto de programas sociales&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>IV&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Relevancia + exclusión + exogeneidad&lt;/td>
&lt;td>Corrige confusión no observada&lt;/td>
&lt;td>Difícil encontrar instrumentos válidos&lt;/td>
&lt;td>Educación → ingresos&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>DID&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Tendencias paralelas&lt;/td>
&lt;td>Simple, interpretable&lt;/td>
&lt;td>Frágil si tendencias difieren&lt;/td>
&lt;td>Políticas laborales&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>SC&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Unidades control combinan bien la pre-tendencia&lt;/td>
&lt;td>Más creíble que DID en casos individuales&lt;/td>
&lt;td>Requiere datos ricos pre-tratamiento&lt;/td>
&lt;td>Leyes de salud pública&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>RDD&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Continuidad de potenciales en el umbral&lt;/td>
&lt;td>Interpretación clara, diseño cuasi-experimental&lt;/td>
&lt;td>Válido solo cerca del umbral&lt;/td>
&lt;td>Programas de becas&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;hr>
&lt;h2 id="5-conclusión-práctica">5. Conclusión práctica&lt;/h2>
&lt;p>La inferencia causal no es una caja negra: es un conjunto de &lt;strong>herramientas matemáticas y conceptuales&lt;/strong> que, bien aplicadas, permiten a responsables de políticas, clínicos y científicos sociales responder la pregunta clave: &lt;em>¿qué pasaría si?&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>La frontera actual está en combinar evidencia, explotar machine learning para heterogeneidad y desarrollar métodos más robustos frente a confusión no observada.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="-referencias">📚 Referencias&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>Rosenbaum PR, Rubin DB. &lt;em>The central role of the propensity score…&lt;/em> Biometrika. 1983. &lt;a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/12009849/" target="_blank" rel="noopener">PubMed PMID: 12009849&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>Hernán MA, Robins JM. &lt;em>Causal Inference: What If&lt;/em>. 2020. &lt;a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33290294/" target="_blank" rel="noopener">PubMed PMID: 33290294&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>Imbens GW, Rubin DB. &lt;em>Causal Inference for Statistics, Social, and Biomedical Sciences&lt;/em>. 2015.&lt;/li>
&lt;li>Athey S, Imbens GW. &lt;em>Design-based analysis in difference-in-differences settings.&lt;/em> J Econometrics. 2022. &lt;a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/36212825/" target="_blank" rel="noopener">PubMed PMID: 36212825&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>Abadie A. &lt;em>Using synthetic controls.&lt;/em> J Econometrics. 2021.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Significación Estadística, ¿Ciencia o Pirotecnia?</title><link>https://bioestadisticaedu.com/post/2025-08-10-significacion/</link><pubDate>Sun, 10 Aug 2025 15:30:00 +0000</pubDate><guid>https://bioestadisticaedu.com/post/2025-08-10-significacion/</guid><description>&lt;h2 id="introducción">Introducción&lt;/h2>
&lt;p>Ese momento de euforia al ver &lt;code>p &amp;lt; 0.05&lt;/code>… ¿es un descubrimiento genuino o solo un destello engañoso de pirotecnia estadística?&lt;/p>
&lt;p>En la ciencia, hay un instante que todos los investigadores anhelan. Es la culminación de meses, a veces años, de riguroso trabajo. Corres el análisis y, de repente, ahí está: &lt;code>p &amp;lt; 0.05&lt;/code>. Es una &lt;strong>explosión de alivio&lt;/strong>, un destello de “¡Eureka!” en la oscuridad de la incertidumbre. Sentimos que hemos encontrado algo real, algo digno de ser publicado.&lt;/p>
&lt;p>Pero, ¿y si ese destello es solo eso? Un estallido momentáneo, deslumbrante y ruidoso, pero que en el fondo significa muy poco. ¿Y si nuestro ritual más sagrado es, en realidad, un simple juego de pirotecnia, diseñado para impresionar más que para iluminar?&lt;/p>
&lt;p>Durante décadas, hemos aceptado el umbral de significación estadística como el árbitro indiscutible de la verdad científica. Sin embargo, la evidencia acumulada —desde las críticas de su propio creador (Ronald Fisher) hasta las advertencias oficiales de la American Statistical Association (ASA) en 2016 y el clamor de cientos de científicos en la revista &lt;em>Nature&lt;/em> — nos obliga a una conclusión incómoda(Amrhein, Greenland, and McShane 2019; Wasserstein and Lazar 2016) : &lt;strong>el emperador estadístico está desnudo&lt;/strong>. La práctica de las Pruebas de Significación de la Hipótesis Nula (NHST, por sus siglas en inglés) no es un pilar de rigor, sino un ritual plagado de lógica errónea, confusión e inadecuación para la verdadera investigación.&lt;/p>
&lt;h2 id="el-cohete-más-grande-no-significa-mejor">El Cohete: Más Grande no Significa Mejor&lt;/h2>
&lt;p>En la pirotecnia, un cohete más grande produce una explosión más fuerte. Es simple física. En la estadística, ocurre algo perturbadoramente similar. El “cohete” es nuestro tamaño muestral.&lt;/p>
&lt;p>La conclusión de una prueba de significación depende de manera crucial del tamaño de la muestra. Con un cohete lo suficientemente grande (una muestra de miles o decenas de miles de personas), la diferencia más trivial e insignificante para el mundo real se convertirá, casi por arte de magia, en “estadísticamente significativa”. Por el contrario, un efecto importante y real puede pasar desapercibido si nuestro cohete es demasiado pequeño.&lt;/p>
&lt;p>Esto nos lleva a una &lt;strong>verdad grotesca&lt;/strong>: la decisión sobre si un hallazgo es “real” a menudo depende más de los recursos del investigador para recolectar datos masivos que de la naturaleza fundamental del fenómeno estudiado. El estallido nos dice más sobre el tamaño del cohete que sobre la belleza del cielo que intenta iluminar.&lt;/p>
&lt;!-- ```{r} -->
&lt;!-- set.seed(123) -->
&lt;!-- library(ggplot2) -->
&lt;!-- effect &lt;- 0.1 -->
&lt;!-- sd &lt;- 1 -->
&lt;!-- N &lt;- seq(20, 10000, by=50) -->
&lt;!-- p_values &lt;- sapply(N, function(n) { -->
&lt;!-- t.test(rnorm(n, mean=effect, sd=sd), mu=0)$p.value -->
&lt;!-- }) -->
&lt;!-- data &lt;- data.frame(N, p_values) -->
&lt;!-- ggplot(data, aes(N, p_values)) + -->
&lt;!-- geom_line() + -->
&lt;!-- geom_hline(yintercept = 0.05, linetype = "dashed", color="red") + -->
&lt;!-- labs(x = "Tamaño muestral (N)", y = "Valor p") + -->
&lt;!-- theme_minimal() -->
&lt;!-- ``` -->
&lt;!-- Aquí iría tu gráfico explicativo del "Cohete (Tamaño Muestral)": -->
&lt;!-- Un gráfico mostrando cómo un efecto trivial (ej: diferencia de 0.1 unidades) se vuelve "significativo" (p&lt;0.05) a medida que N aumenta de 100 a 10,000. Puedes usar `ggplot2` en R para esto. -->
&lt;!-- Ejemplo de código R (este no generaría un gráfico, solo un placeholder para tu referencia): -->
&lt;!-- ```{r cohete_plot, echo=FALSE, fig.cap="Impacto del tamaño muestral en la significación estadística para un efecto constante."} -->
&lt;!-- # Código para generar el gráfico de N vs p-valor -->
&lt;!-- # plot(your_data$N, your_data$p_value, type="l", main="Cómo N afecta el p-valor", -->
&lt;!-- # xlab="Tamaño Muestral (N)", ylab="Valor p") -->
&lt;!-- # abline(h=0.05, col="red", lty=2) -->
&lt;!-- ``` -->
&lt;h2 id="la-explosión-un-caos-de-luz-y-malentendidos">La Explosión: Un Caos de Luz y Malentendidos&lt;/h2>
&lt;p>La explosión de un fuego artificial es un evento caótico. Su interpretación es subjetiva. ¿Fue espectacular? ¿Fue un fracaso? Lo mismo ocurre con el valor &lt;em>p&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;h2 id="lógica-errónea-juzgando-por-lo-que-no-vimos">Lógica Errónea: Juzgando por lo que no Vimos&lt;/h2>
&lt;p>La lógica detrás del valor &lt;em>p&lt;/em> es, siendo generosos, peculiar. Se calcula asumiendo que la hipótesis nula (H₀ —la hipótesis de no-efecto, de que no hay diferencia o relación) es cierta, y luego se determina la probabilidad de haber observado nuestros datos &lt;em>o datos aún más extremos&lt;/em> bajo esa suposición. Piénsalo: nuestra conclusión sobre lo que &lt;em>sí&lt;/em> ocurrió depende de la probabilidad de cosas que ni siquiera presenciamos. Es un &lt;strong>absurdo subyacente&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>Además, caemos constantemente en la &lt;strong>falacia de la probabilidad invertida&lt;/strong>: el valor &lt;em>p&lt;/em> nos dice la probabilidad de los datos dada la hipótesis nula (P(Datos|H₀)), pero nosotros creemos erróneamente que nos dice la probabilidad de que la hipótesis nula sea cierta dados nuestros datos (P(H₀|Datos)). Son dos cosas radicalmente distintas, y confundirlas es un error fundamental.&lt;/p>
&lt;!-- &lt;!-- Aquí iría tu diagrama de flujo simple o tabla comparativa para "Confusión P(D|H) vs P(H|D)": -->
&lt;!-- Puedes usarmermaid para diagramas simples en RMarkdown o una tabla Markdown para la comparación. -->
&lt;!-- Ejemplo de código mermaid (necesitarías `config: {mermaid: {sequence: {diagramMarginX: 10}}}` en el YAML para que funcione): -->
&lt;h2 id="confusión-el-ruido-no-es-la-señal">Confusión: El Ruido no es la Señal&lt;/h2>
&lt;p>La confusión más extendida es la de equiparar “significación estadística” con “importancia práctica” o “relevancia científica”. Un estallido muy ruidoso no significa que el descubrimiento sea importante, útil o generalizable. Esta obsesión por el ruido estadístico, esta endémica “significant-itis”, nos ha distraído de lo que realmente importa en la investigación: la magnitud del efecto y la relevancia clínica, social o teórica de nuestros hallazgos.&lt;/p>
&lt;h2 id="el-caso-del-chocolate-que-hace-perder-peso">El Caso del Chocolate que Hace Perder Peso&lt;/h2>
&lt;p>Para ilustrar esta locura, consideremos el tristemente famoso estudio de John Bohannon en 2015, “Chocolate con fines de pérdida de peso” . Con un pequeño presupuesto, Bohannon realizó un ensayo aleatorio, controlado con chocolate, utilizando un número muy reducido de participantes y midiendo 18 variables distintas(Bohannon 2015). Al analizar &lt;em>todas&lt;/em> las combinaciones posibles, encontró que con una muestra tan pequeña y al realizar múltiples pruebas (un tipo de &lt;em>p-hacking&lt;/em>), era casi inevitable que alguna variable arrojara un p-valor menor a 0.05 &lt;strong>por pura casualidad&lt;/strong>. Con su &lt;code>p &amp;lt; 0.05&lt;/code> “significativo”, los medios de comunicación sensacionalistas se lanzaron a la noticia: “El chocolate hace perder peso!”. Este caso es un claro ejemplo de cómo un “destello” estadístico puede ser completamente engañoso y carecer de cualquier importancia real, pero aun así generar titulares y confusión(Bohannon 2015).&lt;/p>
&lt;h2 id="el-veredicto-la-falsa-dicotomía-del-ohhh-o-el-silencio">El Veredicto: La Falsa Dicotomía del “Ohhh” o el Silencio&lt;/h2>
&lt;p>Quien observa fuegos artificiales emite un veredicto simple: el “¡Ohhh!” de asombro o el silencio de la indiferencia. Las pruebas de significación nos han impuesto esta misma decisión binaria: o un resultado es significativo (&lt;code>p &amp;lt; 0.05&lt;/code>), o no lo es. Es un interruptor de encendido/apagado.&lt;/p>
&lt;p>Pero la ciencia no funciona así. El conocimiento científico no es una serie de decisiones de “sí/no”. Es un proceso gradual de ajuste de nuestras creencias a la luz de la evidencia acumulada. Es un paisaje de grises, no un contraste de blanco y negro. Al forzarnos a este mecanicismo, a esta “sucesión de ‘decisiones’ automáticas” que el propio Fisher denunció, hemos empobrecido el discurso científico, ignorando matices cruciales como la magnitud del efecto o la precisión de la estimación.&lt;/p>
&lt;h2 id="después-del-humo-hacia-una-ciencia-iluminada">Después del Humo: Hacia una Ciencia Iluminada&lt;/h2>
&lt;p>Cuando el humo de la pirotecnia se disipa, ¿qué nos queda? Nos queda la tarea de encontrar una luz más honesta y duradera para la ciencia. Afortunadamente, esta luz existe y está ganando terreno.&lt;/p>
&lt;p>La alternativa fundamental es pasar de la &lt;strong>decisión binaria&lt;/strong> a la &lt;strong>estimación&lt;/strong>. En lugar de preguntar obsesivamente “¿Hay un efecto (sí/no)?”, debemos preguntar “¿Cuál es la magnitud del efecto y cuán seguros estamos de esa estimación?”.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Intervalos de Confianza (o de Compatibilidad):&lt;/strong> Son nuestra primera y más accesible herramienta para una inferencia más sensata. Los Intervalos de Confianza no nos dan un simple “sí/no”, sino un &lt;strong>rango de valores plausibles&lt;/strong> para el efecto real en la población. Nos muestran tanto la magnitud estimada del efecto como la incertidumbre que lo rodea.&lt;/p>
&lt;p>Cuando vemos un Intervalo de Confianza del 95% para una diferencia, por ejemplo, esto significa que si repitiéramos el estudio muchas, muchas veces bajo las mismas condiciones, el 95% de esos intervalos contendrían el verdadero valor del efecto que estamos tratando de estimar. Nos invitan a pensar en la variabilidad y la precisión de nuestras estimaciones, no solo en un umbral arbitrario. Son una luz constante que ilumina un paisaje, permitiéndonos ver el terreno completo, no un destello que ciega momentáneamente.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;!-- &lt;!-- Aquí iría tu gráfico de "Intervalos de Confianza/Compatibilidad": -->
&lt;!-- Un gráfico con varios ICs superpuestos (algunos estrechos, otros anchos, algunos cruzando cero, otros no) para ilustrar que muestran magnitud *e* incertidumbre, no solo "sí/no". -->
&lt;!-- ```{r ic_plot, echo=FALSE, fig.cap="Visualización de Intervalos de Confianza: Magnitud y Incertidumbre."} -->
&lt;!-- # Código para generar el gráfico de ICs -->
&lt;!-- # library(ggplot2) -->
&lt;!-- # data.frame( -->
&lt;!-- # Effect = c(0.5, 1.2, -0.3, 0.8), -->
&lt;!-- # Lower = c(0.1, 0.8, -0.7, 0.2), -->
&lt;!-- # Upper = c(0.9, 1.6, 0.1, 1.4) -->
&lt;!-- # ) %>% -->
&lt;!-- # ggplot(aes(y = factor(1:4), x = Effect, xmin = Lower, xmax = Upper)) + -->
&lt;!-- # geom_point() + geom_errorbarh(height = 0.2) + -->
&lt;!-- # geom_vline(xintercept = 0, linetype = "dashed", color = "grey") + -->
&lt;!-- # labs(x = "Magnitud del Efecto", y = "Estudio") + -->
&lt;!-- # theme_minimal() -->
&lt;!-- ``` -->
&lt;!-- -->
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>El Enfoque Bayesiano:&lt;/strong> Es el siguiente paso evolutivo en la inferencia estadística, y es la encarnación matemática del razonamiento científico. Los métodos bayesianos nos permiten hacer lo que siempre hemos querido hacer: &lt;strong>combinar la evidencia de nuestro estudio actual con todo el conocimiento previo existente&lt;/strong> (estudios anteriores, plausibilidad biológica, experiencia clínica) para llegar a una conclusión actualizada y probabilística sobre nuestras hipótesis.&lt;/p>
&lt;p>A diferencia del valor &lt;em>p&lt;/em>, el enfoque bayesiano responde directamente a la pregunta que realmente queremos hacer: “&lt;strong>Dados estos nuevos datos, ¿qué tan creíble es mi hipótesis ahora?&lt;/strong>”. Nos da una probabilidad posterior de nuestra hipótesis, una medida directa de nuestra creencia actualizada. Aunque puede parecer más complejo al principio, el razonamiento bayesiano se alinea intuitivamente con cómo los científicos y las personas actualizan sus creencias en la vida real.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Dejemos la pirotecnia para las celebraciones. Es hora de que la ciencia deje de buscar destellos efímeros y se dedique a construir una iluminación constante, acumulativa y, sobre todo, &lt;strong>honesta&lt;/strong>. Es el momento de una ciencia más transparente, rigurosa y, sí, ¡más divertida de interpretar!&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="tu-turno">¡Tu Turno!&lt;/h2>
&lt;p>¿Te has encontrado con la “tiranía del p&amp;lt;0.05” en tu campo? ¿Qué alternativas usas o te gustaría ver más promovidas en la investigación? ¡Comparte tu experiencia y tus pensamientos en los comentarios a continuación!&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="referencias">Referencias&lt;/h2>
&lt;div id="refs" class="references csl-bib-body hanging-indent" entry-spacing="0">
&lt;div id="ref-amrhein2019" class="csl-entry">
&lt;p>Amrhein, Valentin, Sander Greenland, and Blake McShane. 2019. “Scientists Rise up Against Statistical Significance.” &lt;em>Nature&lt;/em> 567 (7748): 305–7. &lt;a href="https://doi.org/10.1038/d41586-019-00857-9" target="_blank" rel="noopener">https://doi.org/10.1038/d41586-019-00857-9&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;div id="ref-bohannon2015" class="csl-entry">
&lt;p>Bohannon, John. 2015. “I Fooled Millions into Thinking Chocolate Helps Weight Loss. Here’s How.” &lt;a href="https://gizmodo.com/i-fooled-millions-into-thinking-chocolate-helps-weight-1707251800" target="_blank" rel="noopener">https://gizmodo.com/i-fooled-millions-into-thinking-chocolate-helps-weight-1707251800&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;div id="ref-wasserstein2016" class="csl-entry">
&lt;p>Wasserstein, Ronald L., and Nicole A. Lazar. 2016. “The ASA Statement on &lt;em>p&lt;/em> -Values: Context, Process, and Purpose.” &lt;em>The American Statistician&lt;/em> 70 (2): 129–33. &lt;a href="https://doi.org/10.1080/00031305.2016.1154108" target="_blank" rel="noopener">https://doi.org/10.1080/00031305.2016.1154108&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;/div></description></item><item><title>Diseños Alternativos a Ensayos Clínicos Controlados Aleatorizados: Contextos de Aplicación y Riesgos Regulatorios</title><link>https://bioestadisticaedu.com/post/atajos/</link><pubDate>Thu, 07 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bioestadisticaedu.com/post/atajos/</guid><description>&lt;p>🎧 &lt;strong>Escucha el podcast de esta publicación&lt;/strong>
&lt;audio controls >
&lt;source src="https://bioestadisticaedu.com/mp3/atajos.mp3" type="audio/mpeg">
&lt;/audio>
&lt;/p>
&lt;h2 id="introducción">Introducción&lt;/h2>
&lt;p>Los ensayos clínicos controlados, aleatorizados y enmascarados (ECAs) constituyen el marco metodológico más robusto para evaluar la &lt;strong>eficacia y seguridad&lt;/strong> de nuevas intervenciones terapéuticas. Son considerados el &amp;ldquo;estándar de oro&amp;rdquo; en investigación clínica por agencias como &lt;strong>ICH, EMA y FDA&lt;/strong>, ya que proporcionan el mayor control contra el sesgo y la mayor solidez en inferencia causal.&lt;/p>
&lt;p>En este marco, los &lt;strong>ensayos confirmatorios&lt;/strong> son aquellos diseñados explícitamente para confirmar hipótesis clínicas relevantes, con base en análisis predefinidos y control adecuado de errores. Cuando estos estudios sustentan una solicitud de comercialización, adquieren la condición de &lt;strong>ensayos pivotal&lt;/strong> (terminología empleada por FDA y EMA).&lt;/p>
&lt;p>En principio, se recomienda la presentación de &lt;strong>dos ensayos confirmatorios independientes&lt;/strong>. Sin embargo, &lt;strong>tanto EMA como FDA&lt;/strong> contemplan aprobaciones basadas en &lt;strong>un único ensayo pivotal&lt;/strong>, siempre que esté respaldado por &lt;strong>evidencia complementaria rigurosa&lt;/strong>. La &lt;strong>FDA&lt;/strong>, mediante el concepto de &lt;strong>evidencia confirmatoria&lt;/strong> (FDA 2023), formaliza esta vía alternativa. La &lt;strong>EMA&lt;/strong>, aunque no utiliza esa denominación, acepta enfoques equivalentes (meta-análisis, controles históricos validados, análisis de consistencia interna).&lt;/p>
&lt;h2 id="tabla-1-términos-clave-definición-origen-normativo-y-función-regulatoria">Tabla 1. Términos clave: definición, origen normativo y función regulatoria&lt;/h2>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>&lt;strong>Término&lt;/strong>&lt;/th>
&lt;th>&lt;strong>Fuente regulatoria&lt;/strong>&lt;/th>
&lt;th>&lt;strong>Definición técnica&lt;/strong>&lt;/th>
&lt;th>&lt;strong>Función regulatoria&lt;/strong>&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>Ensayo clínico confirmatorio&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>ICH E9&lt;/td>
&lt;td>Estudio con hipótesis explícita, análisis planificado y diseño robusto para inferencia causal.&lt;/td>
&lt;td>Fuente principal de evidencia en autorizaciones de comercialización.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>Ensayo pivotal&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>FDA, EMA&lt;/td>
&lt;td>Estudio esencial para demostrar eficacia y seguridad en el expediente regulatorio.&lt;/td>
&lt;td>Sustento central del dossier clínico.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>Evidencia confirmatoria&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>FDA (2023)&lt;/td>
&lt;td>Datos adicionales (clínicos/no clínicos) que refuerzan un ensayo pivotal único.&lt;/td>
&lt;td>Permite cumplir el estándar de &amp;ldquo;evidencia sustancial&amp;rdquo; con un solo ECA.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>Evidencia sustancial&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>FDA (21 CFR 314.126)&lt;/td>
&lt;td>Estándar legal que puede cumplirse mediante 2 ECAs o, cuando esté justificado, 1 ECA + confirmación.&lt;/td>
&lt;td>Requisito para la aprobación de nuevos medicamentos en EE.UU.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>Evidencia complementaria&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>ICH E9; EMA, FDA&lt;/td>
&lt;td>Estudios no pivotal que aportan consistencia (ej. subgrupos, dosis, seguridad, datos externos).&lt;/td>
&lt;td>Reforzar la plausibilidad de los hallazgos principales.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;hr>
&lt;h1 id="estructura-metodológica-de-los-ecas-y-su-anclaje-normativo">Estructura metodológica de los ECAs y su anclaje normativo&lt;/h1>
&lt;p>Los ECAs incorporan tres garantías fundamentales: &lt;strong>aleatorización&lt;/strong>, &lt;strong>grupo control&lt;/strong> y &lt;strong>cegamiento&lt;/strong>. Estos componentes son esenciales para maximizar la validez interna y minimizar fuentes de sesgo sistemático.&lt;/p>
&lt;h2 id="tabla-2-garantías-anti-sesgo-en-ecas">Tabla 2. Garantías anti-sesgo en ECAs&lt;/h2>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>&lt;strong>Componente metodológico&lt;/strong>&lt;/th>
&lt;th>&lt;strong>Función específica&lt;/strong>&lt;/th>
&lt;th>&lt;strong>Cómo reduce el sesgo&lt;/strong>&lt;/th>
&lt;th>&lt;strong>Referencia normativa ICH&lt;/strong>&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>Aleatorización&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Asignación no predecible de tratamientos&lt;/td>
&lt;td>Mitiga el sesgo de selección; equilibra factores conocidos/desconocidos&lt;/td>
&lt;td>ICH E9 Sección 2.2.3&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>Grupo control&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Comparación con placebo o tratamiento estándar&lt;/td>
&lt;td>Permite contrafactual válido e inferencia causal robusta&lt;/td>
&lt;td>ICH E10; ICH E8(R1)&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>Cegamiento (blinding)&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Ocultamiento de asignación a participantes e investigadores&lt;/td>
&lt;td>Previene sesgo de evaluación, expectativa y cointervención&lt;/td>
&lt;td>ICH E9 Sección 2.2.4&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;hr>
&lt;h1 id="contextos-que-permiten-prescindir-de-ecas">Contextos que permiten prescindir de ECAs&lt;/h1>
&lt;p>La omisión de ECAs solo es aceptable en contextos claramente delimitados por justificaciones éticas, científicas o logísticas:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>&lt;strong>Enfermedades raras o ultrarraras&lt;/strong>, con poblaciones muy limitadas.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Situaciones de emergencia sanitaria&lt;/strong>, con necesidades clínicas urgentes.&lt;/li>
&lt;li>Cuando la &lt;strong>aleatorización o el cegamiento son éticamente problemáticos&lt;/strong>.&lt;/li>
&lt;li>Cuando existen &lt;strong>datos históricos o reales bien estructurados y validados&lt;/strong>.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>La aceptación de estos diseños como base regulatoria &lt;strong>requiere validación metodológica específica y evaluación caso por caso&lt;/strong>, según guías EMA y FDA.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h1 id="diseños-alternativos-más-empleados-y-criterios-de-validación">Diseños alternativos más empleados y criterios de validación&lt;/h1>
&lt;h2 id="tabla-3-diseños-alternativos-justificación-limitaciones-y-requisitos-regulatorios">Tabla 3. Diseños alternativos: justificación, limitaciones y requisitos regulatorios&lt;/h2>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>&lt;strong>Diseño alternativo&lt;/strong>&lt;/th>
&lt;th>&lt;strong>Justificación de uso&lt;/strong>&lt;/th>
&lt;th>&lt;strong>Limitaciones críticas&lt;/strong>&lt;/th>
&lt;th>&lt;strong>Requisitos de validación&lt;/strong>&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>Single-Arm Trials (SAT)&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Enfermedades raras; oncología sin comparador disponible&lt;/td>
&lt;td>Ausencia de grupo control; alta vulnerabilidad a sesgo de selección&lt;/td>
&lt;td>Control externo robusto; endpoints validados; análisis de consistencia&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>Controles externos/sintéticos&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Cohortes históricas o datos de mundo real&lt;/td>
&lt;td>Riesgo de confusión residual y sesgo de canalización&lt;/td>
&lt;td>Propensity score matching; alineación temporal; CHMP/4366/2020 (EMA)&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>Diseños adaptativos&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Eficiencia en reclutamiento; ajustes preplanificados&lt;/td>
&lt;td>Riesgo de error tipo I si no se prespecifican adecuadamente&lt;/td>
&lt;td>Control de multiplicidad; simulación previa; ICH E9(R1)&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>Real-World Evidence (RWE)&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Acceso a datos de rutina clínica; seguimiento largo; baja carga ética&lt;/td>
&lt;td>Falta de aleatorización; sesgo de confusión no medido&lt;/td>
&lt;td>PROACE principles (FDA 2023); data provenance; calidad del DMR; plan de análisis riguroso&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;hr>
&lt;h1 id="riesgos-del-uso-estratégico-de-diseños-no-confirmatorios">Riesgos del uso estratégico de diseños no confirmatorios&lt;/h1>
&lt;p>Aunque válidos en contextos excepcionales, el uso frecuente y estratégico de estos diseños plantea &lt;strong>serios desafíos regulatorios&lt;/strong>, especialmente si se recurre a ellos como vía para &lt;strong>prescindir de ECAs sin justificación metodológica sólida&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;h2 id="riesgos-identificados">Riesgos identificados:&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>Aprobaciones basadas en &lt;strong>evidencia débil o no reproducible&lt;/strong>.&lt;/li>
&lt;li>Incremento del &lt;strong>sesgo sistemático&lt;/strong> en resultados de eficacia.&lt;/li>
&lt;li>Exposición de pacientes a intervenciones &lt;strong>no validadas rigurosamente&lt;/strong>.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Deslegitimación del proceso regulatorio&lt;/strong> ante la comunidad científica y la sociedad.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h1 id="recomendaciones-regulatorias">Recomendaciones regulatorias&lt;/h1>
&lt;h2 id="a-para-la-industria">A. Para la industria&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>Presentar &lt;strong>justificación exhaustiva&lt;/strong> cuando no se utilicen ECAs.&lt;/li>
&lt;li>Cumplir con requisitos metodológicos específicos según tipo de diseño alternativo.&lt;/li>
&lt;li>Incluir análisis de sensibilidad, consistencia y control de sesgo.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="b-para-las-agencias-reguladoras">B. Para las agencias reguladoras&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Reforzar guías específicas&lt;/strong> (EMA, FDA) que regulen el uso de diseños alternativos.&lt;/li>
&lt;li>Exigir &lt;strong>registro público&lt;/strong>, transparencia y acceso a protocolos completos.&lt;/li>
&lt;li>Fortalecer &lt;strong>capacidades internas&lt;/strong> en estadística avanzada y diseño de estudios no aleatorizados.&lt;/li>
&lt;li>Establecer &lt;strong>comités independientes&lt;/strong> de evaluación para salvaguardas éticas y científicas.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h1 id="conclusión">Conclusión&lt;/h1>
&lt;p>Los diseños alternativos no deben entenderse como sustitutos genéricos del ECA, sino como herramientas &lt;strong>válidas solo bajo condiciones estrictamente justificadas y validadas&lt;/strong>. El regulador tiene la responsabilidad científica y ética de exigir evidencia que no solo sea suficiente, sino también sólida, reproducible y libre de sesgos. La precisión metodológica y la claridad terminológica no son un lujo en este proceso: &lt;strong>son el principio rector que protege la salud pública frente a la ambigüedad científica&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h1 id="bibliografía">Bibliografía&lt;/h1>
&lt;ol>
&lt;li>FDA. &lt;em>Demonstrating Substantial Evidence of Effectiveness with One Adequate and Well-Controlled Clinical Investigation and Confirmatory Evidence&lt;/em>. Draft Guidance. 2023.&lt;/li>
&lt;li>EMA. &lt;em>Reflection Paper on Single‑Arm Trials as Pivotal Evidence&lt;/em>. EMA/CHMP/161300/2023.&lt;/li>
&lt;li>FDA. &lt;em>Real-World Evidence Framework&lt;/em>. 2023 Update.&lt;/li>
&lt;li>EMA. &lt;em>Use of Real‑World Evidence in Regulatory Decision-Making&lt;/em>. EMA/INS/GCP/455222/2024.&lt;/li>
&lt;li>ICH. &lt;em>E9: Statistical Principles for Clinical Trials&lt;/em>. 1998.&lt;/li>
&lt;li>ICH. &lt;em>E9(R1): Addendum on Estimands and Sensitivity Analysis in Clinical Trials&lt;/em>. 2020.&lt;/li>
&lt;li>EMA. &lt;em>Guideline on Adjustment for Baseline Covariates in Clinical Trials&lt;/em>. CHMP/EWP/2863/99.&lt;/li>
&lt;li>FDA. &lt;em>Real-World Evidence Program Annual Report 2025 (PUB-245)&lt;/em>.&lt;/li>
&lt;li>Temple R, Ellenberg SS. &lt;em>Placebo-Controlled Trials and Active-Control Trials in the Evaluation of New Treatments&lt;/em>. &lt;em>Ann Intern Med&lt;/em>. 2000;133(6):455–463.&lt;/li>
&lt;/ol></description></item><item><title>MacroScope AI: Real-Time Nutrition Insights for Smarter Food Systems</title><link>https://bioestadisticaedu.com/project/plate-to-policy-real-time-ai-driven-insights-for-smarter-food-fortification/</link><pubDate>Sat, 12 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bioestadisticaedu.com/project/plate-to-policy-real-time-ai-driven-insights-for-smarter-food-fortification/</guid><description>&lt;h1 id="transformando-platos-en-políticas-ia-para-una-nutrición-más-inteligente">Transformando Platos en Políticas: IA para una Nutrición Más Inteligente&lt;/h1>
&lt;p>En un mundo donde las deficiencias de micronutrientes afectan a millones de personas, la fortificación de alimentos a gran escala (LSFF, por sus siglas en inglés) se ha convertido en una de las intervenciones de salud pública más efectivas. Sin embargo, para que estas iniciativas sean verdaderamente exitosas, necesitamos datos precisos, oportunos y contextualizados sobre lo que realmente consumen las personas. Es aquí donde entra en juego nuestro proyecto: &lt;strong>&amp;ldquo;MacroScope AI: Real-Time Nutrition Insights for Smarter Food Systems&amp;rdquo;&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>Este proyecto busca cerrar las brechas críticas de datos en la fortificación de alimentos mediante el uso de inteligencia artificial (IA) y la participación ciudadana. Transformaremos fotos de alimentos cotidianos en información procesable, proporcionando a los responsables de políticas públicas herramientas para diseñar intervenciones nutricionales más equitativas, efectivas y adaptadas a cada contexto.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h1 id="un-puente-entre-ciencia-y-comunidades">Un Puente entre Ciencia y Comunidades&lt;/h1>
&lt;p>La clave de este proyecto es su capacidad para democratizar la generación de datos. A través de una aplicación móvil/web impulsada por IA, cualquier persona podrá capturar imágenes de sus comidas y contribuir a un ecosistema de datos compartidos. Estas imágenes serán analizadas por modelos avanzados de reconocimiento de imágenes, capaces de identificar alimentos , estimar tamaños de porciones y calcular el consumo de micronutrientes con alta precisión.&lt;/p>
&lt;p>Pero no se trata solo de tecnología; se trata de inclusión. La plataforma está diseñada para ser accesible en áreas con baja conectividad, ofreciendo funcionalidad fuera de línea y soporte multilingüe. Esto garantiza que grupos subrepresentados también sean tomados en cuenta y reflejadas en los datos.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h1 id="herramientas-para-una-mejor-toma-de-decisiones">Herramientas para una Mejor Toma de Decisiones&lt;/h1>
&lt;p>Uno de los resultados más emocionantes de este proyecto es la creación de &lt;strong>tableros de datos LSFF&lt;/strong> y un &lt;strong>kit de herramientas de apoyo a políticas&lt;/strong>. Estas herramientas permitirán a los responsables de políticas monitorear la cobertura de alimentos fortificados, identificar brechas en el consumo de micronutrientes y diseñar intervenciones específicas para poblaciones vulnerables.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h1 id="un-ecosistema-colaborativo">Un Ecosistema Colaborativo&lt;/h1>
&lt;p>Este proyecto no sería posible sin la colaboración de múltiples actores. Desde expertos en IA y científicos de datos, nutricionistas y entre otros, hemos reunido un equipo multidisciplinario comprometido con el impacto social. Además, trabajamos en estrecha colaboración con ministerios de salud, agricultura y la industria alimenticia, así como con ONG y socios académicos, para garantizar que nuestras soluciones sean técnicamente sólidas, éticamente responsables y culturalmente relevantes.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h4 id="únete-a-nosotros-en-esta-revolución-nutricional">Únete a Nosotros en esta Revolución Nutricional&lt;/h4>
&lt;p>&amp;ldquo;Plate to Policy&amp;rdquo; no es solo un proyecto; es un movimiento hacia un futuro donde las políticas de fortificación alimentaria se basen en datos reales, generados por las mismas comunidades que buscan beneficiar. Juntos, podemos transformar la forma en que abordamos la seguridad nutricional y asegurar que nadie se quede atrás.&lt;/p>
&lt;p>Si deseas saber más sobre cómo puedes participar o colaborar, ¡no dudes en contactarnos! Juntos, podemos construir un mundo más saludable, equitativo y sostenible.&lt;/p>
&lt;hr></description></item><item><title>👋 Curso de Análisis de Datos en Fortificación de Alimentos con R. Una Introducción Práctica</title><link>https://bioestadisticaedu.com/event/example/</link><pubDate>Mon, 24 Mar 2025 09:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bioestadisticaedu.com/event/example/</guid><description>&lt;div class="flex px-4 py-3 mb-6 rounded-md bg-primary-100 dark:bg-primary-900">
&lt;span class="pr-3 pt-1 text-primary-600 dark:text-primary-300">
&lt;svg height="24" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 24 24">&lt;path fill="none" stroke="currentColor" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="1.5" d="m11.25 11.25l.041-.02a.75.75 0 0 1 1.063.852l-.708 2.836a.75.75 0 0 0 1.063.853l.041-.021M21 12a9 9 0 1 1-18 0a9 9 0 0 1 18 0m-9-3.75h.008v.008H12z"/>&lt;/svg>
&lt;/span>
&lt;span class="dark:text-neutral-300">Consulte el &lt;strong>programa del curso&lt;/strong>, el &lt;strong>cronograma de actividades&lt;/strong> y otros &lt;strong>materiales docentes&lt;/strong>&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;p>Para más detalles consulte los siguiente documentos:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://ia600808.us.archive.org/23/items/programa_curso_fotificacion/programa_curso_fotificacion.pdf" target="_blank" rel="noopener">programa&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://ia600807.us.archive.org/6/items/guia_gamificacion/guia_gamificacion.pdf" target="_blank" rel="noopener">guía de gamificación&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://es.r4ds.hadley.nz/" target="_blank" rel="noopener">bibliografía&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Conferencia de Introducción al análisis estadístico en ensayos clínicos</title><link>https://bioestadisticaedu.com/teaching/conferencia-introducci-n-al-an-lisis-estad-stico-en-ensayos-cl-nicos/</link><pubDate>Wed, 12 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bioestadisticaedu.com/teaching/conferencia-introducci-n-al-an-lisis-estad-stico-en-ensayos-cl-nicos/</guid><description>&lt;h1 id="presentación">Presentación&lt;/h1>
&lt;p>Estimados colegas,&lt;/p>
&lt;p>Es un honor anunciar que el próximo &lt;strong>12 de marzo de 2025&lt;/strong> estaré impartiendo la conferencia titulada &lt;strong>&amp;ldquo;Introducción al Análisis Estadístico en Ensayos Clínicos&amp;rdquo;&lt;/strong>. Este evento tiene como objetivo proporcionar una visión introductoria y estructurada sobre cómo los métodos estadísticos se aplican en el diseño, ejecución y evaluación de ensayos clínicos.&lt;/p>
&lt;p>Durante la conferencia, exploraremos conceptos fundamentales y técnicas prácticas que son ampliamente utilizadas en este campo.&lt;/p>
&lt;h1 id="objetivos-de-la-conferencia">Objetivos de la Conferencia&lt;/h1>
&lt;p>Los objetivos de la conferencia son que los participantes conozcan los conceptos básicos y elementos críticos de un ensayo clínico, así como los principales diseños metodológicos y su elección. Además de abordarán la tendencias de la investigación en este campo así como los desafíos regulatorios fundamentales.&lt;/p>
&lt;h2 id="audiencia">Audiencia&lt;/h2>
&lt;p>Esta conferencia está dirigida a:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Profesionales del CECMED&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>No es necesario tener conocimientos avanzados en estadística para seguir la presentación&lt;/p>
&lt;h2 id="detalles-del-evento">Detalles del Evento&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Fecha&lt;/strong>: 12 de marzo de 2025&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Hora&lt;/strong>: 10 00 am&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Lugar/Plataforma&lt;/strong>: &lt;a href="https://rpubs.com/maicel/cecmedEC" target="_blank" rel="noopener">https://rpubs.com/maicel/cecmedEC&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Para más información y registro, visite el siguiente enlace: &lt;a href="https://rpubs.com/maicel/cecmedEC" target="_blank" rel="noopener">Enlace a la conferencia&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;h2 id="material-complementario">Material Complementario&lt;/h2>
&lt;p>Adjunto a esta publicación, pueden encontrar una versión preliminar de los temas que serán abordados durante la conferencia.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://rpubs.com/maicel/cecmedEC" target="_blank" rel="noopener">Acceder al material complementario&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;h1 id="conclusión">Conclusión&lt;/h1>
&lt;p>La correcta aplicación del análisis estadístico en ensayos clínicos es crucial para garantizar la validez y relevancia de los resultados obtenidos. Espero que esta conferencia sirva como una introducción útil y práctica para aquellos interesados en este campo.&lt;/p>
&lt;p>Quedo a disposición para cualquier consulta o comentario previo al evento. ¡Espero contar con su participación!&lt;/p>
&lt;p>Atentamente,&lt;br>
&lt;strong>Dr.C Maicel Monzón&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Especialista de primer y segundo grado en Biestadística&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="mailto:maicel@cecmed.cu">maicel@cecmed.cu&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Tutorial de Análisis de Fortificación de Alimentos con HCES y R</title><link>https://bioestadisticaedu.com/teaching/tutorial-an-lisis-de-fortificaci-n-de-alimentos-con-hces-y-r/</link><pubDate>Wed, 05 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bioestadisticaedu.com/teaching/tutorial-an-lisis-de-fortificaci-n-de-alimentos-con-hces-y-r/</guid><description>&lt;p>En este tutorial, aprenderás a usar datos de Encuestas de Consumo y Gasto en Hogares (HCES) , Tablas de Composición de Alimentos (FCT) y herramientas de R (tidyverse, gtsummary, ggstatsplot) para evaluar la adecuación nutricional y modelar escenarios de fortificación. Los conceptos se explican desde cero, con ejemplos reproducibles.&lt;/p>
&lt;h1 id="paso-1-preparación-de-datos-hces">Paso 1: Preparación de datos HCES&lt;/h1>
&lt;p>&lt;strong>Concepto :&lt;/strong> Las HCES son encuestas que registran compras y consumo de alimentos a nivel de hogar 9. Son esenciales para analizar patrones dietéticos, pero requieren limpieza para eliminar inconsistencias.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Ejemplo en R :&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-r" data-lang="r">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">library&lt;/span>(tidyverse)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e"># Datos simulados de HCES (consumo de alimentos en gramos)&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>hc_data &lt;span style="color:#f92672">&amp;lt;-&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">tibble&lt;/span>(
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> alimento &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">c&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;Azúcar&amp;#34;&lt;/span>, &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;Arroz&amp;#34;&lt;/span>, &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;Azúcar morena&amp;#34;&lt;/span>, &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;Harina fortificada&amp;#34;&lt;/span>),
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> cantidad_g &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">c&lt;/span>(&lt;span style="color:#ae81ff">500&lt;/span>, &lt;span style="color:#ae81ff">1200&lt;/span>, &lt;span style="color:#66d9ef">NA&lt;/span>, &lt;span style="color:#ae81ff">800&lt;/span>),
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> hogar_id &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">c&lt;/span>(&lt;span style="color:#ae81ff">1&lt;/span>, &lt;span style="color:#ae81ff">1&lt;/span>, &lt;span style="color:#ae81ff">2&lt;/span>, &lt;span style="color:#ae81ff">2&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e"># Limpieza: Estandarizar nombres y eliminar valores faltantes&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>hc_clean &lt;span style="color:#f92672">&amp;lt;-&lt;/span> hc_data &lt;span style="color:#f92672">%&amp;gt;%&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">mutate&lt;/span>(alimento &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">case_when&lt;/span>(
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">str_detect&lt;/span>(alimento, &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;Azúcar&amp;#34;&lt;/span>) &lt;span style="color:#f92672">~&lt;/span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;Azúcar&amp;#34;&lt;/span>, &lt;span style="color:#75715e"># Unificar &amp;#34;Azúcar&amp;#34; y &amp;#34;Azúcar morena&amp;#34;&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#66d9ef">TRUE&lt;/span> &lt;span style="color:#f92672">~&lt;/span> alimento
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> )) &lt;span style="color:#f92672">%&amp;gt;%&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">filter&lt;/span>(&lt;span style="color:#f92672">!&lt;/span>&lt;span style="color:#a6e22e">is.na&lt;/span>(cantidad_g)) &lt;span style="color:#75715e"># Eliminar registros sin datos&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;h1 id="paso-2-vinculación-con-tablas-de-composición-de-alimentos-fct">Paso 2: Vinculación con Tablas de Composición de Alimentos (FCT)&lt;/h1>
&lt;p>Las FCT contienen información nutricional de alimentos (ej: hierro, vitamina A). Al vincularlas con HCES, calculamos la ingesta de nutrientes por hogar&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Ejemplo en R :&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-r" data-lang="r">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e"># FCT simulada (nutrientes por 100g)&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>fct_data &lt;span style="color:#f92672">&amp;lt;-&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">tibble&lt;/span>(
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> alimento &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">c&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;Azúcar&amp;#34;&lt;/span>, &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;Arroz&amp;#34;&lt;/span>, &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;Harina fortificada&amp;#34;&lt;/span>),
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> hierro_mg &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">c&lt;/span>(&lt;span style="color:#ae81ff">0.1&lt;/span>, &lt;span style="color:#ae81ff">2.5&lt;/span>, &lt;span style="color:#ae81ff">5.0&lt;/span>),
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> vitamina_a_ug &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">c&lt;/span>(&lt;span style="color:#ae81ff">0&lt;/span>, &lt;span style="color:#ae81ff">0&lt;/span>, &lt;span style="color:#ae81ff">500&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e"># Combinar HCES con FCT&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>hc_nutrientes &lt;span style="color:#f92672">&amp;lt;-&lt;/span> hc_clean &lt;span style="color:#f92672">%&amp;gt;%&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">left_join&lt;/span>(fct_data, by &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;alimento&amp;#34;&lt;/span>) &lt;span style="color:#f92672">%&amp;gt;%&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">mutate&lt;/span>(hierro_total &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> cantidad_g &lt;span style="color:#f92672">*&lt;/span> hierro_mg &lt;span style="color:#f92672">/&lt;/span> &lt;span style="color:#ae81ff">100&lt;/span>) &lt;span style="color:#75715e"># Calcular hierro total consumido&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;h1 id="paso-3-evaluación-de-adecuación-nutricional-ear-rni-ul">Paso 3: Evaluación de adecuación nutricional (EAR, RNI, UL)&lt;/h1>
&lt;p>&lt;strong>Concepto :&lt;/strong>
&lt;strong>EAR (Requerimiento Promedio Estimado) :&lt;/strong> Nivel de ingesta que cubre las necesidades del 50% de la población.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>RNI (Requerimiento Nutricional de Ingesta) :&lt;/strong> Meta para cubrir el 97-98% de la población.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>UL (Límite Máximo Seguro) :&lt;/strong> Ingesta máxima sin riesgo de toxicidad.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Ejemplo en R :&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-r" data-lang="r">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e"># EAR de hierro para mujeres (18-50 años): 18 mg/día&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>hc_nutrientes &lt;span style="color:#f92672">%&amp;gt;%&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">group_by&lt;/span>(hogar_id) &lt;span style="color:#f92672">%&amp;gt;%&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">summarise&lt;/span>(ingesta_hierro &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">sum&lt;/span>(hierro_total)) &lt;span style="color:#f92672">%&amp;gt;%&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">mutate&lt;/span>(adepto &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">ifelse&lt;/span>(ingesta_hierro &lt;span style="color:#f92672">&amp;gt;=&lt;/span> &lt;span style="color:#ae81ff">18&lt;/span>, &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;Sí&amp;#34;&lt;/span>, &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;No&amp;#34;&lt;/span>))
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>Visualización con &lt;strong>ggstatsplot&lt;/strong> :&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-r" data-lang="r">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">library&lt;/span>(ggstatsplot)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">gghistostats&lt;/span>(
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> data &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> hc_nutrientes,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> x &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> ingesta_hierro,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> title &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;Ingesta de hierro vs. EAR (18 mg/día)&amp;#34;&lt;/span>,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> binwidth &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#ae81ff">2&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;h1 id="paso-4-cálculo-de-consumo-aparente-con-ameafe">Paso 4: Cálculo de consumo aparente con AME/AFE&lt;/h1>
&lt;p>&lt;strong>Concepto :&lt;/strong>
La FAO recomienda ajustar el consumo por tamaño del hogar usando &lt;strong>Equivalentes Adultos (AME/AFE)&lt;/strong> . Por ejemplo, un niño &amp;lt;10 años equivale a 0.5 AME&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-r" data-lang="r">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e"># Datos de hogares (miembros y edades)&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>hogares &lt;span style="color:#f92672">&amp;lt;-&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">tibble&lt;/span>(
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> hogar_id &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">c&lt;/span>(&lt;span style="color:#ae81ff">1&lt;/span>, &lt;span style="color:#ae81ff">2&lt;/span>),
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> miembros &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">list&lt;/span>(
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">tibble&lt;/span>(edad &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">c&lt;/span>(&lt;span style="color:#ae81ff">30&lt;/span>, &lt;span style="color:#ae81ff">5&lt;/span>), genero &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">c&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;M&amp;#34;&lt;/span>, &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;F&amp;#34;&lt;/span>)), &lt;span style="color:#75715e"># Hogar 1: adulto + niño&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">tibble&lt;/span>(edad &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">c&lt;/span>(&lt;span style="color:#ae81ff">40&lt;/span>, &lt;span style="color:#ae81ff">15&lt;/span>), genero &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">c&lt;/span>(&lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;M&amp;#34;&lt;/span>, &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;M&amp;#34;&lt;/span>)) &lt;span style="color:#75715e"># Hogar 2: 2 adultos&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> )
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e"># Calcular AME total por hogar&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>hogares &lt;span style="color:#f92672">&amp;lt;-&lt;/span> hogares &lt;span style="color:#f92672">%&amp;gt;%&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">mutate&lt;/span>(ame_total &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">map_dbl&lt;/span>(miembros, &lt;span style="color:#f92672">~&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">sum&lt;/span>(
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">ifelse&lt;/span>(.x&lt;span style="color:#f92672">$&lt;/span>edad &lt;span style="color:#f92672">&amp;lt;&lt;/span> &lt;span style="color:#ae81ff">10&lt;/span>, &lt;span style="color:#ae81ff">0.5&lt;/span>, &lt;span style="color:#ae81ff">1&lt;/span>) &lt;span style="color:#75715e"># Niños &amp;lt;10 = 0.5 AME&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> )))
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e"># Consumo aparente per cápita&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>hc_consumo_aparente &lt;span style="color:#f92672">&amp;lt;-&lt;/span> hc_nutrientes &lt;span style="color:#f92672">%&amp;gt;%&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">left_join&lt;/span>(hogares, by &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;hogar_id&amp;#34;&lt;/span>) &lt;span style="color:#f92672">%&amp;gt;%&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">mutate&lt;/span>(consumo_aparente &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> hierro_total &lt;span style="color:#f92672">/&lt;/span> ame_total)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;h1 id="paso-5-modelado-de-escenarios-de-fortificación">Paso 5: Modelado de escenarios de fortificación&lt;/h1>
&lt;p>&lt;strong>Concepto :&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Simular la adición de nutrientes a alimentos (ej: hierro en harina) permite predecir impacto en la ingesta.&lt;/p>
&lt;p>Ejemplo con &lt;strong>gtsummary&lt;/strong> :&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-r" data-lang="r">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">library&lt;/span>(gtsummary)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e"># Escenario: Harina fortificada con +5 mg de hierro/100g&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>hc_fortificado &lt;span style="color:#f92672">&amp;lt;-&lt;/span> hc_nutrientes &lt;span style="color:#f92672">%&amp;gt;%&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> &lt;span style="color:#a6e22e">mutate&lt;/span>(hierro_total &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">ifelse&lt;/span>(alimento &lt;span style="color:#f92672">==&lt;/span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;Harina fortificada&amp;#34;&lt;/span>,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> cantidad_g &lt;span style="color:#f92672">*&lt;/span> (hierro_mg &lt;span style="color:#f92672">+&lt;/span> &lt;span style="color:#ae81ff">5&lt;/span>) &lt;span style="color:#f92672">/&lt;/span> &lt;span style="color:#ae81ff">100&lt;/span>,
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> hierro_total))
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e"># Comparación pre-post fortificación&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">tbl_summary&lt;/span>(
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> hc_nutrientes &lt;span style="color:#f92672">%&amp;gt;%&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">select&lt;/span>(ingesta_hierro),
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> hc_fortificado &lt;span style="color:#f92672">%&amp;gt;%&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">select&lt;/span>(ingesta_hierro),
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> label &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">list&lt;/span>(ingesta_hierro &lt;span style="color:#f92672">~&lt;/span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;Hierro (mg/día)&amp;#34;&lt;/span>),
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span> statistic &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">list&lt;/span>(ingesta_hierro &lt;span style="color:#f92672">~&lt;/span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;{mean} ± {sd}&amp;#34;&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>&lt;strong>Herramientas R utilizadas :&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>tidyverse :&lt;/strong> Manipulación y limpieza de datos .&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>ggstatsplot :&lt;/strong> Visualización estadística rápida.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>gtsummary :&lt;/strong> Resúmenes tabulares para comparaciones.&lt;/p></description></item><item><title>CovidCencecAPK</title><link>https://bioestadisticaedu.com/project/covidcencecapk/</link><pubDate>Fri, 28 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bioestadisticaedu.com/project/covidcencecapk/</guid><description>&lt;p>COVIDCENCEC, es un modelo predictivo diseñado para estimar y clasificar el riesgo de muerte por COVID-19. Este proyecto es parte de su tesis titulada &amp;ldquo;Modelos predictivos para estimar y clasificar el riesgo de muerte por COVID-19&amp;rdquo;, escrita por el Dr. Maicel Monzón Peres. COVIDCENCEC utiliza una combinación de JavaScript, HTML y CSS para crear una aplicación web interactiva. La función principal de esta aplicación es predecir la probabilidad de muerte por COVID-19 basándose en predictores seleccionados. Al emplear técnicas estadísticas avanzadas y algoritmos de aprendizaje automático, el modelo analiza varios indicadores de salud y factores demográficos para proporcionar a los usuarios evaluaciones de riesgo.&lt;/p>
&lt;h1 id="características-principales-de-la-interfaz">Características principales de la Interfaz:&lt;/h1>
&lt;p>La aplicación está diseñada con una interfaz sencilla que permite a los usuarios ingresar datos relevantes fácilmente. Análisis predictivo: COVIDCENCEC emplea análisis predictivo para generar puntajes de riesgo, lo que ayuda a los usuarios a comprender sus posibles riesgos de salud asociados con COVID-19. Visualización de datos: la aplicación incluye representaciones visuales de datos y predicciones, lo que facilita a los usuarios la interpretación de los resultados.&lt;/p>
&lt;h1 id="diseño">Diseño:&lt;/h1>
&lt;p>La aplicación, creada con HTML y CSS, es adaptable y accesible desde varios dispositivos, lo que garantiza un amplio alcance. Esta aplicación no solo sirve como una herramienta práctica para el personal de salud que buscan calcular el riesgos de muerte en la COVID-19, sino que también contribuye al campo más amplio del modelado predictivo en el ámbito de la atención médica.&lt;/p></description></item><item><title>Análisis Exploratorio de Datos: Desentrañando la Verdad de tus Datos</title><link>https://bioestadisticaedu.com/post/eda/</link><pubDate>Tue, 11 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bioestadisticaedu.com/post/eda/</guid><description>&lt;p>🎧 &lt;strong>Escucha el podcast de esta publicación&lt;/strong>
&lt;audio controls >
&lt;source src="https://bioestadisticaedu.com/mp3/eda.mp3" type="audio/mpeg">
&lt;/audio>
&lt;/p>
&lt;h2 id="introducción">Introducción&lt;/h2>
&lt;p>El &lt;strong>Análisis Exploratorio de Datos (EDA)&lt;/strong> es una disciplina fundamental en el campo de la ciencia de datos, popularizada por el matemático John Tukey. Más que una simple serie de pasos, el EDA es una filosofía que nos invita a interactuar con nuestros datos, visualizarlos, resumirlos y &amp;ldquo;hablar&amp;rdquo; con ellos antes de saltar a modelados complejos. Implica el análisis de datos centrado en comprender a fondo su estructura, identificar patrones ocultos, detectar anomalías (valores atípicos), gestionar datos ausentes y, en última instancia, proporcionar una base sólida para la formulación de modelos predictivos o inferenciales. Además, es crucial para descubrir cómo se relacionan las variables entre sí.&lt;/p>
&lt;p>Un concepto popular y vital en el campo de la ciencia de datos es &lt;strong>GIGO&lt;/strong> (Garbage In, Garbage Out, o &amp;ldquo;Basura entra, basura sale&amp;rdquo;). Este concepto subraya que la calidad de los resultados de cualquier análisis o modelo es directamente proporcional a la calidad de los datos de entrada. No importa cuán sofisticado sea tu algoritmo o cuán potente sea tu infraestructura computacional, los datos de mala calidad siempre producirán resultados deficientes, engañosos o inútiles. El EDA es nuestra primera línea de defensa contra el GIGO, asegurando que trabajamos con datos limpios y comprensibles.&lt;/p>
&lt;h2 id="un-flujo-de-trabajo-práctico-de-eda">Un Flujo de Trabajo Práctico de EDA&lt;/h2>
&lt;p>Aunque el EDA es un proceso iterativo y no una &amp;ldquo;camisa de fuerza&amp;rdquo; rígida, es útil seguir un flujo de trabajo estructurado para garantizar que cubrimos los aspectos más importantes. El orden de las etapas y el énfasis en cada una dependerán en gran medida del problema específico, el tipo de datos y los objetivos del análisis.&lt;/p>
&lt;p>Este proceso general incluye:&lt;/p>
&lt;p>
&lt;figure >
&lt;div class="flex justify-center ">
&lt;div class="w-100" >&lt;img alt="" srcset="
/post/eda/fig01_hu_1d111632709b1b76.webp 400w,
/post/eda/fig01_hu_b26fdc398618e3dc.webp 760w,
/post/eda/fig01_hu_540748744cda905c.webp 1200w"
src="https://bioestadisticaedu.com/post/eda/fig01_hu_1d111632709b1b76.webp"
width="760"
height="578"
loading="lazy" data-zoomable />&lt;/div>
&lt;/div>&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;p>A continuación, profundicemos en cada una de estas etapas, utilizando ejemplos prácticos con el paquete &lt;code>dlookr&lt;/code> en R.&lt;/p>
&lt;h3 id="1-comprensión-general-de-los-datos-y-evaluación-de-su-calidad">1. Comprensión General de los Datos y Evaluación de su Calidad&lt;/h3>
&lt;p>Antes de sumergirnos en análisis profundos, es fundamental tener una visión panorámica de nuestro conjunto de datos. Esta etapa implica:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Dimensiones del dataset:&lt;/strong> ¿Cuántas filas (observaciones) y columnas (variables) tenemos?&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Tipos de datos:&lt;/strong> ¿Las variables son numéricas (enteros, flotantes), categóricas (factores, caracteres), lógicas o de fecha/hora? Es crucial que los tipos de datos sean correctos para las operaciones que deseamos realizar.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Inspección inicial:&lt;/strong> Revisar las primeras y últimas filas del dataset para obtener una idea general del formato y contenido.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Estadísticas descriptivas básicas:&lt;/strong> Para variables numéricas: media, mediana, desviación estándar, mínimo, máximo, cuartiles. Para variables categóricas: conteo de ocurrencias, proporciones. Esto nos da una primera impresión de la dispersión y centralidad de los datos.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Con &lt;code>dlookr&lt;/code>, la función &lt;code>diagnose()&lt;/code> es ideal para una revisión rápida de la calidad de los datos, mostrando el tipo de variable, el número de valores únicos, valores faltantes, valores cero y valores negativos.&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-r" data-lang="r">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e"># Para obtener un resumen rápido de las características de los datos&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">diagnose&lt;/span>(mtcars_na)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>Esta fase nos ayuda a formar una primera hipótesis sobre la calidad y estructura de los datos, identificando posibles problemas desde el principio.&lt;/p>
&lt;h3 id="2-identificación-y-tratamiento-de-valores-faltantes-y-atípicos">2. Identificación y Tratamiento de Valores Faltantes y Atípicos&lt;/h3>
&lt;p>Los valores faltantes (NA, NaN, null) y los valores atípicos (outliers) son dos de los desafíos más comunes en cualquier conjunto de datos y pueden distorsionar significativamente los resultados de nuestros análisis y modelos.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Valores Faltantes:&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Identificación:&lt;/strong> Cuantificar la cantidad y proporción de valores faltantes por variable. Visualizar patrones de ausencia (¿los valores faltantes ocurren aleatoriamente o hay un patrón?).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Tratamiento:&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Eliminación:&lt;/strong> Si la cantidad de valores faltantes es pequeña o si una variable tiene un porcentaje muy alto de NAs, se pueden eliminar filas o columnas.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Imputación:&lt;/strong> Rellenar los valores faltantes. Métodos comunes incluyen la media, mediana o moda (para datos numéricos y categóricos, respectivamente), o métodos más avanzados basados en modelos (regresión, k-NN, etc.). La elección depende de la naturaleza de los datos y el problema.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>Valores Atípicos:&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Identificación:&lt;/strong> Observaciones que se desvían significativamente del resto de los datos. Se pueden detectar mediante gráficos de caja (boxplots), diagramas de dispersión, puntuaciones Z, el método IQR (rango intercuartílico) o algoritmos más sofisticados.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Tratamiento:&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Eliminación:&lt;/strong> Si se confirma que son errores de entrada de datos.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Transformación:&lt;/strong> Aplicar transformaciones logarítmicas o de raíz cuadrada para reducir su impacto.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Capping/Flooring:&lt;/strong> Limitar los valores atípicos a un percentil superior o inferior (por ejemplo, el 99% o el 1%).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Mantener:&lt;/strong> A veces, los valores atípicos son observaciones genuinas e importantes que no deben eliminarse.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;code>dlookr&lt;/code> ofrece funciones visuales y programáticas para abordar estos problemas:&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-r" data-lang="r">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e"># Visualizar la distribución de valores faltantes&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">plot_na&lt;/span>(mtcars_na)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e"># Identificar valores atípicos para una variable específica (ej. &amp;#34;hp&amp;#34;)&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e"># plot_outlier() es excelente para visualizar.&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">plot_outlier&lt;/span>(mtcars_df, &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;hp&amp;#34;&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;h3 id="3-análisis-de-la-distribución-de-las-variables">3. Análisis de la Distribución de las Variables&lt;/h3>
&lt;p>Comprender la distribución de cada variable individualmente es clave para seleccionar los métodos estadísticos y de modelado adecuados.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Variables Numéricas:&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Histogramas y gráficos de densidad:&lt;/strong> Permiten visualizar la forma de la distribución, identificar asimetrías (skewness), curtosis, y la presencia de múltiples modos.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Medidas de asimetría y curtosis:&lt;/strong> Cuantifican la forma de la distribución.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Pruebas de normalidad:&lt;/strong> Aunque muchas veces no son estrictamente necesarias, pueden complementar el análisis visual.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>Variables Categóricas:&lt;/strong> - &lt;strong>Gráficos de barras:&lt;/strong> Muestran la frecuencia o proporción de cada categoría. - &lt;strong>Tablas de frecuencia:&lt;/strong> Resumen el conteo y porcentaje de cada nivel.&lt;/p>
&lt;p>&lt;code>dlookr&lt;/code> simplifica la visualización de distribuciones:&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-r" data-lang="r">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e"># Visualizar la distribución de una variable numérica (ej. &amp;#34;mpg&amp;#34;)&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">plot_hist&lt;/span>(mtcars_df, &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;mpg&amp;#34;&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e"># O ver la distribución y normalidad&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">plot_normality&lt;/span>(mtcars_df, &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;mpg&amp;#34;&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e"># Para variables categóricas (como &amp;#39;cyl&amp;#39; en mtcars que es numérica discreta)&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e"># Podemos convertirla a factor para un análisis categórico.&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>mtcars_factor_cyl &lt;span style="color:#f92672">&amp;lt;-&lt;/span> mtcars_df &lt;span style="color:#f92672">%&amp;gt;%&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">mutate&lt;/span>(cyl &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">as.factor&lt;/span>(cyl))
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">plot_bar&lt;/span>(mtcars_factor_cyl, &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;cyl&amp;#34;&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;p>Este análisis nos ayuda a entender el comportamiento de cada característica y a identificar la necesidad de transformaciones futuras.&lt;/p>
&lt;h3 id="4-análisis-de-las-relaciones-entre-las-variables">4. Análisis de las Relaciones entre las Variables&lt;/h3>
&lt;p>Esta etapa se centra en descubrir cómo las variables interactúan entre sí. Es fundamental para la selección de características, la identificación de multicolinealidad y la comprensión de la causalidad (o correlación).&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Dos variables numéricas:&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Diagramas de dispersión (scatter plots):&lt;/strong> Visualizan la dirección y fuerza de la relación (positiva, negativa, nula, no lineal).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Coeficientes de correlación (Pearson, Spearman):&lt;/strong> Cuantifican la fuerza y dirección de la relación lineal (Pearson) o monótona (Spearman).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Una variable numérica y una categórica:&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Gráficos de caja (boxplots) o gráficos de violín:&lt;/strong> Comparan la distribución de la variable numérica entre las diferentes categorías.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Pruebas t de Student o ANOVA:&lt;/strong> Para determinar si hay diferencias estadísticamente significativas en las medias.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Dos variables categóricas:&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Tablas de contingencia y gráficos de barras apiladas/agrupadas:&lt;/strong> Muestran la distribución conjunta.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Pruebas de significación:&lt;/strong> Para evaluar la independencia entre las variables.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Matrices de correlación:&lt;/strong> Visualizan las correlaciones entre múltiples variables numéricas simultáneamente, a menudo con mapas de calor (heatmaps).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;code>dlookr&lt;/code> facilita la exploración de relaciones:&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-r" data-lang="r">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e"># Visualizar la matriz de correlación entre todas las variables numéricas&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">plot_cor&lt;/span>(mtcars_df)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e"># Analizar la relación entre una variable objetivo (&amp;#39;mpg&amp;#39;) y otra característica (&amp;#39;wt&amp;#39;)&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e"># plot_eda() permite explorar diversas relaciones bivariadas.&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">plot_eda&lt;/span>(mtcars_df, target &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;mpg&amp;#34;&lt;/span>, feature &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;wt&amp;#34;&lt;/span>) &lt;span style="color:#75715e"># Numérica vs Numérica (scatterplot)&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e"># Relación entre &amp;#39;mpg&amp;#39; (numérica) y &amp;#39;cyl&amp;#39; (considerada categórica aquí)&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">plot_eda&lt;/span>(mtcars_df, target &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;mpg&amp;#34;&lt;/span>, feature &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;cyl&amp;#34;&lt;/span>) &lt;span style="color:#75715e"># Numérica vs Categórica (boxplot)&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;h3 id="5-transformación-de-los-datos">5. Transformación de los Datos&lt;/h3>
&lt;p>Una vez que hemos comprendido nuestros datos, es posible que necesitemos transformarlos para que sean más adecuados para los algoritmos de machine learning o para mejorar el rendimiento del modelo.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Manejo de asimetría:&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Transformaciones logarítmicas, de raíz cuadrada o de Box-Cox:&lt;/strong> Pueden normalizar distribuciones sesgadas, reduciendo la influencia de valores extremos.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Escalado de características:&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Normalización (Min-Max Scaling):&lt;/strong> Escala los datos a un rango fijo (por ejemplo, [0, 1]). Útil para algoritmos sensibles a la escala como SVM o redes neuronales.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Estandarización (Z-score Scaling):&lt;/strong> Transforma los datos para que tengan una media de 0 y una desviación estándar de 1. Es común en algoritmos basados en distancia (k-NN, K-Means, PCA).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Codificación de variables categóricas:&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>One-Hot Encoding:&lt;/strong> Convierte variables categóricas en múltiples columnas binarias, una por cada categoría. Esencial para algoritmos que solo trabajan con entradas numéricas.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Label Encoding:&lt;/strong> Asigna un número entero a cada categoría. Útil si hay un orden inherente en las categorías.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Ingeniería de Características (Feature Engineering):&lt;/strong> Crear nuevas variables a partir de las existentes. Esto puede ser tan simple como combinar dos columnas o tan complejo como extraer información de texto o imágenes. Esta etapa es a menudo la que más impacto tiene en el rendimiento del modelo.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;code>dlookr&lt;/code> ofrece funciones útiles para la transformación de datos:&lt;/p>
&lt;div class="highlight">&lt;pre tabindex="0" style="color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;">&lt;code class="language-r" data-lang="r">&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e"># Transformación logarítmica para reducir la asimetría de una variable&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>mtcars_transformed_log &lt;span style="color:#f92672">&amp;lt;-&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">transform_df&lt;/span>(mtcars_df, mpg &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">log&lt;/span>(mpg))
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e"># Compara la distribución de mpg original vs. transformada&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">plot_normality&lt;/span>(mtcars_df, &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;mpg&amp;#34;&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">plot_normality&lt;/span>(mtcars_transformed_log, &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;mpg&amp;#34;&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e"># Binarización o discretización de una variable continua (ej. &amp;#39;hp&amp;#39; en 3 bins)&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>mtcars_binned &lt;span style="color:#f92672">&amp;lt;-&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">binning&lt;/span>(mtcars_df, &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;hp&amp;#34;&lt;/span>, n &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#ae81ff">3&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">head&lt;/span>(mtcars_binned &lt;span style="color:#f92672">%&amp;gt;%&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">select&lt;/span>(hp, hp_Binned))
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#75715e"># Estandarización de variables numéricas (Z-score)&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>mtcars_scaled &lt;span style="color:#f92672">&amp;lt;-&lt;/span> &lt;span style="color:#a6e22e">normalize&lt;/span>(mtcars_df, method &lt;span style="color:#f92672">=&lt;/span> &lt;span style="color:#e6db74">&amp;#34;scale&amp;#34;&lt;/span>)
&lt;/span>&lt;/span>&lt;span style="display:flex;">&lt;span>&lt;span style="color:#a6e22e">head&lt;/span>(mtcars_scaled) &lt;span style="color:#75715e"># Observa cómo los valores de todas las columnas han cambiado&lt;/span>
&lt;/span>&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/div>&lt;h2 id="herramientas-populares-para-eda">Herramientas Populares para EDA&lt;/h2>
&lt;p>Para realizar un EDA efectivo, contamos con potentes herramientas en lenguajes como R y Python:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>En R:&lt;/strong>
&lt;ul>
&lt;li>El ecosistema &lt;code>tidyverse&lt;/code> (&lt;code>dplyr&lt;/code> para manipulación, &lt;code>ggplot2&lt;/code> para visualización) es indispensable.&lt;/li>
&lt;li>Paquetes específicos para EDA como &lt;strong>&lt;code>dlookr&lt;/code>&lt;/strong>, es excelente por su enfoque estructurado en el diagnóstico de calidad, exploración y transformación de datos, ofreciendo funciones y reportes automatizados que agilizan el proceso. Otros paquetes útiles incluyen &lt;code>DataExplorer&lt;/code>, &lt;code>skimr&lt;/code>, y &lt;code>visdat&lt;/code>.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>En Python:&lt;/strong>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;code>pandas&lt;/code> para manipulación de datos.&lt;/li>
&lt;li>&lt;code>matplotlib&lt;/code> y &lt;code>seaborn&lt;/code> para visualización estática.&lt;/li>
&lt;li>&lt;code>plotly&lt;/code> para visualizaciones interactivas.&lt;/li>
&lt;li>Bibliotecas como &lt;code>missingno&lt;/code> para visualizar valores faltantes, &lt;code>pandas_profiling&lt;/code> para informes automáticos de EDA, y &lt;code>sweetviz&lt;/code> para comparaciones.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="conclusión">Conclusión&lt;/h2>
&lt;p>El Análisis Exploratorio de Datos no es solo una fase inicial, sino un proceso continuo de aprendizaje sobre tus datos. Es una inversión de tiempo que rinde grandes dividendos, ya que una comprensión profunda de los datos nos permite tomar decisiones más informadas, construir modelos más robustos y, en última instancia, extraer conocimientos más valiosos. Al dominar el EDA, te equipas con la habilidad de transformar datos brutos en una historia coherente y accionable, evitando la trampa del GIGO y asegurando que tus esfuerzos de ciencia de datos generen un impacto real.&lt;/p></description></item><item><title>Projects</title><link>https://bioestadisticaedu.com/projects/</link><pubDate>Sun, 19 May 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bioestadisticaedu.com/projects/</guid><description/></item><item><title>Curso de Análisis de datos en fortificación de alimentos a gran escala con R. Una Introducción Práctica</title><link>https://bioestadisticaedu.com/teaching/r/</link><pubDate>Mon, 25 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bioestadisticaedu.com/teaching/r/</guid><description>&lt;h1 id="construye-investigaciones-con-r">¡Construye investigaciones con R!&lt;/h1>
&lt;p>En este curso, te convertirás en un &lt;strong>&amp;lsquo;arquitecto&amp;rsquo; del análisis de datos en la fortificación de alimentos&lt;/strong>, utilizando R como tu herramienta principal. Aprenderás a:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>leer datos.&lt;/li>
&lt;li>ordenar y transformar conjuntos de datos.&lt;/li>
&lt;li>procesar y presentar los resultados en forma de tablas y gráficos.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>👉 ¡Para saber más del curso, consulta nuestra &lt;a href="https://ia601803.us.archive.org/17/items/conf_0/conf_0.pdf" target="_blank" rel="noopener">conferencia introductoria&lt;/a>, mira el siguiente &lt;strong>video promocional&lt;/strong> o escucha el &lt;strong>podcast&lt;/strong>!&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="video-promocional-del-curso">Video promocional del curso&lt;/h2>
&lt;p>Mira el video promocional del curso:&lt;/p>
&lt;div style="position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;">
&lt;iframe allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="allowfullscreen" loading="eager" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" src="https://www.youtube.com/embed/ycnteDZRMxM?autoplay=0&amp;amp;controls=1&amp;amp;end=0&amp;amp;loop=0&amp;amp;mute=0&amp;amp;start=0" style="position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;" title="YouTube video">&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;hr>
&lt;h2 id="podcast">Podcast&lt;/h2>
&lt;p>Escucha nuestro podcast introductorio para conocer más sobre los contenidos que serán abordados en el curso:&lt;/p>
&lt;p>Pruébelo:&lt;/p>
&lt;audio controls >
&lt;source src="https://ia601805.us.archive.org/26/items/podcast-r/PodcastR.mp3" type="audio/mpeg">
&lt;/audio>
&lt;hr>
&lt;h2 id="qué-aprenderás">¿Qué aprenderás?&lt;/h2>
&lt;p>Este curso está diseñado para profesionales interesados en el estudio de la fortificación de alimentos a gran escala. Aquí tienes un vistazo rápido:&lt;/p>
&lt;details class="spoiler " id="spoiler-2">
&lt;summary class="cursor-pointer">👉 Haz clic para ver el contenido del curso&lt;/summary>
&lt;div class="rounded-lg bg-neutral-50 dark:bg-neutral-800 p-2">
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Tema I&lt;/strong>: Introducción a R y RStudio.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Tema II&lt;/strong>: Importación de datos.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Tema III&lt;/strong>: Ordenar datos.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Tema IV&lt;/strong>: Manipulación de datos.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Tema V&lt;/strong>: Representación tabular.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Tema VI&lt;/strong>: Representación gráfica.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Tarea Final&lt;/strong>: Informes con R Markdown.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/div>
&lt;/details>
&lt;hr>
&lt;h2 id="calendario-del-curso">Calendario del Curso&lt;/h2>
&lt;p>&lt;strong>Estructura Diaria&lt;/strong> Cada día incluye sesiones teóricas, prácticas, descansos y actividades gamificadas.&lt;br>
&lt;strong>Sesiones teóricas&lt;/strong>: Conferencias interactivas con ejemplos de fortificación de alimentos a gran escala.&lt;br>
&lt;strong>Sesiones prácticas&lt;/strong>: Ejercicios guiados y retos diarios.&lt;br>
&lt;strong>Coffee breaks&lt;/strong>: 15 minutos entre bloques.&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>Descargue la agenda del curso en formato&lt;/em> &lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/pdf/agenda.pdf">&lt;strong>PDF&lt;/strong>&lt;/a>:&lt;/p>
&lt;div class="flex px-4 py-3 mb-6 rounded-md bg-primary-100 dark:bg-primary-900">
&lt;span class="pr-3 pt-1 text-primary-600 dark:text-primary-300">
&lt;svg height="24" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 24 24">&lt;path fill="none" stroke="currentColor" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="1.5" d="m11.25 11.25l.041-.02a.75.75 0 0 1 1.063.852l-.708 2.836a.75.75 0 0 0 1.063.853l.041-.021M21 12a9 9 0 1 1-18 0a9 9 0 0 1 18 0m-9-3.75h.008v.008H12z"/>&lt;/svg>
&lt;/span>
&lt;span class="dark:text-neutral-300">El &lt;strong>Calendario del curso&lt;/strong> podría variar en dependencia del progreso de las actividades docentes y cuestiones logísticas.&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Horario&lt;/th>
&lt;th>Día 1 (martes)&lt;/th>
&lt;th>Día 2 (miércoles)&lt;/th>
&lt;th>Día 3 (Jueves)&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>Mañana&lt;/strong> 🌞&lt;/td>
&lt;td>&lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/pdf/conf_0.pdf">&lt;strong>introducción&lt;/strong>&lt;/a>, &lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/pdf/conf_1.pdf">&lt;strong>Conf. Tema I&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/td>
&lt;td>&lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/pdf/conf_3.pdf">&lt;strong>Conf. Tema III&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/td>
&lt;td>&lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/pdf/conf_5.pdf">&lt;strong>Conf. Tema V&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>Coffee breaks&lt;/strong> ☕&lt;/td>
&lt;td>☕&lt;/td>
&lt;td>☕&lt;/td>
&lt;td>☕&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>Mañana&lt;/strong> 🌞&lt;/td>
&lt;td>&lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/pdf/desaf_1.pdf">Pract. Tema I&lt;/a>&lt;/td>
&lt;td>&lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/pdf/desaf_3.pdf">Pract. Tema II&lt;/a>I&lt;/td>
&lt;td>&lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/pdf/conf_6.pdf">&lt;strong>Conf. Tema VI&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>Almuezo&lt;/strong> 🍽️&lt;/td>
&lt;td>🍽️&lt;/td>
&lt;td>🍽️&lt;/td>
&lt;td>🍽️&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>Tarde&lt;/strong> 🌆&lt;/td>
&lt;td>&lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/pdf/conf_2.pdf">Conf. Tema II&lt;/a>&lt;/td>
&lt;td>️ &lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/pdf/conf_4.pdf">Conf. Tema IV&lt;/a>&lt;/td>
&lt;td>️&lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/pdf/desaf_5.pdf">Pract. Tema V&lt;/a>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>Coffee breaks&lt;/strong> ☕&lt;/td>
&lt;td>☕&lt;/td>
&lt;td>☕&lt;/td>
&lt;td>☕&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>Tarde&lt;/strong> 🌆&lt;/td>
&lt;td>&lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/pdf/desaf_2.pdf">Pract. Tema II&lt;/a>&lt;/td>
&lt;td>️&lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/pdf/desaf_4.pdf">Pract. Tema VI&lt;/a>&lt;/td>
&lt;td>️&lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/pdf/desaf_6.pdf">Pract. Tema VI&lt;/a>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;hr>
&lt;h2 id="estructura-de-módulos">Estructura de módulos&lt;/h2>
&lt;p>A continuación, te presentamos la estructura detallada de los módulos del curso, basada en el flujo de trabajo propuesto en el libro &lt;a href="https://es.r4ds.hadley.nz/" target="_blank" rel="noopener">R for Data Science&lt;/a> de Hadley Wickham y Garrett Grolemund. Cada módulo está diseñado para guiarte paso a paso en el análisis de datos relacionados con la fortificación de alimentos.&lt;/p>
&lt;h3 id="tema-i-introducción-a-r-y-rstudio">&lt;strong>Tema I: Introducción a R y RStudio&lt;/strong>&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Objetivo&lt;/strong>: Familiarizarse con el entorno de trabajo.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Contenido clave&lt;/strong>:
&lt;ul>
&lt;li>¿Qué es R y por qué es útil en ciencias de la salud?&lt;/li>
&lt;li>Instalación y configuración de R y RStudio.&lt;/li>
&lt;li>Interfaz de RStudio: Consola, script, ambiente, gráficos.&lt;/li>
&lt;li>Creación de objetos básicos (vectores, listas, data frames).&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>🚀 &lt;strong>Conferencia&lt;/strong>: Conferencia 1 en formato &lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/pdf/conf_1.pdf">PDF&lt;/a>.&lt;/li>
&lt;li>🎉 &lt;strong>Desafío 1&lt;/strong>: Hierro &amp;ndash; Cimientos de Código &lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/pdf/desaf_1.pdf">PDF&lt;/a>.&lt;/li>
&lt;li>😊 &lt;strong>Recompensa&lt;/strong> : Insignia 🏗️ &amp;ldquo;Cimientos Sólidos&amp;rdquo; .&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="tema-ii-importación-de-datos">&lt;strong>Tema II: Importación de datos&lt;/strong>&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Objetivo&lt;/strong>: Aprender a leer datos desde diferentes formatos.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Contenido clave&lt;/strong>:
&lt;ul>
&lt;li>Leer archivos CSV usando &lt;code>readr&lt;/code>.&lt;/li>
&lt;li>Leer archivos Excel usando &lt;code>readxl&lt;/code>.&lt;/li>
&lt;li>Manejo de problemas comunes (codificación, separadores, valores perdidos).&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>🚀 &lt;strong>Conferencia&lt;/strong>: Conferencia 2 en formato &lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/pdf/conf_2.pdf">PDF&lt;/a>.&lt;/li>
&lt;li>🎉 &lt;strong>Desafío 2&lt;/strong>: Zinc &amp;ndash; Puertas a los Datos &lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/pdf/desaf_2.pdf">PDF&lt;/a>.&lt;/li>
&lt;li>📚 &lt;strong>Datos&lt;/strong>: Base de datos de nutrición &lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/csv/nutricion.csv">csv&lt;/a>.&lt;/li>
&lt;li>📚 &lt;strong>script&lt;/strong>: Rcript en R &lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/r/fortificacion_temaII.zip">zip&lt;/a>.&lt;/li>
&lt;li>😊 &lt;strong>Recompensa&lt;/strong> : Insignia 🪓 &amp;ldquo;Estructuras Estables&amp;rdquo;.&lt;/li>
&lt;li>📚 &lt;strong>Bibliografía&lt;/strong>: &lt;a href="https://es.r4ds.hadley.nz/11-import.html" target="_blank" rel="noopener">Capítulo 11: Importar datos&lt;/a>.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="tema-iii-ordenar-datos">&lt;strong>Tema III: Ordenar datos&lt;/strong>&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Objetivo&lt;/strong>: Aprender a organizar y limpiar datos para facilitar su análisis.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Contenido clave&lt;/strong>:
&lt;ul>
&lt;li>Reorganizar columnas y filas con &lt;code>tidyr&lt;/code>.&lt;/li>
&lt;li>Convertir datos de formato ancho a largo (y viceversa) con &lt;code>pivot_longer()&lt;/code> y &lt;code>pivot_wider()&lt;/code>.&lt;/li>
&lt;li>Separar y combinar columnas.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>🚀 &lt;strong>Conferencia&lt;/strong>: Conferencia 3 en formato &lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/pdf/conf_3.pdf">PDF&lt;/a>.&lt;/li>
&lt;li>🎉 &lt;strong>Desafío 3&lt;/strong>: Vitamina A &amp;ndash; Claridad en la Oscuridad &lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/pdf/desaf_3.pdf">PDF&lt;/a>.&lt;/li>
&lt;li>😊 &lt;strong>Recompensa&lt;/strong> : Insignia 🌟 &amp;ldquo;Datos Transparentes&amp;rdquo;&lt;/li>
&lt;li>📚 &lt;strong>Bibliografía&lt;/strong>: &lt;a href="https://es.r4ds.hadley.nz/tibbles.html" target="_blank" rel="noopener">Capítulo 12: Tibbles&lt;/a> y &lt;a href="https://es.r4ds.hadley.nz/datos-limpios.html" target="_blank" rel="noopener">Capítulo 13: Datos limpios&lt;/a>.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="tema-iv-manipulación-de-datos">&lt;strong>Tema IV: Manipulación de datos&lt;/strong>&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Objetivo&lt;/strong>: Aprender a transformar y resumir datos.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Contenido clave&lt;/strong>:
&lt;ul>
&lt;li>Filtrar, seleccionar y ordenar datos con &lt;code>dplyr&lt;/code>.&lt;/li>
&lt;li>Crear nuevas variables con &lt;code>mutate()&lt;/code>.&lt;/li>
&lt;li>Resúmenes estadísticos básicos con &lt;code>summarise()&lt;/code>.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>🚀 &lt;strong>Conferencia&lt;/strong>: Conferencia 4 en formato &lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/pdf/conf_4.pdf">PDF&lt;/a>.&lt;/li>
&lt;li>🎉 &lt;strong>Desafío 4&lt;/strong>: Ácido Fólico &amp;ndash; Datos que Nutren &lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/pdf/desaf_4.pdf">PDF&lt;/a>.&lt;/li>
&lt;li>😊 &lt;strong>Recompensa&lt;/strong> : Insignia 🌱 &amp;ldquo;Transformación Vital&amp;rdquo;&lt;/li>
&lt;li>📚 &lt;strong>Bibliografía&lt;/strong>: &lt;a href="https://es.r4ds.hadley.nz/transformacion.html" target="_blank" rel="noopener">Capítulo 5: Data Transformation&lt;/a>.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="tema-v-representación-tabular">&lt;strong>Tema V: Representación tabular&lt;/strong>&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Objetivo&lt;/strong>: Aprender a generar tablas profesionales.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Contenido clave&lt;/strong>:
&lt;ul>
&lt;li>Realizar análisis básicos.&lt;/li>
&lt;li>Generar tablas resumen con &lt;code>gtsummary&lt;/code>.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>🚀 &lt;strong>Conferencia&lt;/strong>: Conferencia 5 en formato &lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/pdf/conf_5.pdf">PDF&lt;/a>.&lt;/li>
&lt;li>🎉 &lt;strong>Desafío 5&lt;/strong>: Yodo &amp;ndash; Iluminando Hallazgos &lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/pdf/desaf_5.pdf">PDF&lt;/a>.&lt;/li>
&lt;li>😊 &lt;strong>Recompensa&lt;/strong> : Insignia 💡 &amp;ldquo;Insight Brillante&amp;rdquo;&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="tema-vi-representación-gráfica">&lt;strong>Tema VI: Representación gráfica&lt;/strong>&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Objetivo&lt;/strong>: Aprender a visualizar datos.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Contenido clave&lt;/strong>:
&lt;ul>
&lt;li>Crear gráficos básicos con &lt;code>ggstatsplot&lt;/code> (barras, líneas, dispersión).&lt;/li>
&lt;li>Personalizar gráficos para comunicar hallazgos clave.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>🚀 &lt;strong>Conferencia&lt;/strong>: Conferencia 6 en formato &lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/pdf/conf_6.pdf">PDF&lt;/a>.&lt;/li>
&lt;li>🎉 &lt;strong>Desafío 5&lt;/strong>: Yodo &amp;ndash; Iluminando Hallazgos &lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/pdf/desaf_6.pdf">PDF&lt;/a>.&lt;/li>
&lt;li>😊 &lt;strong>Recompensa&lt;/strong> : Insignia 💡 &amp;ldquo;Insight Brillante&amp;rdquo;&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="conclusiones-y-recomendaciones">Conclusiones y recomendaciones.&lt;/h2>
&lt;h2 id="notas-adicionales">Notas Adicionales&lt;/h2>
&lt;ol>
&lt;li>Gamificación :&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;ul>
&lt;li>Cada práctica desbloquea una insignia virtual (ejemplo: 🏗️ Cimientos Sólidos , 🪴 Transformación Vital ).&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h2 id="bibliografía">Bibliografía&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>libro &lt;a href="https://es.r4ds.hadley.nz/" target="_blank" rel="noopener">R Para Ciencia de Datos: Hadley Wickham&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Experience</title><link>https://bioestadisticaedu.com/experience/</link><pubDate>Tue, 24 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bioestadisticaedu.com/experience/</guid><description/></item><item><title>Estado en la investigación sobre modelos de predicción de la severidad en confirmados de la Covid-19.</title><link>https://bioestadisticaedu.com/publication/journal-article/</link><pubDate>Wed, 01 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bioestadisticaedu.com/publication/journal-article/</guid><description>&lt;div class="flex px-4 py-3 mb-6 rounded-md bg-primary-100 dark:bg-primary-900">
&lt;span class="pr-3 pt-1 text-primary-600 dark:text-primary-300">
&lt;svg height="24" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 24 24">&lt;path fill="none" stroke="currentColor" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="1.5" d="m11.25 11.25l.041-.02a.75.75 0 0 1 1.063.852l-.708 2.836a.75.75 0 0 0 1.063.853l.041-.021M21 12a9 9 0 1 1-18 0a9 9 0 0 1 18 0m-9-3.75h.008v.008H12z"/>&lt;/svg>
&lt;/span>
&lt;span class="dark:text-neutral-300">&lt;p>¿Interesado en la Aplicación Práctica?&lt;/p>
&lt;p>Descubre las variables esenciales (clínicas, de laboratorio y demográficas) que la literatura mundial considera críticas para predecir la severidad de COVID-19. Esta información es la base para el desarrollo de modelos de estratificación de riesgo adaptados a los recursos cubanos.&lt;/p>
&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;h1 id="de-la-investigación-global-a-la-aplicación-local-predicción-de-covid-19-en-cuba">De la Investigación Global a la Aplicación Local: Predicción de COVID-19 en Cuba&lt;/h1>
&lt;p>La pandemia de COVID-19 puso en evidencia la necesidad crítica de herramientas que permitan identificar con rapidez qué pacientes desarrollarán una forma severa de la enfermedad. Esta capacidad es fundamental para optimizar los recursos hospitalarios y ofrecer intervenciones tempranas. Por ello, hemos llevado a cabo una exhaustiva revisión de los modelos de predicción clínica de severidad que se desarrollaron y publicaron internacionalmente.&lt;/p>
&lt;h1 id="el-desafío-de-la-generalización">El Desafío de la Generalización&lt;/h1>
&lt;p>Nuestro estudio confirma que, si bien la literatura científica es rica en modelos de predicción, la mayoría presenta limitaciones significativas para su aplicación directa en la práctica clínica rutinaria, especialmente en contextos sanitarios diferentes a los de su origen.&lt;/p>
&lt;p>Los principales problemas identificados son:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Variables no estandarizadas:&lt;/strong> Muchos modelos utilizan marcadores o pruebas que no están disponibles de forma rutinaria o universal en todos los sistemas de salud.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Falta de validación externa:&lt;/strong> La mayoría de los modelos fueron validados únicamente con los datos del centro o país que los desarrolló, lo que reduce su capacidad de generalización.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Complejidad:&lt;/strong> El uso de algoritmos avanzados o la inclusión de un número excesivo de variables dificulta su implementación rápida y sencilla en la cabecera del paciente.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h1 id="la-hoja-de-ruta-para-cuba">La Hoja de Ruta para Cuba&lt;/h1>
&lt;p>A pesar de estas limitaciones, la revisión proporcionó información extremadamente valiosa. Nuestro objetivo no era simplemente descartar los modelos existentes, sino extraer la esencia predictiva para diseñar una estrategia local.&lt;/p>
&lt;p>El análisis nos permitió identificar las variables clínicas y demográficas clave que consistentemente demostraron ser los predictores más robustos de severidad en la literatura global. Esta información es la piedra angular para el desarrollo de un Modelo de Predicción Adaptado al Contexto Cubano.&lt;/p>
&lt;p>Al basarnos en este conocimiento global filtrado, podemos centrarnos en:&lt;/p>
&lt;p>Utilizar variables de fácil acceso y bajo costo (edad, comorbilidades específicas y parámetros hematológicos básicos).&lt;/p>
&lt;p>Implementar algoritmos predictivos robustos pero sencillos que sean aplicables de manera eficiente en el Sistema Nacional de Salud cubano.&lt;/p>
&lt;p>Este trabajo no solo resume el estado del arte, sino que proporciona el cimiento necesario para futuras investigaciones que cierren la brecha entre la teoría predictiva y la realidad práctica de la salud pública en Cuba.&lt;/p>
&lt;p>Para profundizar en la metodología de la revisión, los algoritmos analizados y las variables predictivas específicas identificadas, por favor, acceda al artículo completo haciendo clic en el enlace PDF que se encuentra arriba.&lt;/p>
&lt;p>El archivo ya contiene todos tus metadatos y un texto de blog redactado para resaltar la importancia y las conclusiones de tu investigación.&lt;/p></description></item><item><title>Identificación de pacientes de bajo riesgo de severidad en confirmados de la COVID-19. Cuba. Años 2020-2021</title><link>https://bioestadisticaedu.com/publication/preprint/</link><pubDate>Wed, 07 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bioestadisticaedu.com/publication/preprint/</guid><description>&lt;p>Este trabajo está impulsado por los resultados de mi &lt;a href="https://revhabanera.sld.cu/index.php/rhab/article/view/4943" target="_blank" rel="noopener">artículo anterior&lt;/a> sobre desarrollo de modelos predictivos para el triaje.&lt;/p>
&lt;div class="flex px-4 py-3 mb-6 rounded-md bg-primary-100 dark:bg-primary-900">
&lt;span class="pr-3 pt-1 text-primary-600 dark:text-primary-300">
&lt;svg height="24" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 24 24">&lt;path fill="none" stroke="currentColor" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="1.5" d="m11.25 11.25l.041-.02a.75.75 0 0 1 1.063.852l-.708 2.836a.75.75 0 0 0 1.063.853l.041-.021M21 12a9 9 0 1 1-18 0a9 9 0 0 1 18 0m-9-3.75h.008v.008H12z"/>&lt;/svg>
&lt;/span>
&lt;span class="dark:text-neutral-300">El modelo empleado conocido como &lt;strong>ABR&lt;/strong> se actualizó posteriormente en mi tesis de doctorado.&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;p>Los detalles del modelo &lt;strong>ABR&lt;/strong> se pueden consultar en el &lt;a href="https://revhabanera.sld.cu/index.php/rhab/article/view/4943" target="_blank" rel="noopener">artículo &lt;/a> titulado &lt;em>Identificación de pacientes de bajo riesgo de severidad en confirmados de la COVID-19. Cuba. Años 2020-2021&lt;/em>&lt;/p>
&lt;div class="mermaid">graph TD
A[edad] --> B[&lt; 65]
A --> C[>= 65]
B --> D[comorbilidades]
C --> E[comorbilidades]
D --> F[no]
D --> G[sí]
E --> H[no]
E --> I[sí]
F --> J["0.003"]
G --> K["0.004"]
H --> L["0.027"]
I --> M["0.041"]
classDef green fill:#98FB98,stroke:#333,stroke-width:2px;
classDef lightRed fill:#FFCCCC,stroke:#333,stroke-width:2px;
classDef mediumRed fill:#FF9999,stroke:#333,stroke-width:2px;
classDef darkRed fill:#FF6666,stroke:#333,stroke-width:2px;
class A,B,C,D,E,F,G,H,I green
class J green
class K lightRed
class L mediumRed
class M darkRed
&lt;/div>
&lt;p>&lt;strong>Figura 1. Árbol de bajo riesgo&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>La actualización de este modelo se encuentra disponible en la &lt;a href="https://www.researchgate.net/publication/388656780_MODELOS_PREDICTIVOS_PARA_LA_ESTIMACION_Y_CLASIFICACION_DEL_RIESGO_DE_MUERTE_EN_COVID-19" target="_blank" rel="noopener">tesis de dotorado &lt;/a> titulada &lt;em>MODELOS PREDICTIVOS PARA LA ESTIMACIÓN Y CLASIFICACIÓN DEL RIESGO DE MUERTE EN COVID-19&lt;/em>&lt;/p></description></item><item><title>Modelo SIR para epidemias: Persistencia en el tiempo y nuevos retos en la era de la Informática y las pandemias.</title><link>https://bioestadisticaedu.com/publication/2025-09-23-modelo-sir-para-epidemias-persistencia-en-el-tiempo-y-nuevos-retos-en-la-era-de-la-inform-tica-y-las-pandemias/</link><pubDate>Sat, 01 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bioestadisticaedu.com/publication/2025-09-23-modelo-sir-para-epidemias-persistencia-en-el-tiempo-y-nuevos-retos-en-la-era-de-la-inform-tica-y-las-pandemias/</guid><description>&lt;h1 id="introducción-un-mapa-centenario-para-las-crisis-modernas">&lt;strong>Introducción: Un Mapa Centenario para las Crisis Modernas&lt;/strong>&lt;/h1>
&lt;p>En los últimos años, hemos vivido en carne propia la incertidumbre de una pandemia global. Todos anhelábamos tener una bola de cristal para predecir el siguiente pico o el impacto de las medidas de salud pública. Lo que pocos saben es que, mucho antes de la COVID-19, uno de los modelos matemáticos más poderosos para entender y anticipar el comportamiento de las epidemias no era una creación de la era de la supercomputación, sino una idea elegante propuesta en 1927.&lt;/p>
&lt;p>Este es el modelo SIR (Susceptible, Infectado, Removido), una herramienta conceptual que, a casi un siglo de su creación, sigue revelando verdades fundamentales sobre la propagación de las enfermedades. A continuación, te invito a explorar las lecciones más impactantes que este modelo centenario nos ofrece, basadas en mi artículo original, publicado antes de la pandemia de COVID-19.&lt;/p>
&lt;h1 id="1-el-efecto-umbral-por-qué-no-es-necesario-vacunar-a-todos-para-detener-una-epidemia">&lt;strong>1. El &amp;ldquo;Efecto Umbral&amp;rdquo;: Por qué no es necesario vacunar a todos para detener una epidemia&lt;/strong>&lt;/h1>
&lt;p>El modelo SIR revela un concepto matemático conocido como el &amp;ldquo;umbral epidémico&amp;rdquo;. Esto significa que una epidemia solo puede desatarse y propagarse si el número de personas susceptibles en una comunidad supera un cierto punto crítico. Si la cantidad de susceptibles está por debajo de ese umbral, el brote se extingue por sí solo. Piénselo como un incendio forestal. Si los árboles (los susceptibles) están demasiado separados, una chispa (un infectado) se extinguirá sola. Solo cuando la densidad de árboles supera un umbral crítico, el fuego se propaga sin control.&lt;/p>
&lt;p>Esta idea es revolucionaria por su implicación práctica. Demuestra matemáticamente que el objetivo de una campaña de vacunación no tiene por qué ser inmunizar al 100 % de la población. El verdadero objetivo es reducir el número de personas susceptibles hasta que caiga por debajo de ese umbral crítico, rompiendo así la cadena de transmisión de manera efectiva. Esto valida estrategias de salud pública que deben priorizar recursos limitados. Como señalan los autores del estudio:&lt;/p>
&lt;p>Este resultado teórico nos muestra que la vacunación selectiva cuando no es posible extenderla a toda la comunidad no es una opción impracticable, pues el número de susceptibles no tiene necesariamente que ser igual cero.&lt;/p>
&lt;h1 id="2-el-poder-de-lo-simple-cómo-un-modelo-de-tres-pasos-descifra-la-complejidad">&lt;strong>2. El Poder de lo Simple: Cómo un Modelo de Tres Pasos Descifra la Complejidad&lt;/strong>&lt;/h1>
&lt;p>La genialidad del modelo SIR es una lección de humildad intelectual. Divide a toda la población en solo tres grupos: los &lt;strong>Susceptibles&lt;/strong> (que pueden enfermar), los &lt;strong>Infectados&lt;/strong> (que tienen la enfermedad y pueden contagiar) y los &lt;strong>Removidos&lt;/strong>. Este último grupo incluye a quienes salen de la categoría de infectados por distintos mecanismos: el curso natural de la enfermedad con inmunidad adquirida, la muerte o la cuarentena. El modelo se basa en ideas que, como indica la fuente, &amp;ldquo;hasta una persona sin preparación especial&amp;rdquo; entiende: las enfermedades se contagian y, tras un tiempo, la gente deja de ser infecciosa.&lt;/p>
&lt;p>Aunque la realidad es mucho más compleja, la capacidad predictiva de este modelo básico es asombrosa. Logra capturar la esencia del comportamiento de una epidemia sin perderse en detalles que lo harían intratable.&lt;/p>
&lt;p>Lo que resulta sorprendente es que un modelo tan simple sea capaz de corresponderse con un gran número de situaciones reales.&lt;/p>
&lt;p>En la modelación matemática siempre existe un compromiso: el modelo debe ser lo bastante simple para ser manejable, pero lo bastante completo para reflejar la realidad. El modelo SIR demuestra que, a veces, la solución más elegante y útil es también la más sencilla.&lt;/p>
&lt;h1 id="3-la-curva-universal-la-sorprendente-similitud-matemática-de-las-epidemias">&lt;strong>3. La &amp;ldquo;Curva Universal&amp;rdquo;: La Sorprendente Similitud Matemática de las Epidemias&lt;/strong>&lt;/h1>
&lt;p>Los creadores del modelo, Kermack y McKendrick, encontraron una solución matemática simplificada (la función de secante hiperbólica) que describe con gran precisión la curva de &amp;ldquo;removidos&amp;rdquo;. Esta curva representa la velocidad a la que las personas salen del grupo de &amp;lsquo;Infectados&amp;rsquo; para entrar al grupo de &amp;lsquo;Removidos&amp;rsquo; (ya sea por recuperación, aislamiento o fallecimiento). En la práctica, esta curva se asemeja mucho a la curva de nuevos casos que vemos en las noticias, pero con un ligero desfase.&lt;/p>
&lt;p>Lo más sorprendente es que esta forma matemática no solo se ajusta a epidemias que siguen el modelo SIR, como un brote de gripe, sino que también describe notablemente bien epidemias con mecanismos mucho más complejos, como el dengue, donde la transmisión depende de la interacción entre humanos y mosquitos. Este hallazgo es extraordinario porque sugiere que, a pesar de las diferencias biológicas (un virus respiratorio frente a uno transmitido por mosquitos), la dinámica matemática de la propagación masiva comparte una firma universal, un ritmo predecible. Por ejemplo, en el análisis de un brote en una escuela interna, esta simple función explicó el 95 % de la varianza de los datos.&lt;/p>
&lt;h1 id="4-una-bola-de-cristal-matemática-prediciendo-el-pico-con-los-primeros-datos">&lt;strong>4. Una &amp;ldquo;Bola de Cristal&amp;rdquo; Matemática: Prediciendo el Pico con los Primeros Datos&lt;/strong>&lt;/h1>
&lt;p>Mucho antes del &amp;lsquo;big data&amp;rsquo; y el aprendizaje automático, este modelo de 1927 ya ofrecía un enfoque de &amp;lsquo;small data&amp;rsquo; para la predicción que sigue siendo increíblemente poderoso. Quizás la aplicación más innovadora, propuesta por los propios autores del estudio que sirve de fuente a este artículo, es una metodología para predecir el curso completo de una epidemia utilizando únicamente los datos de su fase inicial. Descubrieron que si se toman los datos de incidencia diaria del inicio de un brote y se transforman matemáticamente (calculando la raíz cuarta de su recíproco), esos puntos forman una línea recta.&lt;/p>
&lt;p>La genialidad de este truco matemático es que convierte un problema complejo (predecir una curva) en uno simple (extender una línea recta). Una vez que tienes una línea, puedes ver fácilmente hacia dónde se dirige, dándote un pronóstico del pico epidémico con una antelación crucial. Este método no es solo un ejercicio teórico; se aplicó con éxito a datos históricos reales, como la epidemia de peste en Bombay (1905-1906) y una epidemia de dengue en Santiago de Cuba (1997), demostrando su utilidad para que las autoridades evalúen la severidad de un brote y se preparen en consecuencia.&lt;/p>
&lt;h1 id="conclusión-la-vigencia-de-las-ideas-elegantes">&lt;strong>Conclusión: La Vigencia de las Ideas Elegantes&lt;/strong>&lt;/h1>
&lt;p>En una era que venera la complejidad computacional, la lección más profunda del modelo SIR es la perdurable potencia de la elegancia matemática. Casi un siglo después, sus tres simples pasos siguen ofreciendo un mapa más claro de las crisis sanitarias que muchos algoritmos modernos. A raíz de la reciente pandemia, la conexión entre estos modelos y quienes toman las decisiones es más crucial que nunca. Como señalo en el artículo original:&lt;/p>
&lt;p>&amp;hellip;lograr romper las barreras que alejan la organización de los modelos matemáticos de los proveedores de salud podría revertirse en tomas de decisiones más justas&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;p>Este estudio, que realicé antes de la COVID-19, demuestra que las herramientas para entender y prepararnos para eventos como este ya existían en la literatura científica. Te invito a leer el artículo completo para profundizar en estos conceptos y su aplicación.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;a href="http://www.rcim.sld.cu/revista_13/articulos_htm/modelosir.htm" target="_blank" rel="noopener">Lee mi artículo completo: &amp;ldquo;Modelos matemáticos en epidemiología. Una aplicación a la predicción del pico epidémico&amp;rdquo;&lt;/a>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>En un mundo obsesionado con la complejidad y los &amp;ldquo;big data&amp;rdquo;, ¿qué otras soluciones simples y elegantes podríamos estar pasando por alto?&lt;/p>
&lt;h1 id="podcast-y-más">&lt;strong>Podcast y más&amp;hellip;&lt;/strong>&lt;/h1>
&lt;p>🎧 &lt;strong>Escucha el podcast de esta publicación&lt;/strong>
&lt;audio controls >
&lt;source src="https://bioestadisticaedu.com/mp3/articulo02SIR.mp3" type="audio/mpeg">
&lt;/audio>
&lt;/p>
&lt;h1 id="bibliografía">Bibliografía&lt;/h1>
&lt;p>Argote, K. MEM, Caceres JLH, Monzon MP. Modelo “SIR” para epidemias: Persistencia en el tiempo y nuevos retos en la era de la Informatica y las pandemias. [citado 12 de octubre de 2012]; Disponible en: &lt;a href="http://www.bvs.hn/cu-2007/ponencias/SLD/SLD126.pdf" target="_blank" rel="noopener">http://www.bvs.hn/cu-2007/ponencias/SLD/SLD126.pdf&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Plagio en artículos de investigación en revistas biomédicas cubanas. 2016</title><link>https://bioestadisticaedu.com/publication/2025-09-23-plagio-en-art-culos-de-investigaci-n-en-revistas-biom-dicas-cubanas-2016/</link><pubDate>Sat, 01 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bioestadisticaedu.com/publication/2025-09-23-plagio-en-art-culos-de-investigaci-n-en-revistas-biom-dicas-cubanas-2016/</guid><description>&lt;h1 id="plagio-en-revistas-biomédicas-cubanas-un-análisis-de-los-desafíos-y-las-oportunidades">&lt;strong>¿Plagio en Revistas Biomédicas Cubanas? Un Análisis de los Desafíos y las Oportunidades&lt;/strong>&lt;/h1>
&lt;p>La integridad y la confianza son los pilares fundamentales de la investigación científica. Cada avance se construye sobre el trabajo de sus predecesores, en un proceso que exige rigor y honestidad. Sin embargo, ¿qué ocurre cuando estos cimientos se ven desafiados?&lt;/p>
&lt;p>En 2016, realicé un estudio sobre revistas biomédicas cubanas, el cual arrojó resultados que invitan a la reflexión. Mi análisis no busca juzgar, sino explorar la realidad del plagio en nuestras publicaciones para comprender sus características y las posibles causas que lo originan.&lt;/p>
&lt;p>Los hallazgos de esta investigación, publicada en la &lt;strong>Revista Habanera de Ciencias Médicas&lt;/strong>, revelan un problema sistémico que requiere la atención de toda la comunidad académica. La frecuencia y las formas de plagio detectadas sugieren que es fundamental fortalecer nuestros procesos editoriales y de formación.&lt;/p>
&lt;p>Te invito a leer el artículo completo, donde se detallan los siguientes puntos clave:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>La frecuencia de plagio:&lt;/strong> Exploramos el porcentaje de artículos que cumplen con los criterios de plagio, y lo que esto implica para la calidad de las publicaciones.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Las secciones más afectadas:&lt;/strong> Identificamos dónde se concentra el plagio, con un enfoque en las estructuras teóricas del artículo.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>El tipo de plagio más común:&lt;/strong> Analizamos la prevalencia del &amp;ldquo;plagio en mosaico&amp;rdquo; y sus implicaciones para la originalidad de los textos.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Las posibles causas:&lt;/strong> Abordamos el problema desde una perspectiva educativa, señalando la falta de formación y los desafíos en la gestión de referencias como factores contribuyentes.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Este estudio es una contribución al desarrollo y calidad de las publicaciones en las revistas biomédicas cubanas. Sirve como una llamada de atención para los autores sobre el riesgo de cometer plagio involuntario por desconocimiento, y es útil para prevenir la mala conducta científica.&lt;/p>
&lt;p>Puedes acceder al artículo completo aquí:&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;a href="http://scielo.sld.cu/scielo.php?pid=S1729-519X2020000500016&amp;amp;script=sci_arttext&amp;amp;tlng=pt" target="_blank" rel="noopener">Lee el artículo completo: &amp;ldquo;Plagio en artículos de investigación en revistas biomédicas cubanas. 2016&amp;rdquo;&lt;/a>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h1 id="podcast-y-más">&lt;strong>Podcast y más&amp;hellip;&lt;/strong>&lt;/h1>
&lt;p>🎧 &lt;strong>Escucha el podcast de esta publicación&lt;/strong>
&lt;audio controls >
&lt;source src="https://bioestadisticaedu.com/mp3/articulo01plagio.mp3" type="audio/mpeg">
&lt;/audio>
&lt;/p>
&lt;h1 id="bibliografía">Bibliografía&lt;/h1>
&lt;p>Monzón Pérez ME, Oviedo Herrera LC, Sánchez-Ferrán T, Valdés-Balbín R, Camayd Viera I, Calero Ricardo JL. Plagio en artículos de investigación en revistas biomédicas cubanas. 2016. Revista Habanera de Ciencias Médicas [Internet]. 2020;19(4). Disponible en: &lt;a href="http://scielo.sld.cu/scielo.php?pid=S1729-519X2020000500016&amp;amp;script=sci_arttext&amp;amp;tlng=pt" target="_blank" rel="noopener">http://scielo.sld.cu/scielo.php?pid=S1729-519X2020000500016&amp;script=sci_arttext&amp;tlng=pt&lt;/a>&lt;/p></description></item></channel></rss>