<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Ensayos Clínicos | Bioestadística edu</title><link>https://bioestadisticaedu.com/tags/ensayos-clinicos/</link><atom:link href="https://bioestadisticaedu.com/tags/ensayos-clinicos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>Ensayos Clínicos</description><generator>Hugo Blox Builder (https://hugoblox.com)</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Sat, 14 Feb 2026 00:00:00 +0000</lastBuildDate><image><url>https://bioestadisticaedu.com/media/icon_hu_551fbaee136b383e.png</url><title>Ensayos Clínicos</title><link>https://bioestadisticaedu.com/tags/ensayos-clinicos/</link></image><item><title>Sobre este blog: estadística, salud y pensamiento crítico</title><link>https://bioestadisticaedu.com/post/manifiesto-es/</link><pubDate>Sat, 14 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bioestadisticaedu.com/post/manifiesto-es/</guid><description>&lt;p>&lt;em>Por Maicel Monzon&lt;/em>&lt;/p>
&lt;h2 id="sobre-este-blog-estadística-salud-y-pensamiento-crítico">Sobre este blog: estadística, salud y pensamiento crítico&lt;/h2>
&lt;p>Este blog no nació para explicar “estadística fácil”.
Nació de una incomodidad persistente.
Durante años he trabajado en investigación clínica y evaluación de ensayos clínicos:&lt;/p>
&lt;p>protocolos bien escritos, métodos correctos, resultados “significativos”…&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>“y, aun así, preguntas mal planteadas, conclusiones frágiles y decisiones difíciles de defender.“&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>La estadística, cuando se convierte en ritual, deja de ser una herramienta científica y pasa a ser una caja negra respetable.&lt;/p>
&lt;p>Este espacio existe para abrir esa caja.&lt;/p>
&lt;p>Aquí se piensa sobre estadística, salud, investigación y regulación cuando equivocarse tiene consecuencias reales, no académicas.&lt;/p>
&lt;p>No escribo para simplificar en exceso.
Escribo para entender qué estamos haciendo realmente cuando decimos que &lt;strong>“la evidencia respalda”&lt;/strong> algo.&lt;/p>
&lt;h2 id="qué-vas-a-encontrar-aquí">¿Qué vas a encontrar aquí?&lt;/h2>
&lt;p>El contenido se articula alrededor de varios ejes, no como compartimentos estancos, sino como &lt;strong>zonas de fricción.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Estadística en Salud&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Métodos usados donde importan de verdad: ensayos clínicos, vigilancia, evaluación de riesgos.
Con especial atención a lo que no garantizan.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Metodología de Investigación&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Diseños, sesgos, supuestos implícitos y prácticas que se normalizan aunque erosionen la validez científica.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Evaluación Regulatoria&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Cómo se leen protocolos e informes finales, qué se exige formalmente y qué se pasa por alto en la práctica.
Y por qué un documento puede ser técnicamente correcto y científicamente débil.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Código Práctico en R o Python&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Ejemplos reproducibles cuando el código ayuda a pensar mejor, no a impresionar.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Reflexiones Críticas&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Cuando el problema no es el modelo, sino la pregunta.
O peor: cuando nadie se detiene a examinarla.&lt;/p>
&lt;h2 id="qué-no-vas-a-encontrar">Qué NO vas a encontrar&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>Recetas rápidas.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Promesas de automatización milagrosa.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Optimismo ingenuo sobre la estadística o la inteligencia artificial.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Contenido escrito para agradar algoritmos.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="por-qué-suscribirse">Por qué suscribirse&lt;/h2>
&lt;p>Si te interesa:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>pensar con más rigor y menos automatismo,&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>detectar errores antes de que se conviertan en “evidencia”,&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>leer análisis escritos desde dentro del sistema, no desde la comodidad del comentario externo,&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>puedes suscribirte.&lt;/strong>
No prometo frecuencia fija, sí coherencia y honestidad intelectual.&lt;/p>
&lt;p>Este es un proyecto a largo plazo.
Si te quedas, será para pensar despacio.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>“Si quieres aprender a mirar más allá de los números, este es tu lugar.”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/subscribe/">&lt;strong>Suscríbete a bioestadísticaedu&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;div style="background-color: #f3f6f8; padding: 20px; border-radius: 10px; text-align: center; margin-top: 30px; border: 1px solid #e0e0e0;">
&lt;p style="color: #000; font-weight: bold; margin-bottom: 15px;">¿Te interesa pensar más allá de los números?&lt;/p>
&lt;a href="https://www.linkedin.com/newsletters/7415401669913706496/"
target="_blank"
style="background-color: #0077b5; color: white; padding: 10px 20px; text-decoration: none; border-radius: 25px; font-weight: bold; display: inline-block;">
Suscribirse al Boletín en LinkedIn
&lt;/a>
&lt;/div></description></item><item><title>Ritual ITT/PP en Estudios No Aleatorizados: Desmontando un Mito</title><link>https://bioestadisticaedu.com/post/rituales-metodologicos-01/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bioestadisticaedu.com/post/rituales-metodologicos-01/</guid><description>&lt;p>&lt;em>Por Maicel Monzón&lt;/em>&lt;/p>
&lt;h2 id="introducción">&lt;strong>Introducción&lt;/strong>&lt;/h2>
&lt;p>En muchos protocolos de &lt;strong>ensayos no aleatorizados&lt;/strong> se incluyen poblaciones denominadas &lt;strong>Intención de Tratar (ITT)&lt;/strong>, &lt;strong>Por Protocolo (PP)&lt;/strong> y &lt;strong>Seguridad&lt;/strong>, replicando plantillas de ensayos controlados aleatorizados (RCT).&lt;/p>
&lt;p>Este ritual examina &lt;strong>por qué esta práctica se produce por inercia&lt;/strong>, los riesgos que introduce y cómo definir análisis con sentido científico y regulatorio.&lt;/p>
&lt;h2 id="mensaje-warning">Mensaje warning&lt;/h2>
&lt;div class="flex px-4 py-3 mb-6 rounded-md bg-yellow-100 dark:bg-yellow-900">
&lt;span class="pr-3 pt-1 text-red-400">
&lt;svg height="24" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 24 24">&lt;path fill="none" stroke="currentColor" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="1.5" d="M12 9v3.75m-9.303 3.376c-.866 1.5.217 3.374 1.948 3.374h14.71c1.73 0 2.813-1.874 1.948-3.374L13.949 3.378c-.866-1.5-3.032-1.5-3.898 0zM12 15.75h.007v.008H12z"/>&lt;/svg>
&lt;/span>
&lt;span class="dark:text-neutral-300">&lt;strong>Advertencia:&lt;/strong> en estudios no aleatorizados &lt;strong>no existe ITT ni PP clásico&lt;/strong>, porque no hay grupos definidos a priori mediante asignación aleatoria. Aplicar estas poblaciones mecánicamente &lt;strong>carece de fundamento metodológico&lt;/strong>. La población de análisis debe definirse exclusivamente según &lt;strong>criterios de exposición y elegibilidad&lt;/strong>, sin intentar replicar definiciones de ensayos controlados.&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;p>&lt;strong>Ejemplo concreto:&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Si un estudio de un solo brazo evalúa un fármaco experimental y no hay aleatorización, no existe un grupo de comparación definido. Incluir un “ITT” como si hubiera aleatorización es como intentar repartir cartas que nunca se barajaron: no protege contra sesgos y genera falsa sensación de rigor.&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;hr>
&lt;h2 id="1-la-inercia-ritual">&lt;strong>1. La inercia ritual&lt;/strong>&lt;/h2>
&lt;p>El uso de ITT/PP en estudios no aleatorizados suele obedecer a &lt;strong>costumbre o plantilla heredada&lt;/strong>:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Se copian protocolos de RCT anteriores.&lt;/li>
&lt;li>Se aplican términos sin evaluar si aportan información.&lt;/li>
&lt;li>Se genera la ilusión de rigor metodológico sin valor inferencial.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>Consecuencia:&lt;/strong> análisis confusos, riesgo de sesgos y observaciones regulatorias negativas.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="2-por-qué-itt-no-se-aplica-sin-aleatorización">&lt;strong>2. Por qué ITT no se aplica sin aleatorización&lt;/strong>&lt;/h2>
&lt;ol>
&lt;li>ITT preserva el balance de covariables garantizado &lt;strong>solo por aleatorización&lt;/strong>.&lt;/li>
&lt;li>Sin asignación aleatoria, &lt;strong>no existe grupo definido a priori&lt;/strong> para aplicar ITT o PP.&lt;/li>
&lt;li>Cualquier intento de replicar estas poblaciones es &lt;strong>meramente simbólico&lt;/strong> y no protege contra sesgos de selección o abandono.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;blockquote>
&lt;p>En estudios no aleatorizados, &lt;strong>hablar de ITT o PP clásico es un ritual sin valor metodológico&lt;/strong>.&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;hr>
&lt;h2 id="3-poblaciones-con-sentido">&lt;strong>3. Poblaciones con sentido&lt;/strong>&lt;/h2>
&lt;p>Aunque ITT/PP no aplican, se pueden definir poblaciones de análisis razonables y defendibles:&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Propósito&lt;/th>
&lt;th>Población sugerida&lt;/th>
&lt;th>Observaciones&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Eficacia&lt;/td>
&lt;td>&lt;strong>Todos los sujetos que iniciaron tratamiento y tienen al menos una medición del endpoint primario&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Permite análisis completo y evaluable; realizar análisis de sensibilidad para datos faltantes&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Seguridad&lt;/td>
&lt;td>&lt;strong>Todos los sujetos expuestos al tratamiento&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Documentar dosis y tiempo de exposición; permite seguimiento de eventos adversos&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Análisis exploratorio&lt;/td>
&lt;td>Subgrupos predefinidos según criterios clínicos o de riesgo&lt;/td>
&lt;td>Solo como análisis de sensibilidad, nunca como ITT/PP&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;p>&lt;strong>Notas regulatorias:&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Justificar cada población en &lt;strong>SAP y protocolo&lt;/strong>.&lt;/li>
&lt;li>Evitar usar términos ITT/PP sin aclarar que no se trata de ITT clásico.&lt;/li>
&lt;li>Aplicar métodos de ajuste si se comparan con controles históricos: propensity scores, matching, weighting.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h2 id="4-por-qué-se-produce-la-confusión">&lt;strong>4. Por qué se produce la confusión&lt;/strong>&lt;/h2>
&lt;ol>
&lt;li>&lt;strong>Formación heredada:&lt;/strong> muchos cursos y manuales enseñan ITT/PP como paquete estándar.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Plantillas de protocolo:&lt;/strong> promueven la aplicación mecánica de poblaciones sin evaluar pertinencia.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Deseo de simplificar:&lt;/strong> aplicar ITT da sensación de rigor aunque carezca de fundamento.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Reducción terminológica:&lt;/strong> términos como “Full Analysis Set” se usan fuera de contexto, generando falsa sensación de cumplimiento metodológico.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;hr>
&lt;h2 id="5-ritual-resumido-pasos-prácticos">&lt;strong>5. Ritual resumido: pasos prácticos&lt;/strong>&lt;/h2>
&lt;ol>
&lt;li>Reconocer que &lt;strong>sin aleatorización no existe ITT ni PP clásico&lt;/strong>.&lt;/li>
&lt;li>Definir la población de análisis según &lt;strong>exposición y criterios de elegibilidad&lt;/strong>.&lt;/li>
&lt;li>Documentar &lt;strong>eventos intercurrentes y datos faltantes&lt;/strong>.&lt;/li>
&lt;li>Analizar subgrupos solo como exploratorio o sensibilidad.&lt;/li>
&lt;li>Justificar cada decisión en &lt;strong>SAP y protocolo&lt;/strong>.&lt;/li>
&lt;li>Si se utilizan controles históricos, aplicar métodos de ajuste robustos para minimizar sesgos.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;hr>
&lt;h2 id="6-conclusión">&lt;strong>6. Conclusión&lt;/strong>&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>La aplicación mecánica de ITT/PP en estudios no aleatorizados es &lt;strong>un ritual por inercia&lt;/strong>.&lt;/li>
&lt;li>La validez no proviene de nombres de poblaciones, sino de &lt;strong>claridad conceptual, transparencia y definición adecuada de la población de análisis&lt;/strong>.&lt;/li>
&lt;li>Adaptar las poblaciones al diseño real &lt;strong>reduce sesgos y facilita la aprobación regulatoria&lt;/strong>.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;blockquote>
&lt;p>Reflexión final: “Cada población tiene un propósito. No todas las plantillas son sagradas. La ciencia avanza cuando se cuestionan los rituales.”&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;strong>Referencias&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>ICH E9(R1): Estimands and Sensitivity Analysis in Clinical Trials&lt;/li>
&lt;li>EMA Reflection Paper on Single-Arm Trials (2023)&lt;/li>
&lt;li>FDA Guidance on Externally Controlled Trials (2023)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h2 id="suscripción">Suscripción&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/subscribe/%7d">&lt;strong>Suscríbase a bioestadísticaedu&lt;/strong>&lt;/a>
y reciba la serie completa sobre rituales metodológicos en ensayos clínicos.&lt;/p>
&lt;div style="background-color: #f3f6f8; padding: 20px; border-radius: 10px; text-align: center; margin-top: 30px; border: 1px solid #e0e0e0;">
&lt;p style="color: #000; font-weight: bold; margin-bottom: 15px;">¿Desea pensar más allá de los números?&lt;/p>
&lt;a href="https://www.linkedin.com/newsletters/7415401669913706496/"
target="_blank"
style="background-color: #0077b5; color: white; padding: 10px 20px; text-decoration: none; border-radius: 25px; font-weight: bold; display: inline-block;">
Suscribirse al Boletín en LinkedIn
&lt;/a>
&lt;/div></description></item><item><title>Rituales metodológicos en ensayos clínicos: cuando la técnica reemplaza al pensamiento</title><link>https://bioestadisticaedu.com/post/rituales-metodologicos-00/</link><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bioestadisticaedu.com/post/rituales-metodologicos-00/</guid><description>&lt;p>&lt;em>Por Maicel Monzón&lt;/em>&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="introducción-la-escena-del-ritual">Introducción: la escena del ritual&lt;/h2>
&lt;p>Durante más de una década fui responsable del &lt;strong>análisis estadístico de ensayos clínicos en CENCEC&lt;/strong>, y desde hace aproximadamente tres años en el &lt;strong>CECMED&lt;/strong>. Esta experiencia abarca &lt;strong>todas las fases de los ensayos clínicos&lt;/strong>, desde la elaboración de protocolos hasta la evaluación de proyectos concluidos y reportes de análisis.&lt;/p>
&lt;p>A lo largo de este recorrido, he observado que en cada etapa pueden surgir &lt;strong>decisiones técnicas que, aunque correctas formalmente, requieren reflexión crítica sobre su propósito&lt;/strong>. La serie que presentamos aborda lo que denominamos &lt;strong>rituales metodológicos&lt;/strong>: procedimientos ejecutados de manera sistemática que pueden priorizar la técnica sobre la interpretación de los resultados, afectando la alineación entre el diseño, la pregunta clínica y la inferencia estadística.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="definición-conceptual">Definición conceptual&lt;/h2>
&lt;p>En el contexto de ensayos clínicos y evaluación regulatoria:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;strong>Ritual metodológico&lt;/strong>
Procedimiento técnico realizado siguiendo normas o costumbres establecidas, &lt;strong>sin justificación explícita frente al fenómeno clínico que se pretende comprender&lt;/strong>.
Este procedimiento puede cumplir reglas, generar documentos impecables, pero no necesariamente produce conocimiento veraz ni evidencia clínica útil.&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>Se distingue de un error: &lt;strong>es buena técnica aplicada sin pensamiento crítico&lt;/strong>, un automatismo formal.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="relevancia">Relevancia&lt;/h2>
&lt;p>Los rituales metodológicos generan consecuencias importantes:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Decisiones clínicas menos informadas&lt;/strong>&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Riesgo de interpretación parcial o sesgada&lt;/strong>&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Desperdicio de tiempo y recursos&lt;/strong>&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Desconexión entre el diseño, la pregunta clínica y los resultados&lt;/strong>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Este fenómeno no implica negligencia, sino que &lt;strong>la técnica puede prevalecer sobre la reflexión sobre la evidencia&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="atlas-de-rituales-metodológicos">Atlas de rituales metodológicos&lt;/h2>
&lt;p>Esta serie documentará cada ritual con:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Análisis conceptual&lt;/li>
&lt;li>Riesgos inferenciales y clínicos&lt;/li>
&lt;li>Excepciones legítimas&lt;/li>
&lt;li>Ejemplos prácticos y simulaciones reproducibles&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="rituales-de-diseño-y-análisis">Rituales de diseño y análisis&lt;/h3>
&lt;p>&lt;strong>1. Poblaciones según intención de tratar en estudios no aleatorizados&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/post/rituales-metodologicos-01/"> Aplicar esta población sin aleatorización genera un control que no refleja la causalidad (ver publicación).&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>→ Ritual formal, desvinculado de la pregunta clínica.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2. Aleatorización como garantía absoluta&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Creer que la aleatorización equilibra automáticamente todas las características, incluso en muestras pequeñas o heterogéneas.&lt;/p>
&lt;p>→ La aleatorización se convierte en un amuleto, no en instrumento de inferencia.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3. Objetivos secundarios multiplicados&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Multiplicidad de objetivos por inercia o hábito.&lt;/p>
&lt;p>→ Aumenta la probabilidad de hallazgos azarosos y desvía la atención de la pregunta principal.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>4. Comparación con controles históricos sin ajuste&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Uso de datos antiguos sin técnicas de control de sesgos.&lt;/p>
&lt;p>→ Comparación susceptible a sesgos y errores de interpretación.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>5. Análisis intermedios predefinidos solo por rutina&lt;/strong>
Realizar análisis intermedios sin reglas claras de detención.&lt;/p>
&lt;p>→ Riesgo de sobrestimación de efectos y decisiones prematuras.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>6. Modelos complejos por disponibilidad de software&lt;/strong>
Aplicar modelos porque el programa lo permite, sin evaluar adecuación.&lt;/p>
&lt;p>→ Ajuste del ruido como si fuera señal.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>7. Ignorar la diferencia mínima clínicamente relevante&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Focalizarse únicamente en significación estadística sin considerar relevancia clínica.&lt;/p>
&lt;p>→ Resultados precisos pero clínicamente irrelevantes.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="rituales-éticos-e-institucionales">Rituales éticos e institucionales&lt;/h3>
&lt;p>&lt;strong>8. Uso de placebo sin justificación clínica&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Administrar placebo cuando existe tratamiento activo, siguiendo normas formales.&lt;/p>
&lt;p>→ Ética formal, no necesariamente alineada con el beneficio del paciente.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>9. Variables sustitutas no validadas&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Aceptar biomarcadores como indicador de éxito sin evidencia de efecto clínico relevante.&lt;/p>
&lt;p>→ Evidencia parcial, desvinculada de resultados significativos para el paciente.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>10. Interpretación de tendencias cerca del umbral de significación&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Considerar valores próximos a 0,05 como evidencia de efecto.&lt;/p>
&lt;p>→ Estadística como consuelo, no como respuesta válida.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>11. Enfoque administrativo de los comités de ética&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Revisiones centradas en formatos y documentación más que en valor científico o impacto clínico.&lt;/p>
&lt;p>→ Cumplimiento formal sin reflexión crítica.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="marco-general-para-superar-los-rituales">Marco general para superar los rituales&lt;/h2>
&lt;ol>
&lt;li>&lt;strong>Definir primero qué se pretende estimar&lt;/strong> (según ICH E9(R1)).&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Justificar los métodos por contexto clínico y biológico&lt;/strong>.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Explorar la sensibilidad&lt;/strong> y supuestos, no solo la significación.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Documentar las decisiones&lt;/strong> y la distancia entre la pregunta clínica y su operacionalización.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Integrar pensamiento clínico y estadístico&lt;/strong>, no solo cumplimiento de procedimientos.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;blockquote>
&lt;p>La estadística no se abandona; se reintegra a su propósito original: &lt;strong>informar decisiones clínicas y generar conocimiento veraz&lt;/strong>.&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;hr>
&lt;h2 id="conclusión">Conclusión&lt;/h2>
&lt;p>Este post constituye &lt;strong>el mapa de la serie&lt;/strong>. Cada ritual será desarrollado en detalle en futuras entradas, con ejemplos, simulaciones y listas de verificación.
La serie permitirá:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Identificar rituales metodológicos&lt;/li>
&lt;li>Evaluar riesgos inferenciales y clínicos&lt;/li>
&lt;li>Alinear análisis con la pregunta clínica&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>Reflexión final:&lt;/strong> la evidencia no se genera cumpliendo procedimientos; se construye pensando críticamente en cada decisión metodológica.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="suscripción">Suscripción&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/subscribe/%7d">&lt;strong>Suscríbase a bioestadísticaedu&lt;/strong>&lt;/a>
y reciba la serie completa sobre rituales metodológicos en ensayos clínicos.&lt;/p>
&lt;div style="background-color: #f3f6f8; padding: 20px; border-radius: 10px; text-align: center; margin-top: 30px; border: 1px solid #e0e0e0;">
&lt;p style="color: #000; font-weight: bold; margin-bottom: 15px;">¿Desea pensar más allá de los números?&lt;/p>
&lt;a href="https://www.linkedin.com/newsletters/7415401669913706496/"
target="_blank"
style="background-color: #0077b5; color: white; padding: 10px 20px; text-decoration: none; border-radius: 25px; font-weight: bold; display: inline-block;">
Suscribirse al Boletín en LinkedIn
&lt;/a>
&lt;/div>
&lt;hr>
&lt;h2 id="bibliografía">Bibliografía&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>Altman DG (1984). &lt;em>Statistical ritual in clinical journals: is there a cure?&lt;/em> BMJ. 288:841–843, 920–922.&lt;/li>
&lt;li>Gigerenzer G (2018). &lt;em>Statistical Rituals: The Replication Delusion and How We Got There.&lt;/em> Advances in Methods and Practices in Psychological Science, 1(2):198–218.&lt;/li>
&lt;li>ICH E9(R1). &lt;em>Addendum sobre estimandos y análisis de sensibilidad en ensayos clínicos.&lt;/em> 2019.&lt;/li>
&lt;li>FDA. &lt;em>Múltiples objetivos en ensayos clínicos: guía para la industria.&lt;/em> 2017.&lt;/li>
&lt;li>EMA. &lt;em>Guía sobre evaluación de productos medicinales.&lt;/em> 2012.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;!-- ## **Versión LinkedIn – Español (revisada)** -->
&lt;!-- **Post principal (carrusel o texto breve)** -->
&lt;!-- > 🔍 **¿Cumples procedimientos o piensas críticamente?** -->
&lt;!-- > -->
&lt;!-- > En investigación clínica, un análisis impecable puede **no responder la pregunta correcta**. Esto es lo que llamamos **ritual estadístico**: ejecutar pasos técnicos sin cuestionar su sentido ni sus supuestos. -->
&lt;!-- > -->
&lt;!-- > Aprende a identificarlo, por qué los checklists no bastan y cómo recuperar el pensamiento crítico en bioestadística. -->
&lt;!-- > -->
&lt;!-- > 💡 Comparte tu experiencia: ¿has visto rituales estadísticos en tu campo? -->
&lt;!-- **Primer comentario (con enlace al blog y llamada a la acción)** -->
&lt;!-- > Lee el artículo completo y participa con tu ejemplo: -->
&lt;!-- > [El ritual estadístico: Cuando cumplir el procedimiento reemplaza al pensamiento](https://bioestadisticaedu.com/post/er-02/) -->
&lt;!-- > -->
&lt;!-- > Para aportar, puedes usar este mini-formato y completar lo que puedas (sin datos sensibles): -->
&lt;!-- > -->
&lt;!-- > * Tipo de estudio / área terapéutica: ___ -->
&lt;!-- > * Variable principal: ___ -->
&lt;!-- > * Pregunta clínica (1 frase): ___ -->
&lt;!-- > * Suposición crítica ignorada o endpoint cuestionable: ___ -->
&lt;!-- > -->
&lt;!-- > Responderé con **una sugerencia metodológica concreta**, para que entrenes tu pensamiento crítico en bioestadística. -->
&lt;!-- --- --></description></item><item><title>El Frankenstein metodológico: desconexión inferencial entre fenómeno clínico y objetivos o hipótesis</title><link>https://bioestadisticaedu.com/post/er-02/</link><pubDate>Sun, 01 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bioestadisticaedu.com/post/er-02/</guid><description>&lt;p>&lt;em>Por Maicel Monzon&lt;/em>&lt;/p>
&lt;h2 id="introducción">Introducción&lt;/h2>
&lt;p>En un ensayo clínico, la pregunta clínica inicial suele surgir de un fenómeno observable: por ejemplo, &lt;strong>reducir exacerbaciones en EPOC&lt;/strong>, &lt;strong>prolongar la supervivencia en cáncer&lt;/strong> o &lt;strong>mejorar la calidad de vida tras un procedimiento&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>El desafío surge cuando trasladamos esta pregunta clínica a &lt;strong>objetivos operativos y hipótesis estadísticas&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>Pequeñas decisiones de definición pueden generar una &lt;strong>desconexión inferencial sistemática&lt;/strong>, de modo que el estudio termina midiendo algo distinto de lo que se pretendía entender.&lt;/p>
&lt;p>Este post es el &lt;strong>Caso 2&lt;/strong> dentro de nuestra serie sobre desconexiones inferenciales, enlazando con &lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/post/er-01/">ER‑01: Datos faltantes&lt;/a>&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="del-fenómeno-clínico-a-los-objetivos">Del fenómeno clínico a los objetivos&lt;/h2>
&lt;h3 id="ejemplo-conceptual">Ejemplo conceptual&lt;/h3>
&lt;p>Fenómeno clínico: &lt;em>“Disminuir la frecuencia de exacerbaciones en pacientes con EPOC”&lt;/em>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Pregunta clínica implícita: ¿el tratamiento reduce el número total de exacerbaciones y mejora la salud global?&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;details class="spoiler " id="spoiler-1">
&lt;summary class="cursor-pointer">Ver definiciones operativas de exacerbación y salud global en el ejemplo (Haz clic para ver detalles)&lt;/summary>
&lt;div class="rounded-lg bg-neutral-50 dark:bg-neutral-800 p-2">
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Exacerbación&lt;/strong>: episodio agudo de empeoramiento clínico en un paciente con EPOC que requiere intensificación del tratamiento (por ejemplo, uso de corticoides sistémicos, antibióticos o ingreso hospitalario).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Salud global&lt;/strong>: constructo clínico integrado que resume el estado general del paciente, incorporando la carga total de exacerbaciones, la evolución de los síntomas respiratorios, la función pulmonar y la calidad de vida relacionada con la salud, tal como se entiende en la práctica clínica habitual.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/div>
&lt;/details>
&lt;p>Operacionalización a objetivo estadístico mal planteado:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Comparar la proporción de pacientes con al menos una exacerbación en 12 semanas.&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;div class="flex px-4 py-3 mb-6 rounded-md bg-yellow-100 dark:bg-yellow-900">
&lt;span class="pr-3 pt-1 text-red-400">
&lt;svg height="24" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 24 24">&lt;path fill="none" stroke="currentColor" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="1.5" d="M12 9v3.75m-9.303 3.376c-.866 1.5.217 3.374 1.948 3.374h14.71c1.73 0 2.813-1.874 1.948-3.374L13.949 3.378c-.866-1.5-3.032-1.5-3.898 0zM12 15.75h.007v.008H12z"/>&lt;/svg>
&lt;/span>
&lt;span class="dark:text-neutral-300">&lt;p>&lt;strong>Problema:&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>El objetivo &lt;strong>simplifica&lt;/strong> un fenómeno recurrente a una &lt;strong>variable dicotómica&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>La &lt;strong>frecuencia y severidad&lt;/strong> de las exacerbaciones quedan &lt;strong>ignoradas&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>La hipótesis formal puede detectar &lt;strong>diferencia estadística&lt;/strong> sin reflejar un &lt;strong>beneficio clínico real&lt;/strong> para el paciente.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;hr>
&lt;h2 id="tipos-de-desconexión-frecuentes">Tipos de desconexión frecuentes&lt;/h2>
&lt;ol>
&lt;li>&lt;strong>Reducción excesiva del fenómeno&lt;/strong>
&lt;ul>
&lt;li>Ej: medir &lt;em>“evento binario”&lt;/em> en lugar de &lt;em>frecuencia o severidad&lt;/em>.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Ventanas de tiempo arbitrarias&lt;/strong>
&lt;ul>
&lt;li>Ej: solo primeras 12 semanas, aunque el efecto real se da a las 24 semanas.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Subpoblaciones no alineadas&lt;/strong>
&lt;ul>
&lt;li>Ej: excluir pacientes con comorbilidades relevantes para la práctica clínica.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Supuestos implícitos en hipótesis&lt;/strong>
&lt;ul>
&lt;li>Ej: asumir independencia de eventos recurrentes, ignorando la correlación intraindividuo entre episodios.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;div class="flex px-4 py-3 mb-6 rounded-md bg-yellow-100 dark:bg-yellow-900">
&lt;span class="pr-3 pt-1 text-red-400">
&lt;svg height="24" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 24 24">&lt;path fill="none" stroke="currentColor" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="1.5" d="M12 9v3.75m-9.303 3.376c-.866 1.5.217 3.374 1.948 3.374h14.71c1.73 0 2.813-1.874 1.948-3.374L13.949 3.378c-.866-1.5-3.032-1.5-3.898 0zM12 15.75h.007v.008H12z"/>&lt;/svg>
&lt;/span>
&lt;span class="dark:text-neutral-300">Cada elección puede generar que la hipótesis estadística &lt;strong>responda a una pregunta distinta&lt;/strong> de la clínica original.&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;hr>
&lt;h2 id="simulación-ilustrativa-efecto-vs-objetivo-mal-planteado">Simulación ilustrativa: efecto vs. objetivo mal planteado&lt;/h2>
&lt;p>Vamos a mostrar cómo un objetivo simplificado puede hacer que el efecto clínico parezca menor de lo que realmente es:&lt;/p>
&lt;img src="https://bioestadisticaedu.com/post/er-02/index_files/figure-html/simulacion_hipotesis-1.png" width="672" />
&lt;h3 id="interpretación">Interpretación&lt;/h3>
&lt;p>&lt;strong>Fenómeno real:&lt;/strong> reducción media de exacerbaciones de 1.66 → 0.52, lo que representa una disminución sustancial de la carga total de eventos por paciente, clínicamente interpretable como menor inestabilidad de la enfermedad.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Objetivo simplificado (≥1 exacerbación):&lt;/strong> la comparación se limita a la ocurrencia de al menos un evento (0.78 → 0.40), transformando un fenómeno cuantitativo recurrente en un desenlace binario que no distingue entre uno y múltiples episodios clínicos. La señal cambia de naturaleza: pasa de representar una reducción en la carga total de enfermedad a una mera diferencia en la ocurrencia mínima del fenómeno.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Conclusión:&lt;/strong> la hipótesis estadística basada en un objetivo simplificado puede conducir a interpretaciones parciales o engañosas, mostrando la &lt;strong>desconexión inferencial&lt;/strong> entre fenómeno clínico y formulación operativa de la hipótesis.&lt;/p>
&lt;div class="flex px-4 py-3 mb-6 rounded-md bg-yellow-100 dark:bg-yellow-900">
&lt;span class="pr-3 pt-1 text-red-400">
&lt;svg height="24" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 24 24">&lt;path fill="none" stroke="currentColor" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="1.5" d="M12 9v3.75m-9.303 3.376c-.866 1.5.217 3.374 1.948 3.374h14.71c1.73 0 2.813-1.874 1.948-3.374L13.949 3.378c-.866-1.5-3.032-1.5-3.898 0zM12 15.75h.007v.008H12z"/>&lt;/svg>
&lt;/span>
&lt;span class="dark:text-neutral-300">&lt;strong>Advertencia metodológica:&lt;/strong> en escenarios con heterogeneidad clínica o con efectos diferenciales sobre la frecuencia y la severidad de los eventos, distintas formas de operacionalizar el mismo fenómeno pueden no solo atenuar la magnitud del efecto observado, sino incluso conducir a conclusiones opuestas sobre qué grupo resulta más favorable. En estos casos, no cambia el fenómeno clínico subyacente, sino la pregunta estadística que se ha decidido formular.&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;hr>
&lt;h2 id="checklist-para-alinear-objetivos-e-hipótesis">Checklist para alinear objetivos e hipótesis&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>¿El objetivo operacional captura la esencia del fenómeno clínico?&lt;/li>
&lt;li>¿La hipótesis estadística corresponde al objetivo?&lt;/li>
&lt;li>¿Se explicitan supuestos sobre población, tiempo y eventos recurrentes?&lt;/li>
&lt;li>¿Se analiza la sensibilidad a definiciones alternativas de éxito?&lt;/li>
&lt;li>¿Se documenta la distancia entre la pregunta clínica y la formulación operativa?&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h2 id="conclusión">Conclusión&lt;/h2>
&lt;p>Pequeñas decisiones en la operacionalización del fenómeno clínico a objetivos y hipótesis pueden producir &lt;strong>desconexiones inferenciales tempranas&lt;/strong>, incluso antes de tocar los datos.&lt;/p>
&lt;p>Este post sirve como &lt;strong>Caso 2&lt;/strong> de nuestra serie:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>El Frankenstein Metodológico: cuando la estadística responde otra pregunta → manejo de datos faltantes (desconexión en análisis)&lt;/li>
&lt;li>Post 02: formulación de objetivos y hipótesis (desconexión temprana)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Próximos casos cubrirán:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>estimando → análisis estadístico&lt;/li>
&lt;li>hipótesis → cálculo del tamaño muestral&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>La idea central: &lt;strong>trazar un mapa de cada posible desconexión desde fenómeno clínico hasta análisis final&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="suscripción">Suscripción&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/subscribe/">&lt;strong>Suscríbete a bioestadísticaedu&lt;/strong>&lt;/a>
y recibe la serie completa sobre desconexiones inferenciales en ensayos clínicos.&lt;/p>
&lt;div style="background-color: #f3f6f8; padding: 20px; border-radius: 10px; text-align: center; margin-top: 30px; border: 1px solid #e0e0e0;">
&lt;p style="color: #000; font-weight: bold; margin-bottom: 15px;">¿Te interesa pensar más allá de los números?&lt;/p>
&lt;a href="https://www.linkedin.com/newsletters/7415401669913706496/"
target="_blank"
style="background-color: #0077b5; color: white; padding: 10px 20px; text-decoration: none; border-radius: 25px; font-weight: bold; display: inline-block;">
Suscribirse al Boletín en LinkedIn
&lt;/a>
&lt;/div>
&lt;hr>
&lt;h2 id="bibliografía">Bibliografía&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>International Council for Harmonisation of Technical Requirements for Pharmaceuticals for Human Use (ICH). Addendum on estimands and sensitivity analysis in clinical trials to the guideline on statistical principles for clinical trials E9(R1). Geneva: ICH; 2019. Disponible en: &lt;a href="https://database.ich.org/sites/default/files/E9-R1_Step4_Guideline_2019_1203.pdf" target="_blank" rel="noopener">https://database.ich.org/sites/default/files/E9-R1_Step4_Guideline_2019_1203.pdf&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Kahan BC, Morris TP, White IR, Carpenter J. The estimands framework: a primer on the ICH E9(R1) addendum. BMJ. 2024;384:e076316. doi:10.1136/bmj-2023-076316&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Cro S, Morris TP, Kenward MG, Carpenter JR. Choosing estimands in clinical trials: putting the ICH E9(R1) into practice. Ther Innov Regul Sci. 2020;54(2):324–341. doi:10.1007/s43441-019-00061-x&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Altman DG, Royston P. The cost of dichotomising continuous variables. BMJ. 2006;332(7549):1080. doi:10.1136/bmj.332.7549.1080&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Royston P, Altman DG, Sauerbrei W. Dichotomizing continuous predictors in multiple regression: a bad idea. Stat Med. 2006;25(1):127–141. doi:10.1002/sim.2331&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Cook RJ, Lawless JF. The statistical analysis of recurrent events. New York: Springer; 2007.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Andersen PK, Gill RD. Cox’s regression model for counting processes: a large sample study. Ann Stat. 1982;10(4):1100–1120.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Ioannidis JPA, Greenland S, Hlatky MA, et al. Methodology over metrics: current scientific standards are a disservice to patients and society. J Clin Epidemiol. 2021;138:219–226. doi:10.1016/j.jclinepi.2021.05.018&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>U.S. Food and Drug Administration (FDA). Multiple endpoints in clinical trials: guidance for industry. Silver Spring (MD): FDA; 2017.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>European Medicines Agency (EMA). Guideline on the evaluation of medicinal products for the treatment of chronic obstructive pulmonary disease (COPD). London: EMA; 2012.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>El Frankenstein metodológico: cuando la estadística responde otra pregunta</title><link>https://bioestadisticaedu.com/post/er-01/</link><pubDate>Thu, 01 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bioestadisticaedu.com/post/er-01/</guid><description>&lt;p>&lt;em>Por Maicel Monzon&lt;/em>&lt;/p>
&lt;h2 id="introducción">Introducción&lt;/h2>
&lt;p>Lees un informe final de un ensayo clínico (CSR) o un artículo en una revista de alto impacto.&lt;br>
Todo parece correcto: objetivos claros, variables bien definidas, tablas limpias y un Plan de Análisis Estadístico (SAP) coherente.&lt;/p>
&lt;p>Sin embargo, a veces ocurre algo más inquietante:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>el estudio parece responder una pregunta…&lt;br>
pero &lt;strong>no exactamente la que motivó el ensayo&lt;/strong>.&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>No se trata de un error aritmético ni de un &lt;em>p-hacking&lt;/em> burdo.&lt;br>
Es algo más sutil: una &lt;strong>desconexión entre el fenómeno clínico que se quería estudiar y el efecto que realmente se termina estimando&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>A esta criatura la llamo el &lt;strong>Frankenstein metodológico&lt;/strong>:
una construcción hecha de piezas técnicamente correctas que, al ensamblarse, producen una inferencia distinta a la pretendida.&lt;/p>
&lt;p>Casos históricos como rofecoxib (Vioxx) mostraron que un programa de ensayos puede generar señales convincentes en algunos análisis y, al mismo tiempo, ocultar riesgos relevantes.&lt;br>
Más allá del ejemplo concreto, la lección general es más amplia:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>un análisis puede ser estadísticamente válido&lt;br>
y clínicamente engañoso&lt;br>
si no hay alineación entre pregunta, datos y método.&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;hr>
&lt;h2 id="la-idea-central-desconexión-inferencial">La idea central: desconexión inferencial&lt;/h2>
&lt;p>Llamo &lt;strong>desconexión inferencial&lt;/strong> a la ruptura entre:&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>fenómeno clínico → pregunta científica → estimando → análisis estadístico&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Cuando estas piezas no están alineadas, el estudio puede terminar respondiendo:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>otra pregunta,&lt;/li>
&lt;li>bajo otros supuestos,&lt;/li>
&lt;li>con implicaciones clínicas distintas,&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>sin que eso quede claramente explicitado en el informe.&lt;/p>
&lt;p>En términos del marco ICH E9(R1), el problema no es solo “qué análisis se hizo”, sino:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;strong>qué efecto se terminó estimando realmente&lt;/strong>&lt;br>
y si ese efecto corresponde a la pregunta clínica original.&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;hr>
&lt;h2 id="qué-es-el-frankenstein-metodológico">Qué es el Frankenstein metodológico&lt;/h2>
&lt;p>Definición operativa:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Existe un Frankenstein metodológico cuando el protocolo promete responder una pregunta clínica, pero el análisis final estima un efecto diferente debido al manejo de sucesos intercurrentes, datos faltantes o decisiones analíticas no alineadas con esa pregunta.&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>No implica fraude ni mala fe.&lt;br>
Suele surgir de procesos fragmentados:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>los clínicos formulan objetivos,&lt;/li>
&lt;li>los estadísticos implementan métodos,&lt;/li>
&lt;li>la ejecución introduce desviaciones,&lt;/li>
&lt;li>el informe conserva etiquetas formales (“ITT”, “primario”, “confirmatorio”),&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>pero nadie verifica si todo sigue apuntando a la misma pregunta.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="dónde-nace-el-monstruo">Dónde nace el monstruo&lt;/h2>
&lt;h3 id="1-de-fenómeno-clínico-a-variable">1. De fenómeno clínico a variable&lt;/h3>
&lt;p>El clínico piensa en fenómenos: “mejorar la calidad de vida”,&lt;br>
“reducir exacerbaciones”, “prolongar la supervivencia”.&lt;/p>
&lt;p>El análisis necesita:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>una variable,&lt;/li>
&lt;li>un tiempo,&lt;/li>
&lt;li>reglas ante abandonos,&lt;/li>
&lt;li>supuestos sobre lo no observado.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Si esa traducción no es explícita, la pregunta cambia sin que nadie lo declare.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="2-el-uso-ritual-de-etiquetas">2. El uso ritual de etiquetas&lt;/h3>
&lt;p>Expresiones como:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>“intención de tratar (ITT)”&lt;/li>
&lt;li>“análisis primario”&lt;/li>
&lt;li>“resultado principal”&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>funcionan a veces como &lt;strong>amuletos metodológicos&lt;/strong>: tranquilizan, pero no explican.&lt;/p>
&lt;p>En ensayos aleatorizados, ITT suele entenderse como “analizar según asignación aleatoria”.&lt;br>
Pero ¿qué significa eso cuando:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>hay rescates,&lt;/li>
&lt;li>hay discontinuaciones,&lt;/li>
&lt;li>hay datos faltantes informativos?&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Sin reglas explícitas, la etiqueta no garantiza nada.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="3-significación-estadística--relevancia-clínica">3. Significación estadística ≠ relevancia clínica&lt;/h3>
&lt;p>Un valor de &lt;em>p&lt;/em> pequeño indica compatibilidad con un modelo nulo, no utilidad clínica.&lt;/p>
&lt;p>Además, cuando una fracción relevante de los datos está ausente, la conclusión puede depender más de los supuestos que de los datos observados.&lt;/p>
&lt;p>En ese escenario:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>los análisis de sensibilidad no son opcionales:&lt;br>
son parte del resultado.&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;hr>
&lt;h2 id="anatomía-del-frankenstein-vista-general">Anatomía del Frankenstein (vista general)&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Planificación:&lt;/strong> se promete un efecto (estimando) poco operacionalizado.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Ejecución:&lt;/strong> aparecen sucesos intercurrentes y faltantes.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Análisis:&lt;/strong> se elige una estrategia sin discutir su relación con la pregunta clínica.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Reporte:&lt;/strong> se presenta un resultado “limpio” sin mostrar la distancia con lo que se quería estimar.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Este post se centra solo en &lt;strong>una&lt;/strong> de esas posibles desconexiones:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;strong>datos faltantes y su impacto sobre el efecto estimado&lt;/strong>&lt;br>
(Caso 1 del sistema).&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;hr>
&lt;h2 id="caso-práctico-reproducible-datos-faltantes">Caso práctico (reproducible): datos faltantes&lt;/h2>
&lt;p>Simulamos un ensayo con desenlace binario:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>60 % de éxito en control&lt;/li>
&lt;li>65 % en tratamiento&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Introducimos datos faltantes &lt;strong>no aleatorios&lt;/strong>:&lt;br>
en el grupo tratado, los no respondedores abandonan más.&lt;/p>
&lt;p>La pregunta clínica implícita es:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>“¿es mejor el tratamiento que el control?”&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>Pero la pregunta estadística efectiva depende de &lt;strong>cómo tratemos lo no observado&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th style="text-align: left">Estrategia&lt;/th>
&lt;th style="text-align: right">Control&lt;/th>
&lt;th style="text-align: right">Tratamiento&lt;/th>
&lt;th style="text-align: right">Diferencia&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align: left">Solo casos completos&lt;/td>
&lt;td style="text-align: right">0.63&lt;/td>
&lt;td style="text-align: right">0.75&lt;/td>
&lt;td style="text-align: right">0.12&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align: left">Imputación simplista&lt;/td>
&lt;td style="text-align: right">0.67&lt;/td>
&lt;td style="text-align: right">0.80&lt;/td>
&lt;td style="text-align: right">0.13&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align: left">Escenario pesimista&lt;/td>
&lt;td style="text-align: right">0.67&lt;/td>
&lt;td style="text-align: right">0.60&lt;/td>
&lt;td style="text-align: right">-0.07&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;hr>
&lt;h3 id="un-solo-conjunto-de-datos-tres-historias">Un solo conjunto de datos, tres historias&lt;/h3>
&lt;img src="https://bioestadisticaedu.com/post/er-01/index_files/figure-html/grafico_faltantes-1.png" width="672" />
&lt;p>Con los mismos datos:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>un análisis puede exagerar el beneficio,&lt;/li>
&lt;li>otro puede neutralizarlo,&lt;/li>
&lt;li>otro puede invertirlo.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>No porque los números “mientan”, sino porque:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;strong>cada estrategia introduce un supuesto distinto sobre lo no observado&lt;/strong>
y, por tanto, estima un efecto distinto.&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>La desconexión no es técnica:
es inferencial.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="cómo-detectar-un-frankenstein-en-un-informe">Cómo detectar un Frankenstein en un informe&lt;/h2>
&lt;ol>
&lt;li>¿La pregunta clínica está formulada explícitamente?&lt;/li>
&lt;li>¿El estimando está definido (población, variable, sucesos intercurrentes, medida)?&lt;/li>
&lt;li>¿El análisis corresponde a ese estimando?&lt;/li>
&lt;li>¿Los datos faltantes están tratados como un problema inferencial, no solo operativo?&lt;/li>
&lt;li>¿La conclusión depende críticamente de supuestos no discutidos?&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>Si fallan dos o más, el monstruo probablemente ya esté vivo.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="este-post-es-solo-el-primer-caso">Este post es solo el primer caso&lt;/h2>
&lt;p>Este ejemplo aborda una sola desconexión:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;strong>estimando vs. datos realmente observados (faltantes).&lt;/strong>&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>Pero hay otras, igualmente peligrosas:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>fenómeno clínico → objetivo mal formulado&lt;/li>
&lt;li>objetivo → hipótesis irrelevante&lt;/li>
&lt;li>hipótesis → cálculo muestral desalineado&lt;/li>
&lt;li>estimando → método de análisis incoherente&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Cada una merece su propio análisis.&lt;/p>
&lt;p>Este post funciona como &lt;strong>caso 1: datos faltantes&lt;/strong>
dentro de una tipología más amplia de desconexiones inferenciales.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="conclusión">Conclusión&lt;/h2>
&lt;p>La fragilidad de la evidencia clínica rara vez nace de errores groseros.
Más a menudo surge de incoherencias elegantes:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>una pregunta clínica,
un diseño que se desvía,
un análisis que responde otra cosa,
y un informe que no distingue entre ambas.&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>El antídoto no es solo mejor estadística, sino:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>trazabilidad entre pregunta y análisis,&lt;/li>
&lt;li>definición explícita de estimandos,&lt;/li>
&lt;li>análisis de sensibilidad como parte de la evidencia,&lt;/li>
&lt;li>y una lectura crítica que no se conforme con etiquetas.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h2 id="bibliografía">Bibliografía&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>ICH E9(R1) Addendum on estimands and sensitivity analysis. 2019.&lt;/li>
&lt;li>Kahan BC et al. The estimands framework. &lt;em>BMJ&lt;/em>. 2024.&lt;/li>
&lt;li>Cro S et al. Choosing estimands in clinical trials. &lt;em>Ther Innov Regul Sci&lt;/em>. 2020.&lt;/li>
&lt;li>Ioannidis JPA et al. Methodology over metrics. &lt;em>J Clin Epidemiol&lt;/em>. 2021.&lt;/li>
&lt;li>Topol EJ. Failing the public health—rofecoxib. &lt;em>NEJM&lt;/em>. 2004.&lt;/li>
&lt;li>Krumholz HM et al. What have we learnt from Vioxx? &lt;em>BMJ&lt;/em>. 2007.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h2 id="suscripción">Suscripción&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/subscribe/">&lt;strong>Suscríbete a bioestadísticaedu&lt;/strong>&lt;/a>
y recibe la serie completa sobre desconexiones inferenciales en ensayos clínicos.&lt;/p>
&lt;div style="background-color: #f3f6f8; padding: 20px; border-radius: 10px; text-align: center; margin-top: 30px; border: 1px solid #e0e0e0;">
&lt;p style="color: #000; font-weight: bold; margin-bottom: 15px;">¿Te interesa pensar más allá de los números?&lt;/p>
&lt;a href="https://www.linkedin.com/newsletters/7415401669913706496/"
target="_blank"
style="background-color: #0077b5; color: white; padding: 10px 20px; text-decoration: none; border-radius: 25px; font-weight: bold; display: inline-block;">
Suscribirse al Boletín en LinkedIn
&lt;/a>
&lt;/div></description></item><item><title>Los siete pecados capitales del protocolo y del Plan de Análisis Estadístico: confesiones de un regulador</title><link>https://bioestadisticaedu.com/post/siete-pecados-protocolos-clinicos/</link><pubDate>Sun, 09 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bioestadisticaedu.com/post/siete-pecados-protocolos-clinicos/</guid><description>&lt;p>&lt;em>Por Maicel Monzon&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>¿Sabías que más de la mitad de los protocolos de ensayos clínicos requieren modificaciones antes de su aprobación debido a deficiencias metodológicas evitables?&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Imagine la escena: tras &lt;strong>meses de trabajo meticuloso&lt;/strong>, el &lt;strong>protocolo&lt;/strong> de su &lt;strong>ensayo clínico regresa&lt;/strong> con una &lt;strong>solicitud de información adicional&lt;/strong> por parte de la autoridad reguladora, por lo que tendrás que hacer &lt;strong>modificaciones&lt;/strong> para someterlo a una nueva evaluación.&lt;/p>
&lt;div class="flex px-4 py-3 mb-6 rounded-md bg-primary-100 dark:bg-primary-900">
&lt;span class="pr-3 pt-1 text-primary-600 dark:text-primary-300">
&lt;svg height="24" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 24 24">&lt;path fill="none" stroke="currentColor" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="1.5" d="m11.25 11.25l.041-.02a.75.75 0 0 1 1.063.852l-.708 2.836a.75.75 0 0 0 1.063.853l.041-.021M21 12a9 9 0 1 1-18 0a9 9 0 0 1 18 0m-9-3.75h.008v.008H12z"/>&lt;/svg>
&lt;/span>
&lt;span class="dark:text-neutral-300">Una &lt;strong>Solicitud de Información Adicional (SIA)&lt;/strong> es un mecanismo formal utilizado generalmente por &lt;strong>autoridades reguladoras&lt;/strong> o &lt;strong>comités de revisión&lt;/strong> (ej. comités de ética de la investigación), para solicitar al &lt;strong>promotor&lt;/strong> o al &lt;strong>investigador&lt;/strong> &lt;strong>datos&lt;/strong>, &lt;strong>documentos o aclaraciones&lt;/strong> que se consideran &lt;strong>ambiguos&lt;/strong> o &lt;strong>insuficientes&lt;/strong> en la &lt;strong>documentación&lt;/strong> presentada para la &lt;strong>Solicitud de Autorización&lt;/strong>.&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;p>Muchas modificaciones posteriores a la &lt;strong>Solicitud de Autorización (CTA, del inglés Clinical Trial Application)&lt;/strong> no surgen de la complejidad inherente al proceso de evaluación, sino de deficiencias &lt;strong>prevenibles en la planificación&lt;/strong> de la investigación. Este tipo de cambios genera un doble perjuicio: &lt;strong>demoras&lt;/strong> en la disponibilidad de terapias innovadoras y &lt;strong>gastos innecesarios de recursos&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;details class="spoiler " id="spoiler-1">
&lt;summary class="cursor-pointer">La prevalencia de enmiendas evitables en protocolos varía significativamente según la jurisdicción y el contexto clínico específico del estudio (Haz clic para ver detalles)&lt;/summary>
&lt;div class="rounded-lg bg-neutral-50 dark:bg-neutral-800 p-2">
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>Tufts-CSDD evaluó 836 protocolos de ensayos clínicos. El 45% de las enmiendas se consideraron evitables, principalmente por &lt;strong>defectos de diseño&lt;/strong> y &lt;strong>viabilidad&lt;/strong>. Además, el 57% de los ensayos tuvieron al menos una enmienda sustancial, con un promedio de dos enmiendas por protocolo y un retraso medio de tres meses (1).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Una actualización (Tufts-CSDD, 2024) basada en 950 protocolos mostró un aumento a 76% de protocolos con enmiendas y una media de tres enmiendas por protocolo, donde se confirma una &lt;strong>tendencia al alza&lt;/strong> (3).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>En ensayos de &lt;strong>oncología&lt;/strong>, la frecuencia de enmiendas fue aún mayor: 91.1% de los protocolos presentaron al menos una, con un promedio de cuatro enmiendas por estudio, el &lt;strong>ámbito de mayor prevalencia&lt;/strong> (4).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Datos regulatorios de la MHRA (Reino Unido) indican que más del 50% de las &lt;strong>solicitudes de autorización&lt;/strong> de ensayo clínico (CTA) &lt;strong>requieren información adicional&lt;/strong> o corrección antes de su aprobación, evidenciando deficiencias documentales evitables (6).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>De forma global, se estima que entre 40% y 45% de las enmiendas sustanciales son evitables, mientras que cerca de la &lt;strong>mitad de las solicitudes regulatorias&lt;/strong> iniciales requieren ajuste o &lt;strong>aclaraciones por causas prevenibles&lt;/strong> (1, 3, 6).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/div>
&lt;/details>
&lt;p>Las &lt;strong>modificaciones evitables&lt;/strong> se originan en fallos internos de &lt;strong>planificación&lt;/strong>, a diferencia de las &lt;strong>inevitables&lt;/strong>, que responden a &lt;strong>causas externas&lt;/strong> (p. ej., nuevas directrices o nueva información de seguridad). Las causas de las &lt;strong>modificaciones evitables&lt;/strong> se pueden clasificar en dos categorías principales:&lt;/p>
&lt;details class="spoiler " id="spoiler-2">
&lt;summary class="cursor-pointer">1. Fallos en el diseño del protocolo que comprometen la validez interna del estudio (Haz clic para ver detalles)&lt;/summary>
&lt;div class="rounded-lg bg-neutral-50 dark:bg-neutral-800 p-2">
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th style="text-align: left">Fallo de Diseño&lt;/th>
&lt;th style="text-align: left">Descripción&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align: left">&lt;strong>Defectos o inconsistencias en el diseño (general)&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align: left">Errores subyacentes (incluyendo &lt;strong>criterios de inclusión/exclusión inapropiados&lt;/strong> que introducen sesgo o heterogeneidad innecesaria) que obligan a &lt;strong>modificaciones mayores y evitables&lt;/strong>, comprometiendo la aceptación regulatoria.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align: left">&lt;strong>Ambigüedad de objetivos y resultados (problemas para formular el problema científico y su operacionalización)&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align: left">Falta de &lt;strong>claridad, validación u operacionalización&lt;/strong> de los &lt;strong>objetivos primarios/secundarios&lt;/strong> o los &lt;strong>criterios de resultado&lt;/strong> (&lt;em>endpoints&lt;/em>), lo que dificulta la medición inequívoca del efecto del tratamiento.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align: left">&lt;strong>Diseño inadecuado&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align: left">Elección de un diseño que introduce sesgo o no permite una &lt;strong>prueba de inferencia estadística&lt;/strong> válida (p. ej., diseños de &lt;strong>no inferioridad&lt;/strong> sin margen justificado), lo que invalida el &lt;strong>estimando&lt;/strong> central del estudio.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align: left">&lt;strong>Carencia de justificación metodológica&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align: left">&lt;strong>Ausencia de fundamentación documentada&lt;/strong> para elementos críticos (selección del comparador, enmascaramiento, aleatorización, dosis, duración), para los &lt;strong>parámetros estadísticos&lt;/strong> (tamaño del efecto), o para las &lt;strong>reglas de análisis interino/detención temprana&lt;/strong> que controlan el error tipo I.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align: left">&lt;strong>Insuficiencia en el fundamento científico (base preclínica/clínica)&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align: left">Falta de &lt;strong>datos preclínicos de seguridad o clínicos previos (fase I/II)&lt;/strong> que respalden la dosis, la duración o el perfil de riesgo propuesto, haciendo el estudio &lt;strong>no ético o inútil&lt;/strong>.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align: left">&lt;strong>Errores en el plan de análisis estadístico&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align: left">Fallos en la &lt;strong>aplicación de principios estadísticos&lt;/strong> (cálculo muestral final incorrecto) o en el control del &lt;strong>error tipo I&lt;/strong> (p. ej., no corrección de multiplicidad). Incluye la omisión o &lt;strong>falta de justificación de la estrategia de manejo de datos faltantes&lt;/strong> o &lt;strong>eventos intercurrentes&lt;/strong> (ICH E9 (R1)).&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;/div>
&lt;/details>
&lt;details class="spoiler " id="spoiler-3">
&lt;summary class="cursor-pointer">2. Problemas operativos y de viabilidad que afectan la capacidad de ejecución (Haz clic para ver detalles)&lt;/summary>
&lt;div class="rounded-lg bg-neutral-50 dark:bg-neutral-800 p-2">
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th style="text-align: left">Fallo de Viabilidad Operativa&lt;/th>
&lt;th style="text-align: left">Descripción y Consecuencia&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align: left">&lt;strong>Riesgo de reclutamiento no viable&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align: left">El número de participantes requerido &lt;strong>no es realista&lt;/strong> o la &lt;strong>tasa de reclutamiento proyectada es inalcanzable&lt;/strong> debido a la baja incidencia de la enfermedad, la competencia con otros estudios o la sobrecarga de los centros. Consecuencia: &lt;strong>fracaso del estudio por baja potencia estadística o incumplimiento de plazos&lt;/strong>.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align: left">&lt;strong>Capacidad de reclutamiento no justificada&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align: left">El promotor no aporta &lt;strong>evidencia realista&lt;/strong> (datos históricos, demografía de la población o tasas de detección) que respalde la posibilidad de reclutar la muestra requerida en el plazo previsto, generando una &lt;strong>incertidumbre operativa inaceptable&lt;/strong>.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align: left">&lt;strong>Complejidad y carga desproporcionada&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align: left">Inclusión de &lt;strong>procedimientos de tratamiento o seguimiento excesivamente gravosos&lt;/strong> para el participante o el personal de investigación, lo que aumenta significativamente la &lt;strong>tasa de abandono (&lt;em>dropout&lt;/em>)&lt;/strong> o resulta en &lt;strong>datos faltantes&lt;/strong> (ICH E6 (R3), B.4.3(b)).&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align: left">&lt;strong>Insuficiencia de recursos en el sitio clínico&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align: left">Falta de &lt;strong>personal cualificado, equipo especializado, tiempo de dedicación o infraestructura&lt;/strong> en los centros de investigación para ejecutar los procedimientos del protocolo, resultando en &lt;strong>desviaciones del protocolo&lt;/strong> o fallos en la recogida de datos.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align: left">&lt;strong>Deficiencias en el sistema de calidad&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align: left">El promotor no establece o describe &lt;strong>sistemas robustos de monitorización, gestión de calidad y aseguramiento de la calidad&lt;/strong> (&lt;strong>QA/QC&lt;/strong>) para garantizar la integridad de los datos y el cumplimiento de las BPC. Consecuencia: &lt;strong>riesgo de datos no fiables&lt;/strong>.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td style="text-align: left">&lt;strong>Logística operacional deficiente&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td style="text-align: left">Dificultades prácticas en la &lt;strong>gestión de productos de investigación&lt;/strong> (suministro, almacenamiento, dispensación), la &lt;strong>cadena de frío&lt;/strong> o la &lt;strong>gestión de muestras biológicas&lt;/strong> (transporte, procesamiento), lo que compromete la calidad de los datos generados.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;/div>
&lt;/details>
&lt;p>Durante más de una década, he estado en ambos lados de la mesa: primero como responsable de estadística en el &lt;a href="https://instituciones.sld.cu/cencec/centro-nacional-coordinador-de-ensayos-clinicos-cencec/" target="_blank" rel="noopener">Centro Nacional Coordinador de Ensayos Clínicos (CENCEC)&lt;/a>, donde redacté innumerables protocolos y planes de análisis estadístico (PAE); y luego como evaluador en el &lt;a href="https://www.cecmed.cu/" target="_blank" rel="noopener">Centro para el Control Estatal de Medicamentos, Equipos y Dispositivos Médicos (CECMED)&lt;/a>, donde he sido testigo de esta problemática desde una óptica diferente.&lt;/p>
&lt;p>En este post, voy a revelarte los &lt;strong>siete pecados capitales del protocolo y del PAE&lt;/strong> que condenan a muchos estudios al rechazo o demoras evitables. Basándome en casos reales —aunque anónimos—, te mostraré cómo evitarlos.&lt;/p>
&lt;p>Al final de estas recomendaciones, tendrás herramientas para facilitar tu camino y el de tu equipo hacia la aprobación sin contratiempos y evitar los costosos perjuicios que provocan las &lt;strong>modificaciones evitables&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;h2 id="los-siete-pecados-capitales-del-protocolo-y-del-pae-una-guía-para-la-redención-estadística">Los siete pecados capitales del protocolo y del PAE: una guía para la redención estadística&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>En el principio era el protocolo, y el protocolo debía ser bueno. Pero la soberbia, la gula y la pereza estadística entraron en escena, y el ensayo fue rechazado.&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>Las guías ICH E6(R3) y E9(R1) son un manual de virtudes clínicas. Detrás de cada artículo técnico hay una advertencia moral: &lt;strong>no improvisar&lt;/strong>, &lt;strong>no mentirle a los datos&lt;/strong>, &lt;strong>no enamorarse de los resultados&lt;/strong>. Y, como en toda historia humana, los errores se repiten con los mismos rostros: &lt;strong>los siete pecados capitales&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;h3 id="pecado-1-la-soberbia-estadística-el-orgullo-del-protocolo-perfecto">Pecado 1: La soberbia estadística (el orgullo del protocolo perfecto)&lt;/h3>
&lt;p>La soberbia es el orgullo ciego que convence al investigador de que su protocolo &lt;em>&amp;ldquo;ya está bien así&amp;rdquo;&lt;/em>, presentándolo sin la revisión estadística y metodológica rigurosa que requiere. Esta ceguera lo expone a rechazos por omisiones invisibles al ojo inexperto, pero centrales para el regulador.&lt;/p>
&lt;h4 id="la-revelación-del-pecado">La Revelación del Pecado&lt;/h4>
&lt;p>La soberbia se manifiesta como la negación de la necesidad de una mirada externa, llevando a errores fundamentales en la concepción científica que comprometen la validez interna del estudio. Es la creencia de que la experiencia clínica sustituye al rigor del diseño.&lt;/p>
&lt;h4 id="el-mandamiento-violado">El Mandamiento Violado&lt;/h4>
&lt;p>Este pecado genera inconsistencias que comprometen la integridad científica y la validez de los resultados. El mandamiento regulatorio lo prohíbe con claridad, exigiendo un plan pre-especificado, detallado y vinculante: La ICH E6(R3), sección 3.16.2(a), establece que el plan de análisis estadístico debe estar descrito con suficiente detalle en el protocolo o, preferiblemente, como un Plan de Análisis Estadístico independiente y consistente, respondiendo a la pregunta crítica de &amp;ldquo;¿Cómo demostrar que los resultados no fueron &amp;lsquo;inventados&amp;rsquo; tras ver los datos?&amp;rdquo;.&lt;/p>
&lt;h4 id="la-confesión-del-pecador">La Confesión del Pecador&lt;/h4>
&lt;p>La soberbia se materializa en los fallos de diseño más críticos que condenan la credibilidad científica:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Deficiencias en el cálculo del tamaño muestral&lt;/strong> (N): El cálculo incorrecto o injustificado del tamaño de muestra es un error estadístico central, que compromete la validez del estudio en dos sentidos opuestos, afectando la potencia estadística.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;details class="spoiler " id="spoiler-4">
&lt;summary class="cursor-pointer">Las muestras demasiado pequeñas pueden servir para no probar nada (Haz clic para ver detalles)&lt;/summary>
&lt;div class="rounded-lg bg-neutral-50 dark:bg-neutral-800 p-2">
&lt;strong>Muestra insuficiente (baja potencia):&lt;/strong> Un tamaño muestral reducido compromete severamente la potencia estadística de la investigación. Esto aumenta el riesgo de cometer el &lt;strong>error tipo II&lt;/strong> (la probabilidad de no detectar un efecto real). Si la muestra es insuficiente, incluso una diferencia clínicamente &lt;strong>muy intensa&lt;/strong> puede no resultar significativa. Formalmente, la lógica interna de las pruebas de hipótesis no permite aceptar que el efecto sea nulo, sino únicamente &lt;strong>abstenerse de sacar conclusión alguna&lt;/strong> sobre el hallazgo. Esta falta de capacidad para rechazar la hipótesis inicial es lo que lleva a la conclusión de que las muestras pequeñas &amp;ldquo;sirven para no probar nada&amp;rdquo;.
&lt;/div>
&lt;/details>
&lt;details class="spoiler " id="spoiler-5">
&lt;summary class="cursor-pointer">Las muestras demasiado grandes pueden servir para probar cualquier cosa (Haz clic para ver detalles)&lt;/summary>
&lt;div class="rounded-lg bg-neutral-50 dark:bg-neutral-800 p-2">
&lt;strong>Muestra excesiva (significación trivial):&lt;/strong> Si el tamaño de muestra es &lt;strong>excesivamente grande&lt;/strong>, la validez de la inferencia se compromete, ya que se convierte en un simple reflejo del tamaño muestral y no del contenido científico del estudio.
Un tamaño excesivo garantiza que una asociación o diferencia que es &lt;strong>muy débil&lt;/strong> o &lt;strong>nimia&lt;/strong> desde el punto de vista clínico o biológico resulte &lt;strong>estadísticamente significativa&lt;/strong>.
Esto ocurre porque la decisión de rechazar la hipótesis de nulidad (la afirmación de que no hay diferencia) está &amp;ldquo;casi siempre en manos del tamaño muestral&amp;rdquo;. Dado que la hipótesis de nulidad casi nunca es verdadera en la naturaleza, un tamaño muestral lo suficientemente grande simplemente confirma este hecho trivial, desviando la atención de la verdadera &lt;strong>importancia práctica&lt;/strong> del fenómeno investigado.
&lt;/div>
&lt;/details>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Ambigüedad de objetivos y &lt;em>endpoints&lt;/em>&lt;/strong>: Falta de claridad en los objetivos primarios y secundarios o carencia de operacionalización clara o validación de los criterios de resultado (&lt;em>endpoints&lt;/em>).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Diseño metodológico inapropiado&lt;/strong>: Elección de un diseño que no es adecuado para responder la pregunta de investigación, como proponer un diseño de no inferioridad sin justificación científica sólida.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Carencia de justificación científica&lt;/strong>: No se proporciona información preclínica de seguridad suficiente o datos clínicos previos que respalden pilares metodológicos clave (p. ej., dosis, placebo, duración del ensayo).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;div class="flex px-4 py-3 mb-6 rounded-md bg-primary-100 dark:bg-primary-900">
&lt;span class="pr-3 pt-1 text-primary-600 dark:text-primary-300">
&lt;svg height="24" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 24 24">&lt;path fill="none" stroke="currentColor" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="1.5" d="m11.25 11.25l.041-.02a.75.75 0 0 1 1.063.852l-.708 2.836a.75.75 0 0 0 1.063.853l.041-.021M21 12a9 9 0 1 1-18 0a9 9 0 0 1 18 0m-9-3.75h.008v.008H12z"/>&lt;/svg>
&lt;/span>
&lt;span class="dark:text-neutral-300">Los reguladores exigen objetivos claros y justificación estadística sólida en protocolos de ensayos clínicos. El efecto esperado para el cálculo del tamaño de muestra debe justificarse con evidencia (literatura, fases previas) o criterio experto fundamentado —puede ser subjetivo, pero nunca arbitrario—.&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;h4 id="la-absolución-y-redención">La Absolución y Redención&lt;/h4>
&lt;p>La redención requiere la implementación de rigor y humildad procedimental. Este proceso funciona como antídoto directo contra los fallos críticos de diseño (insuficiencia en el cálculo muestral, ambigüedad de &lt;em>endpoints&lt;/em>). Para incrementar la credibilidad y facilitar la aprobación, es esencial someterse a una revisión crítica y externa antes de la presentación. Esto incluye:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Integración y consistencia documental:&lt;/strong> Desarrollar el PAE/SAP de forma consistente con el protocolo general, resolviendo de antemano las ambigüedades en objetivos y &lt;em>endpoints&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Transparencia de parámetros clave:&lt;/strong> Justificar, documentar y respaldar con evidencia científica sólida todos los supuestos utilizados en el cálculo del tamaño muestral, evitando el riesgo de baja potencia (error tipo II) o significación trivial.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>Virtud opuesta:&lt;/strong> Humildad y rigor metodológico. “El protocolo que se cree infalible invariablemente termina marcado en rojo por un revisor misericordioso: el rigor del proceso es el único camino para redimir la soberbia del diseño.”&lt;/p>
&lt;h3 id="pecado-2-la-gula-metodológica-el-protocolo-obeso-de-la-multiplicidad">Pecado 2: La gula metodológica (el protocolo obeso de la multiplicidad)&lt;/h3>
&lt;h4 id="la-revelación-del-pecado-1">La Revelación del Pecado&lt;/h4>
&lt;p>La gula no es hambre de comida, sino de complejidad y datos. Se manifiesta cuando el investigador, por temor a no encontrar &amp;ldquo;algo significativo&amp;rdquo;, quiere &amp;ldquo;exprimir&amp;rdquo; todos los datos posibles: veinte hipótesis, treinta subgrupos y una multitud de &lt;em>endpoints&lt;/em> secundarios. El resultado es un protocolo obeso cuya longitud no se corresponde con su claridad.&lt;/p>
&lt;p>En un estudio realizado por Getz se describe que la complejidad del protocolo (número de procedimientos, visitas y criterios de selección) se correlaciona directamente con el riesgo de modificaciones; cada aumento del 10% en complejidad incrementa entre 7 y 9% la probabilidad de modificación (5).&lt;/p>
&lt;h4 id="el-mandamiento-violado-1">El Mandamiento Violado&lt;/h4>
&lt;p>El exceso de análisis, variables y comparaciones sin justificación ni control estadístico adecuado amenaza con inflar el error tipo I (falso positivo), llevando a conclusiones espurias.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>La ICH E9(R1) (A.5) recuerda que los métodos deben controlar adecuadamente la inflación del error tipo I y las pruebas múltiples. Cada análisis adicional es como una moneda más en la bolsa del valor p: brilla, pero devalúa la verdad estadística.&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;h4 id="la-confesión-del-pecador-1">La Confesión del Pecador&lt;/h4>
&lt;p>La gula metodológica se materializa en los siguientes fallos comunes que un regulador identificará de inmediato:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Manejo inadecuado de múltiples comparaciones (multiplicidad):&lt;/strong> Proponer múltiples variables o análisis de subgrupos sin especificar un procedimiento estadístico para controlar la inflación del error tipo I. El problema se produce porque cada prueba aumenta la probabilidad de un falso positivo.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Gula de endpoints&lt;/strong>: Inclusión excesiva de &lt;em>outcomes&lt;/em> o criterios de resultado sin validación o que no están claramente alineados con los objetivos primarios.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Complejidad y carga excesiva:&lt;/strong> Inclusión de procedimientos innecesariamente complejos o que imponen una carga desproporcionada a participantes e investigadores sin una justificación metodológica clara.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;div class="flex px-4 py-3 mb-6 rounded-md bg-primary-100 dark:bg-primary-900">
&lt;span class="pr-3 pt-1 text-primary-600 dark:text-primary-300">
&lt;svg height="24" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 24 24">&lt;path fill="none" stroke="currentColor" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="1.5" d="m11.25 11.25l.041-.02a.75.75 0 0 1 1.063.852l-.708 2.836a.75.75 0 0 0 1.063.853l.041-.021M21 12a9 9 0 1 1-18 0a9 9 0 0 1 18 0m-9-3.75h.008v.008H12z"/>&lt;/svg>
&lt;/span>
&lt;span class="dark:text-neutral-300">El protocolo obeso es aquel que incluye análisis de subgrupos innecesarios, covariables irrelevantes y &lt;em>endpoints&lt;/em> que sólo confunden al lector, violando el principio de moderación.&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;p>En la práctica, la mayoría de los protocolos o PAE muestran deficiencias en el abordaje explícito y exhaustivo de las variables confusoras. Es frecuente que el protocolo enuncie variables de control que, posteriormente, no son incorporadas en ningún procedimiento de ajuste o modelado multivariado dentro del PAE. Esta omisión limita la capacidad de mitigar el sesgo y garantizar la validez interna del estudio.&lt;/p>
&lt;h4 id="la-absolución-y-redención-1">La Absolución y Redención&lt;/h4>
&lt;p>La redención llega con la templanza y la moderación. Sé estricto en la selección de hipótesis y variables:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Prioriza:&lt;/strong> Define claramente el &lt;em>endpoint&lt;/em> primario y justifica cada &lt;em>endpoint&lt;/em> secundario.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Controla la multiplicidad:&lt;/strong> Especifica el procedimiento estadístico (p. ej., ajuste de Bonferroni) que usarás para controlar el error tipo I si realizas múltiples comparaciones.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Simplifica:&lt;/strong> Elimina procedimientos que no sean esenciales para responder la pregunta principal de investigación.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>Virtud opuesta: Templanza y moderación.&lt;/strong> &amp;ldquo;El protocolo virtuoso no se mide por su longitud, sino por su claridad y por la solidez de su principal hallazgo.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;h3 id="pecado-3-la-pereza-documental-la-acedia-del-detalle-y-la-omisión">Pecado 3: La pereza documental (la acedia del detalle y la omisión)&lt;/h3>
&lt;h4 id="la-revelación-del-pecado-2">La Revelación del Pecado&lt;/h4>
&lt;p>La pereza, o acedia estadística, es el más silencioso de los pecados: no es un error de cálculo (soberbia) ni de ambición (gula), sino de descuido y falta de diligencia documental. Se manifiesta en la creencia de que los detalles se pueden dejar “para después” o que un cambio no necesita ser registrado.&lt;/p>
&lt;h4 id="el-mandamiento-violado-la-pereza-atenta-contra-el-principio-de-trazabilidad-y-transparencia-la-falta-de-registro-y-control-de-versiones-puede-socavar-la-confianza-en-el-proceso-y-al-igual-que-los-pecados-anteriores-compromete-la-validez-interna-del-estudio">El Mandamiento Violado La pereza atenta contra el principio de trazabilidad y transparencia. La falta de registro y control de versiones puede socavar la confianza en el proceso y, al igual que los pecados anteriores, compromete la validez interna del estudio.&lt;/h4>
&lt;blockquote>
&lt;p>La ICH E6(R3), sección 3.16.2(f), exige trazabilidad: todo cambio en el plan de análisis estadístico debe estar documentado, fechado y justificado. El protocolo perezoso no falla por ignorancia, sino por omisión.&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;h4 id="la-confesión-del-pecador-2">La Confesión del Pecador&lt;/h4>
&lt;p>La pereza se materializa en fallos que, aunque parecen menores, generan observaciones sustanciales durante la revisión regulatoria:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Inconsistencia entre protocolo y PAE:&lt;/strong> Existe una falta de armonización entre lo descrito en el protocolo metodológico y el plan de análisis estadístico detallado. Esto se produce por una falta de planificación multidisciplinaria y control de calidad documental. En casos extremos, se puede ver desconexión entre los objetivos primarios y secundarios del protocolo y los procedimientos estadísticos descritos en el PAE.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Omisión del análisis por intención de tratar (ITT):&lt;/strong> La falta de especificación del ITT como población de análisis principal para la eficacia, el cual es crucial para preservar el efecto de la aleatorización. Su omisión afecta la validez interna del estudio.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Deficiencias en el manejo de datos faltantes (&lt;em>missing data&lt;/em>):&lt;/strong> El protocolo no especifica cómo se manejarán los datos perdidos o los abandonos. El fallo no es tener datos faltantes (que es inevitable), sino no prever métodos de análisis apropiados para tenerlos en cuenta.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Ausencia de transparencia:&lt;/strong> Falta de registro o documentación incompleta o ambigua en el protocolo inicial.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;div class="flex px-4 py-3 mb-6 rounded-md bg-primary-100 dark:bg-primary-900">
&lt;span class="pr-3 pt-1 text-primary-600 dark:text-primary-300">
&lt;svg height="24" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 24 24">&lt;path fill="none" stroke="currentColor" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="1.5" d="m11.25 11.25l.041-.02a.75.75 0 0 1 1.063.852l-.708 2.836a.75.75 0 0 0 1.063.853l.041-.021M21 12a9 9 0 1 1-18 0a9 9 0 0 1 18 0m-9-3.75h.008v.008H12z"/>&lt;/svg>
&lt;/span>
&lt;span class="dark:text-neutral-300">El problema de la pereza es que el protocolo debe ser claro y conciso para evitar diferencias de interpretación. El plan de análisis no documentado es la excusa perfecta para la sospecha de &lt;em>p-hacking&lt;/em> posterior.&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;h4 id="la-absolución-y-redención-2">La Absolución y Redención&lt;/h4>
&lt;p>La redención llega con la diligencia. Establece un riguroso control de calidad documental y de versiones:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Armoniza:&lt;/strong> Asegura la coherencia entre el protocolo, el PAE y el formulario de recolección de datos (CRF). Verifica que el análisis estadístico apoye los objetivos del estudio.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Prevé lo inevitable:&lt;/strong> Describe con detalle los métodos de análisis para la población ITT y las estrategias de imputación para los datos faltantes.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Versiona:&lt;/strong> Documenta, fecha y justifica cada cambio, incluso los mínimos. &lt;strong>Virtud opuesta: Diligencia.&lt;/strong> &lt;em>&amp;ldquo;La diligencia no es perfección, es constancia: el arte de documentar y armonizar cada detalle, incluso cuando nadie evalúa.&amp;rdquo;&lt;/em>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="pecado-4-la-ira-del-analista-la-venganza-contra-la-realidad-de-los-datos">Pecado 4: La ira del analista (la venganza contra la realidad de los datos)&lt;/h3>
&lt;h4 id="la-revelación-del-pecado-3">La Revelación del Pecado&lt;/h4>
&lt;p>La ira aparece cuando los datos desafían nuestras expectativas o, peor, cuando no confirman la hipótesis principal del investigador. Es el momento en que el analista, enfadado con la realidad estadística, decide &amp;ldquo;reanalizar&amp;rdquo; el estudio hasta que encuentre algo que confirme su hipótesis o alcance un valor p &amp;lt; 0.05 o un OR cuyo intervalo de confianza no incluya el uno. Esta furia estadística solo conduce al infierno del &lt;em>p-hacking&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;h4 id="el-mandamiento-violado-la-ira-viola-el-principio-fundamental-de-la-objetividad-científica-y-el-compromiso-de-seguir-el-plan-preespecificado-paesap-modificar-el-plan-después-de-ver-los-resultados-es-una-traición-metodológica">El Mandamiento Violado La ira viola el principio fundamental de la objetividad científica y el compromiso de seguir el plan preespecificado (PAE/SAP). Modificar el plan después de ver los resultados es una traición metodológica.&lt;/h4>
&lt;blockquote>
&lt;p>La ICH E9(R1) (A.5) prevé esta tentación: el análisis debe reflejar la verdad de los datos, no el deseo del analista. La furia estadística es el camino más rápido para comprometer la credibilidad.&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;h4 id="la-confesión-del-pecador-3">La Confesión del Pecador&lt;/h4>
&lt;p>La ira se manifiesta en acciones específicas de manipulación o justificación retrospectiva, a menudo relacionadas con la lujuria (el deseo de un valor p &amp;lt; 0.05).&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Cambio de &lt;em>endpoint&lt;/em> retrospectivo:&lt;/strong> Decidir que la variable secundaria no significativa debe ser el nuevo &lt;em>endpoint&lt;/em> primario o cambiar la definición de la variable de resultado después de que la recolección de datos esté avanzada.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Selección de subgrupos no preespecificados:&lt;/strong> Realizar múltiples análisis de subgrupos hasta encontrar uno que arroje significación, sin haberlo especificado y justificado en el protocolo inicial.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Ajustes de modelo ilegítimos:&lt;/strong> Eliminar &lt;em>outliers&lt;/em> o transformar variables sin una justificación metodológica a priori, solo porque el resultado inicial no fue el deseado.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Desviación no documentada:&lt;/strong> La falta de documentación, fechado y justificación de cualquier cambio en el plan de análisis (lo opuesto a la diligencia), lo que expone la intención de ocultar la manipulación.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;div class="flex px-4 py-3 mb-6 rounded-md bg-primary-100 dark:bg-primary-900">
&lt;span class="pr-3 pt-1 text-primary-600 dark:text-primary-300">
&lt;svg height="24" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 24 24">&lt;path fill="none" stroke="currentColor" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="1.5" d="m11.25 11.25l.041-.02a.75.75 0 0 1 1.063.852l-.708 2.836a.75.75 0 0 0 1.063.853l.041-.021M21 12a9 9 0 1 1-18 0a9 9 0 0 1 18 0m-9-3.75h.008v.008H12z"/>&lt;/svg>
&lt;/span>
&lt;span class="dark:text-neutral-300">El análisis debe reflejar la verdad de los datos, no el deseo del analista. La furia estadística es el camino más rápido para comprometer la credibilidad.&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;h4 id="la-absolución-y-redención-3">La Absolución y Redención&lt;/h4>
&lt;p>La redención reside en la paciencia metodológica y el compromiso con la transparencia:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Fidelidad al plan:&lt;/strong> Comprométete a seguir el PAE/SAP, incluso si los resultados son decepcionantes.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Justificación a priori:&lt;/strong> Si el análisis requiere un cambio, la necesidad debe ser identificada y justificada antes de mirar los datos, y debe estar documentada como una modificación.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Escuchar a los datos:&lt;/strong> Si los datos no apoyan la hipótesis, la conclusión es que la hipótesis no se sostiene, no que el método debe cambiarse.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>Virtud opuesta: Paciencia y objetividad.&lt;/strong> &amp;ldquo;El estadístico paciente escucha a los datos; el colérico los tortura hasta que confiesen lo que no saben.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;h3 id="pecado-5-la-envidia-metodológica-la-imitación-sin-fundamento-científico">Pecado 5: La envidia metodológica (la imitación sin fundamento científico)&lt;/h3>
&lt;h4 id="la-revelación-del-pecado-4">La Revelación del Pecado&lt;/h4>
&lt;p>La envidia metodológica se disfraza de modernidad y de ambición injustificada: &amp;ldquo;ellos usaron &lt;em>machine learning&lt;/em>, nosotros también&amp;rdquo; o &amp;ldquo;copiemos el modelo de aquel estudio famoso&amp;rdquo;. Es el deseo de imitar el diseño y los métodos de un tercero sin haber establecido un &lt;em>estimand&lt;/em> propio o una justificación sólida.&lt;/p>
&lt;h4 id="el-mandamiento-violado-este-pecado-viola-el-principio-de-que-todo-elemento-del-diseño-debe-estar-sólidamente-fundamentado-en-evidencia-existente-copiar-métodos-sin-contexto-es-tan-inútil-como-citar-sin-entender">El Mandamiento Violado Este pecado viola el principio de que todo elemento del diseño debe estar sólidamente fundamentado en evidencia existente. Copiar métodos sin contexto es tan inútil como citar sin entender.&lt;/h4>
&lt;blockquote>
&lt;p>La ICH E9(R1) (A.1–A.2) insiste en definir un &lt;em>estimand&lt;/em> propio, alineado con el objetivo clínico real. La falta de este fundamento compromete la ética al exponer a pacientes sin evidencia de seguridad o eficacia suficiente.&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;h4 id="la-confesión-del-pecador-4">La Confesión del Pecador&lt;/h4>
&lt;p>La envidia metodológica se manifiesta como una falta de rigor en la etapa de investigación preliminar y planificación:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Carencia de justificación científica:&lt;/strong> El protocolo carece de información preclínica de seguridad suficiente o datos clínicos previos que respalden la intervención, dosis, población o duración del ensayo.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Diseño metodológico inadecuado:&lt;/strong> Se proponen diseños complejos o herramientas sofisticadas que no responden adecuadamente a la pregunta de investigación.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Falta de fundamento metodológico clave:&lt;/strong> No se justifica adecuadamente el uso de pilares metodológicos esenciales como el placebo, el enmascaramiento o la aleatorización.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;div class="flex px-4 py-3 mb-6 rounded-md bg-primary-100 dark:bg-primary-900">
&lt;span class="pr-3 pt-1 text-primary-600 dark:text-primary-300">
&lt;svg height="24" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 24 24">&lt;path fill="none" stroke="currentColor" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="1.5" d="m11.25 11.25l.041-.02a.75.75 0 0 1 1.063.852l-.708 2.836a.75.75 0 0 0 1.063.853l.041-.021M21 12a9 9 0 1 1-18 0a9 9 0 0 1 18 0m-9-3.75h.008v.008H12z"/>&lt;/svg>
&lt;/span>
&lt;span class="dark:text-neutral-300">El protocolo envidioso no se basa en su propia evidencia preclínica, sino en el éxito ajeno. Esto introduce un riesgo regulatorio, ya que el diseño y el análisis no están vinculados a la base de evidencia real del producto bajo investigación.&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;h4 id="la-absolución-y-redención-4">La Absolución y Redención&lt;/h4>
&lt;p>La redención reside en la caridad científica y la honestidad intelectual: - &lt;strong>Fundamenta:&lt;/strong> Asegura que cada aspecto del protocolo esté sólidamente respaldado por evidencia propia o publicada.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Justifica la complejidad:&lt;/strong> Si vas a usar un método &amp;ldquo;de moda&amp;rdquo;, justifica por qué ese método es el mejor para tu pregunta de investigación y tu &lt;em>estimand&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Adapta, no copies:&lt;/strong> Aprende de los diseños exitosos, pero adáptalos a la realidad de tu estudio y a tu población.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>Virtud opuesta: Caridad científica y creatividad propia.&lt;/strong> &lt;em>&amp;ldquo;El investigador sabio se alegra del éxito ajeno, pero no lo imita: aprende, adapta y crea su propio camino.&amp;rdquo;&lt;/em>&lt;/p>
&lt;h3 id="pecado-6-la-lujuria-del-resultado-la-fascinación-por-lo-significativo">Pecado 6: La lujuria del resultado (la fascinación por lo significativo)&lt;/h3>
&lt;h4 id="la-revelación-del-pecado-5">La Revelación del Pecado&lt;/h4>
&lt;p>La lujuria estadística no es intelectual, sino pasional: es el deseo irrefrenable de mostrar solo los resultados más &amp;ldquo;bellos&amp;rdquo; o significativos. Este pecado se manifiesta al intentar embellecer los hallazgos, priorizando la posibilidad de publicación sobre la fidelidad al diseño metodológico acordado.&lt;/p>
&lt;h4 id="el-mandamiento-violado-2">El Mandamiento Violado&lt;/h4>
&lt;p>La lujuria viola la fidelidad al plan preespecificado. El regulador exige que la presentación de los resultados sea una consecuencia lógica del diseño, no de un juicio estético o de publicación posterior.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>La ICH E6(R3), 3.16.2(e), y la E9(R1) (A.6) lo condenan claramente: cualquier desviación del plan de análisis estadístico (PAE/SAP) debe documentarse y justificarse antes de realizar el análisis. La modificación &lt;em>post hoc&lt;/em> sin justificación es un atentado contra la transparencia.&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;h4 id="la-confesión-del-pecador-5">La Confesión del Pecador&lt;/h4>
&lt;p>Este pecado se materializa en la tentación de cambiar el plan a última hora o de jugar con la presentación de los datos para lograr el efecto deseado:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Traicionar el plan preespecificado:&lt;/strong> Cambiar el modelo de análisis, modificar la definición de las variables o eliminar un análisis &amp;ldquo;porque no salió significativo&amp;rdquo;, traicionando el plan acordado.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Presentación selectiva de datos:&lt;/strong> Mostrar solo las variables de resultado que alcanzaron significación y minimizar aquellas que no lo hicieron, rompiendo la transparencia de la evaluación.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Violación de las reglas de parada temprana:&lt;/strong> Exceder o ignorar las reglas preestablecidas para un análisis intermedio, motivado por el deseo de alcanzar un resultado positivo antes de lo previsto o de evitar una parada por futilidad.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;div class="flex px-4 py-3 mb-6 rounded-md bg-primary-100 dark:bg-primary-900">
&lt;span class="pr-3 pt-1 text-primary-600 dark:text-primary-300">
&lt;svg height="24" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 24 24">&lt;path fill="none" stroke="currentColor" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="1.5" d="m11.25 11.25l.041-.02a.75.75 0 0 1 1.063.852l-.708 2.836a.75.75 0 0 0 1.063.853l.041-.021M21 12a9 9 0 1 1-18 0a9 9 0 0 1 18 0m-9-3.75h.008v.008H12z"/>&lt;/svg>
&lt;/span>
&lt;span class="dark:text-neutral-300">La lujuria estadística convierte la búsqueda de la verdad en la búsqueda de un titular. La ICH E9 insiste en que el análisis debe ser un proceso deductivo, no una búsqueda inductiva de un resultado atractivo.&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;h4 id="la-absolución-y-redención-5">La Absolución y Redención&lt;/h4>
&lt;p>La redención reside en la castidad metodológica y el compromiso inquebrantable con la verdad, incluso si es incómoda:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Fidelidad absoluta:&lt;/strong> Mantente fiel al plan de análisis estadístico (PAE/SAP) acordado con el regulador. Si debe haber una desviación, documéntala como una modificación antes de abrir la base de datos.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Honestidad brutal:&lt;/strong> Reporta todos los resultados, tanto los que confirman la hipótesis como los que la refutan. La fortaleza de un ensayo reside en la honestidad de sus datos.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Justificación a priori:&lt;/strong> Toda modificación de análisis debe ser guiada por la ciencia y la metodología, no por el valor p. &lt;strong>Virtud opuesta: Castidad metodológica.&lt;/strong> &amp;ldquo;La castidad metodológica consiste en mantenerse fiel al plan, incluso cuando la tentación de un valor p &amp;lt; 0.05 susurra al oído.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="pecado-7-la-codicia-operativa-la-lenta-inclusión-y-la-sobreestimación">Pecado 7: La codicia operativa (la lenta inclusión y la sobreestimación)&lt;/h3>
&lt;h4 id="la-revelación-del-pecado-6">La Revelación del Pecado&lt;/h4>
&lt;p>La codicia operativa es la sobreestimación sistemática y optimista de la capacidad de ejecución de un ensayo. Se manifiesta en el deseo irreal de reclutar más de lo posible, más rápido de lo factible o con menos recursos de lo necesario, priorizando la ambición sobre la realidad logística.&lt;/p>
&lt;h4 id="el-mandamiento-violado-3">El Mandamiento Violado&lt;/h4>
&lt;p>La codicia viola el principio de la viabilidad y factibilidad operativa. Un protocolo no debe solo ser científicamente válido (lo opuesto a la soberbia), sino también ejecutable en el mundo real.
Los reguladores requieren una planificación realista: la sobreestimación de la disponibilidad de pacientes es la causa más frecuente de retraso, adición de centros, aumento de costos y, en última instancia, la discontinuación prematura de los ensayos.&lt;/p>
&lt;h4 id="la-confesión-del-pecador-6">La Confesión del Pecador&lt;/h4>
&lt;p>La codicia operativa se traduce en fallos que paralizan la ejecución del estudio:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Capacidad de reclutamiento no demostrada / lenta inclusión:&lt;/strong> Se sobreestima la capacidad de reclutar participantes sin respaldo de datos históricos, lo que resulta en un lento ritmo de inclusión y una potencial discontinuación prematura.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Criterios de selección problemáticos:&lt;/strong> Los criterios de inclusión y exclusión son excesivamente restrictivos, lo que limita la disponibilidad de pacientes y dificulta el enrolamiento.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Complejidad y carga excesiva del protocolo:&lt;/strong> Inclusión de procedimientos innecesariamente complejos que imponen una carga desproporcionada a participantes e investigadores.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Inadecuada planificación logística:&lt;/strong> Dificultades con equipos, insumos o falta de recursos humanos calificados, debido a una falta de evaluación de factibilidad exhaustiva del sitio clínico.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;div class="flex px-4 py-3 mb-6 rounded-md bg-primary-100 dark:bg-primary-900">
&lt;span class="pr-3 pt-1 text-primary-600 dark:text-primary-300">
&lt;svg height="24" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 24 24">&lt;path fill="none" stroke="currentColor" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="1.5" d="m11.25 11.25l.041-.02a.75.75 0 0 1 1.063.852l-.708 2.836a.75.75 0 0 0 1.063.853l.041-.021M21 12a9 9 0 1 1-18 0a9 9 0 0 1 18 0m-9-3.75h.008v.008H12z"/>&lt;/svg>
&lt;/span>
&lt;span class="dark:text-neutral-300">El problema no es solo la baja incidencia de la enfermedad, sino la sobreestimación sistemática de la disponibilidad de pacientes, lo cual compromete la finalización exitosa del estudio.&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;h4 id="la-absolución-y-redención-6">La Absolución y Redención&lt;/h4>
&lt;p>La redención reside en el realismo y la planificación rigurosa de la ejecución:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Fundamenta el reclutamiento:&lt;/strong> Basar la estimación del tamaño muestral (N) y el tiempo de reclutamiento en datos históricos o pilotos que demuestren la viabilidad.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Simplifica los criterios:&lt;/strong> Evitar criterios restrictivos que creen barreras innecesarias al enrolamiento.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Evalúa la factibilidad:&lt;/strong> Realizar una evaluación exhaustiva de factibilidad del sitio clínico para asegurar la disponibilidad de recursos humanos y materiales antes de iniciar.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>Virtud opuesta: Realismo operativo y planificación.&lt;/strong> &amp;ldquo;El plan codicioso aspira a reclutar mil pacientes en un año sin evidencia; el plan realista se basa en la historia y evita el infierno de las modificaciones por falta de viabilidad.&amp;rdquo;&lt;/p>
&lt;h3 id="epílogo-la-redención-del-protocolo">Epílogo: la redención del protocolo&lt;/h3>
&lt;p>Ningún ensayo clínico está libre de tentaciones, pero las guías ICH ofrecen un camino de salvación. Las virtudes opuestas a los pecados son la clave: &lt;strong>la humildad del diseño, la templanza del análisis y la diligencia de la documentación&lt;/strong> son las que distinguen a un protocolo excelente de uno condenado al limbo regulatorio. &lt;strong>Abrazar estas virtudes no solo asegura la integridad científica, sino que es la estrategia más eficaz para evitar las costosas modificaciones evitables y las demoras en la disponibilidad de terapias para los pacientes.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>“El protocolo virtuoso no teme al juicio del evaluador: sabe que la transparencia es su absolución.”&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="mis-recomendaciones-y-posición">Mis recomendaciones y posición&lt;/h2>
&lt;p>Un protocolo puede ser metodológicamente sólido y, aun así, dar lugar a conclusiones erróneas si no se previene contra los malos usos de la inferencia estadística. La dependencia exclusiva del valor p para tomar decisiones es una falla crítica. La teoría detrás de las pruebas de significación es objeto de debate por varias razones; puedes profundizar sobre esto en &lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/post/signifiacion/">mi post sobre pruebas de significación&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Por este motivo, es fundamental que el protocolo incluya explícitamente que los resultados se presenten con intervalos de confianza y medidas del tamaño del efecto (como &lt;em>odds ratios&lt;/em>, &lt;em>hazard ratios&lt;/em> o diferencias de medias estandarizadas), que ofrecen una visión más matizada y útil para la toma de decisiones. Esta práctica permite a los reguladores y clínicos evaluar no solo si un tratamiento funciona, sino cuánto y si esa diferencia merece la pena en la práctica.&lt;/p>
&lt;h2 id="-mi-sugerencia">💡 Mi sugerencia&lt;/h2>
&lt;p>Diseñar un protocolo sólido exige no solo rigor metodológico, sino también alinearse con los estándares regulatorios internacionales. El documento ICH E6(R3) ofrece ese marco ético y científico global para ensayos clínicos con participantes humanos, priorizando su protección y la integridad de los datos. Si bien su Apéndice B detalla los contenidos mínimos que debe incluir un protocolo, parte de esa información puede residir en documentos complementarios —como el &lt;strong>Manual del Investigador (Investigator’s Brochure)&lt;/strong>— referenciados por el protocolo. En cualquier caso, un protocolo bien estructurado es esencial tanto para salvaguardar a los participantes como para garantizar resultados fiables.&lt;/p>
&lt;h2 id="-tu-turno-pasa-de-la-teoría-a-la-práctica">🚀 ¡Tu turno! Pasa de la teoría a la práctica&lt;/h2>
&lt;p>Ahora que has explorado los siete pecados capitales que condenan tantos protocolos y planes de análisis estadístico al rechazo regulatorio, es momento de dejar la confesión atrás y buscar la redención en tu propio trabajo. No basta con identificar los errores ajenos; la verdadera transformación viene al aplicar estas lecciones a tus proyectos. ¡Es tu turno de actuar!&lt;/p>
&lt;p>💬 Déjanos tu comentario en la caja de comentarios:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>¿Cuál de estos pecados has visto más en tus protocolos?&lt;/li>
&lt;li>¿Cómo lo resolviste?&lt;/li>
&lt;li>Tus comentarios, dificultades y logros nos ayudan a todos a seguir aprendiendo.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/subscribe/">&lt;strong>Subscribete&lt;/strong> a nuestra comunidad de bioestadísticaedu, recibe artículos directamente en tu bandeja de entrada, sigue nuestro canal RSS o
sigue mi canal de telegram&lt;/a>. Al suscribirte, te enviaré inmediatamente el Checklist de Redención completo en PDF (¡con plantillas editables y ejemplos adicionales!), listo para aplicar en tu próximo protocolo o PAE.&lt;/p>
&lt;p>🤝 ¿Necesitas un enfoque personalizado? Si quieres aplicar estas estrategias a un protocolo específico y necesitas la guía de un experto con experiencia en ambos lados de la regulación, &lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/collaborations/">puedes contactarme para una consultoria sobre este tema&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;h2 id="bibliografía">Bibliografía&lt;/h2>
&lt;ol>
&lt;li>Getz KA, Stergiopoulos S, Short M, Surgeon L, Krauss R, Pretorius S, et al. The Impact of Protocol Amendments on Clinical Trial Performance and Cost. Ther Innov Regul Sci [Internet]. julio de 2016 [citado 7 de noviembre de 2025];50(4):436-41. Disponible en: &lt;a href="http://link.springer.com/10.1177/2168479016632271" target="_blank" rel="noopener">http://link.springer.com/10.1177/2168479016632271&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>Getz KA, et al. Trends in Protocol Design Amendments and their Impact on Study Performance. Therapeutic Innovation &amp;amp; Regulatory Science. 2023. PMID: 38438658&lt;/li>
&lt;li>Getz KA, et al. Protocol Amendments in Oncology Clinical Trials: Incidence and Impact. Therapeutic Innovation &amp;amp; Regulatory Science. 2024. PMID: 38530628&lt;/li>
&lt;li>Getz KA, et al. Assessing Protocol Design Complexity and Its Relationship to Clinical Trial Performance. J Clin Res Best Pract. 2014;10(3):1–7.&lt;/li>
&lt;li>Medicines and Healthcare products Regulatory Agency (MHRA). Common Issues Identified During Clinical Trial Applications. 2023. Disponible en: &lt;a href="https://www.gov.uk/government/publications/common-issues-identified-during-clinical-trial-applications" target="_blank" rel="noopener">https://www.gov.uk/government/publications/common-issues-identified-during-clinical-trial-applications&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>Vignot S, Dhanani A, Sainte-Marie I, De Ligniville Lajavardi L, Even G, Echemann M, et al. Authorization of COVID-19 clinical trials: lessons from 2 years of experience of a national competent authority. Front Pharmacol [Internet]. 15 de agosto de 2022 [citado 7 de noviembre de 2025];13:972660. Disponible en: &lt;a href="https://www.frontiersin.org/articles/10.3389/fphar.2022.972660/full" target="_blank" rel="noopener">https://www.frontiersin.org/articles/10.3389/fphar.2022.972660/full&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>Getz K, Smith Z, Botto E, Murphy E, Dauchy A. New Benchmarks on Protocol Amendment Practices, Trends and their Impact on Clinical Trial Performance [Internet]. In Review; 2023 [citado 7 de noviembre de 2025]. Disponible en: &lt;a href="https://www.researchsquare.com/article/rs-3168679/v1" target="_blank" rel="noopener">https://www.researchsquare.com/article/rs-3168679/v1&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>Kahan BC, Ahmad T, Forbes G, Cro S. Public availability and adherence to prespecified statistical analysis approaches was low in published randomized trials. Journal of Clinical Epidemiology [Internet]. diciembre de 2020 [citado 7 de noviembre de 2025];128:29-34. Disponible en: &lt;a href="https://linkinghub.elsevier.com/retrieve/pii/S0895435620301979" target="_blank" rel="noopener">https://linkinghub.elsevier.com/retrieve/pii/S0895435620301979&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ol></description></item><item><title>Inferencia Causal, Desvelando la Lógica Matemática Detrás de Causa y Efecto</title><link>https://bioestadisticaedu.com/post/inferencia-causal/</link><pubDate>Mon, 01 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bioestadisticaedu.com/post/inferencia-causal/</guid><description>&lt;p>&lt;em>Por Maicel Monzon&lt;/em>&lt;/p>
&lt;h2 id="introducción">Introducción&lt;/h2>
&lt;p>El &lt;strong>marco de resultados potenciales&lt;/strong> se mantiene como la piedra angular del pensamiento causal, proporcionando el andamiaje conceptual para diferenciar la mera correlación de la causalidad. Ante la imposibilidad de llevar a cabo &lt;strong>ensayos controlados aleatorizados (RCT)&lt;/strong>, la investigación se ha nutrido de &lt;strong>métodos robustos&lt;/strong> que permiten extraer inferencias causales creíbles de datos observacionales. En este contexto, herramientas como el &lt;strong>Propensity Score&lt;/strong> y los &lt;strong>estimadores doblemente robustos&lt;/strong> (DR) se utilizan para controlar los sesgos de selección a partir de covariables observables, mientras que los &lt;strong>Efectos de Tratamiento Promedio Condicionales (CATE)&lt;/strong>, apoyados en machine learning, permiten explorar la heterogeneidad del efecto entre subpoblaciones. Asimismo, un conjunto de estrategias cuasi-experimentales ha abierto nuevos horizontes en la investigación, incluyendo el uso de &lt;strong>Variables Instrumentales (IV)&lt;/strong> para corregir la confusión no observada, el &lt;strong>Diferencias-en-Diferencias (DID)&lt;/strong> y el &lt;strong>Control Sintético (SC)&lt;/strong> para comparar trayectorias temporales, y la &lt;strong>Regresión Discontinua (RDD)&lt;/strong> para explotar umbrales de asignación, todas ellas permitiendo identificar efectos causales en contextos donde la aleatorización no es factible.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="1-el-desafío-central-solo-vemos-un-lado-de-la-moneda">1. El desafío central: solo vemos un lado de la moneda&lt;/h2>
&lt;p>Imagina que quieres evaluar el impacto de una nueva política de vacunación. Para cada persona, podríamos definir dos mundos posibles: uno donde recibe la vacuna y otro donde no. Pero en la práctica solo observamos un mundo: el que ocurrió. Ese es el &lt;strong>“problema fundamental de la inferencia causal”&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>El &lt;strong>marco de resultados potenciales&lt;/strong> formaliza esta idea:&lt;/p>
$$
\tau_{\text{sample}} = \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} (Y_i(1) - Y_i(0))
$$
&lt;p>En un ensayo controlado aleatorizado (RCT), la aleatorización nos permite estimar este efecto promedio simplemente comparando medias. Pero ¿qué pasa cuando los RCT no son factibles por razones éticas, logísticas o económicas?&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="2-estudios-observacionales-cuando-no-hay-azar-pero-sí-ingenio">2. Estudios observacionales: cuando no hay azar, pero sí ingenio&lt;/h2>
&lt;p>En contextos reales —salud pública, economía, políticas sociales— dependemos de datos observacionales. Allí, la clave es suponer que, condicional en ciertas variables previas ($X_i$), la asignación al tratamiento es “tan buena como aleatoria”.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Propensity Score (Rosenbaum &amp;amp; Rubin, 1983):&lt;/strong> condensa múltiples covariables en una única probabilidad de recibir tratamiento, facilitando el emparejamiento y la ponderación.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Estimadores doblemente robustos:&lt;/strong> combinan modelos de resultado y de asignación al tratamiento; basta con que uno esté bien especificado para obtener estimaciones consistentes.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>CATE (Conditional Average Treatment Effect):&lt;/strong> con machine learning, hoy podemos explorar cómo los efectos varían entre subpoblaciones (ej. políticas de empleo más efectivas en jóvenes que en adultos mayores).&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>⚠️ Cuando sospechamos de confusión no observada, entran en juego &lt;strong>análisis de sensibilidad&lt;/strong> (Manski bounds, métodos de Rosenbaum).&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="3-estrategias-avanzadas-cuando-la-confusión-no-puede-ignorarse">3. Estrategias avanzadas cuando la confusión no puede ignorarse&lt;/h2>
&lt;h3 id="a-variables-instrumentales-iv">a) Variables Instrumentales (IV)&lt;/h3>
&lt;p>Si un confusor no observado afecta tanto al tratamiento como al resultado, un &lt;strong>instrumento válido&lt;/strong> ($Z$) puede rescatar el análisis. Ejemplo clásico: la distancia a una universidad como instrumento para estudiar el impacto de la educación en ingresos.&lt;/p>
&lt;p>Bajo ciertos supuestos, identificamos el &lt;strong>LATE (Local Average Treatment Effect)&lt;/strong> para quienes cambian su estado de tratamiento debido al instrumento.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="b-diferencias-en-diferencias-did-y-control-sintético-sc">b) Diferencias-en-Diferencias (DID) y Control Sintético (SC)&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>DID&lt;/strong>: compara tendencias pre y post en grupos tratados y no tratados. Ejemplo: medir el impacto de un aumento del salario mínimo sobre el empleo.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>SC&lt;/strong>: construye un “gemelo sintético” de la unidad tratada combinando unidades no tratadas. Ejemplo: evaluar el impacto de una ley antitabaco en California comparando con un control sintético formado por otros estados.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="c-regresión-discontinua-rdd">c) Regresión Discontinua (RDD)&lt;/h3>
&lt;p>Aprovecha umbrales de asignación. Ejemplo: un programa de becas asignado a estudiantes con notas ≥ 8.0. Comparar resultados justo por encima y por debajo del corte estima el efecto del programa en los “marginales”.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="4-horizontes-emergentes-combinar-evidencia">4. Horizontes emergentes: combinar evidencia&lt;/h2>
&lt;p>Dos líneas prometedoras:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Surrogacy:&lt;/strong> usar resultados a corto plazo como sustitutos de resultados de largo plazo.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Integración de experimentos y observacionales:&lt;/strong> Athey et al. (2020) proponen usar experimentos para identificar y corregir confusores en estudios observacionales.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;p>Tabla comparativa de métodos de inferencia causal&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Método&lt;/th>
&lt;th>Supuesto clave&lt;/th>
&lt;th>Ventajas&lt;/th>
&lt;th>Limitaciones&lt;/th>
&lt;th>Ejemplo típico&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>RCT&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Asignación aleatoria&lt;/td>
&lt;td>Estimador insesgado, alta validez interna&lt;/td>
&lt;td>Costoso, a veces poco ético, baja validez externa&lt;/td>
&lt;td>Ensayo clínico de un fármaco&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>Propensity Score / DR&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Confusión controlada por covariables observadas&lt;/td>
&lt;td>Flexibilidad, usa datos observacionales grandes&lt;/td>
&lt;td>Vulnerable a confusión no observada&lt;/td>
&lt;td>Impacto de programas sociales&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>IV&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Relevancia + exclusión + exogeneidad&lt;/td>
&lt;td>Corrige confusión no observada&lt;/td>
&lt;td>Difícil encontrar instrumentos válidos&lt;/td>
&lt;td>Educación → ingresos&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>DID&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Tendencias paralelas&lt;/td>
&lt;td>Simple, interpretable&lt;/td>
&lt;td>Frágil si tendencias difieren&lt;/td>
&lt;td>Políticas laborales&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>SC&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Unidades control combinan bien la pre-tendencia&lt;/td>
&lt;td>Más creíble que DID en casos individuales&lt;/td>
&lt;td>Requiere datos ricos pre-tratamiento&lt;/td>
&lt;td>Leyes de salud pública&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>RDD&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Continuidad de potenciales en el umbral&lt;/td>
&lt;td>Interpretación clara, diseño cuasi-experimental&lt;/td>
&lt;td>Válido solo cerca del umbral&lt;/td>
&lt;td>Programas de becas&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;hr>
&lt;h2 id="5-conclusión-práctica">5. Conclusión práctica&lt;/h2>
&lt;p>La inferencia causal no es una caja negra: es un conjunto de &lt;strong>herramientas matemáticas y conceptuales&lt;/strong> que, bien aplicadas, permiten a responsables de políticas, clínicos y científicos sociales responder la pregunta clave: &lt;em>¿qué pasaría si?&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>La frontera actual está en combinar evidencia, explotar machine learning para heterogeneidad y desarrollar métodos más robustos frente a confusión no observada.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="-referencias">📚 Referencias&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>Rosenbaum PR, Rubin DB. &lt;em>The central role of the propensity score…&lt;/em> Biometrika. 1983. &lt;a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/12009849/" target="_blank" rel="noopener">PubMed PMID: 12009849&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>Hernán MA, Robins JM. &lt;em>Causal Inference: What If&lt;/em>. 2020. &lt;a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33290294/" target="_blank" rel="noopener">PubMed PMID: 33290294&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>Imbens GW, Rubin DB. &lt;em>Causal Inference for Statistics, Social, and Biomedical Sciences&lt;/em>. 2015.&lt;/li>
&lt;li>Athey S, Imbens GW. &lt;em>Design-based analysis in difference-in-differences settings.&lt;/em> J Econometrics. 2022. &lt;a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/36212825/" target="_blank" rel="noopener">PubMed PMID: 36212825&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>Abadie A. &lt;em>Using synthetic controls.&lt;/em> J Econometrics. 2021.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Diseños Alternativos a Ensayos Clínicos Controlados Aleatorizados: Contextos de Aplicación y Riesgos Regulatorios</title><link>https://bioestadisticaedu.com/post/atajos/</link><pubDate>Thu, 07 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bioestadisticaedu.com/post/atajos/</guid><description>&lt;p>&lt;em>Por Maicel Monzon&lt;/em>&lt;/p>
&lt;h2 id="introducción">Introducción&lt;/h2>
&lt;p>Los ensayos clínicos controlados, aleatorizados y enmascarados (ECAs) constituyen el marco metodológico más robusto para evaluar la &lt;strong>eficacia y seguridad&lt;/strong> de nuevas intervenciones terapéuticas. Son considerados el &amp;ldquo;estándar de oro&amp;rdquo; en investigación clínica por agencias como &lt;strong>ICH, EMA y FDA&lt;/strong>, ya que proporcionan el mayor control contra el sesgo y la mayor solidez en inferencia causal.&lt;/p>
&lt;p>En este marco, los &lt;strong>ensayos confirmatorios&lt;/strong> son aquellos diseñados explícitamente para confirmar hipótesis clínicas relevantes, con base en análisis predefinidos y control adecuado de errores. Cuando estos estudios sustentan una solicitud de comercialización, adquieren la condición de &lt;strong>ensayos pivotal&lt;/strong> (terminología empleada por FDA y EMA).&lt;/p>
&lt;p>En principio, se recomienda la presentación de &lt;strong>dos ensayos confirmatorios independientes&lt;/strong>. Sin embargo, &lt;strong>tanto EMA como FDA&lt;/strong> contemplan aprobaciones basadas en &lt;strong>un único ensayo pivotal&lt;/strong>, siempre que esté respaldado por &lt;strong>evidencia complementaria rigurosa&lt;/strong>. La &lt;strong>FDA&lt;/strong>, mediante el concepto de &lt;strong>evidencia confirmatoria&lt;/strong> (FDA 2023), formaliza esta vía alternativa. La &lt;strong>EMA&lt;/strong>, aunque no utiliza esa denominación, acepta enfoques equivalentes (meta-análisis, controles históricos validados, análisis de consistencia interna).&lt;/p>
&lt;h2 id="tabla-1-términos-clave-definición-origen-normativo-y-función-regulatoria">Tabla 1. Términos clave: definición, origen normativo y función regulatoria&lt;/h2>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>&lt;strong>Término&lt;/strong>&lt;/th>
&lt;th>&lt;strong>Fuente regulatoria&lt;/strong>&lt;/th>
&lt;th>&lt;strong>Definición técnica&lt;/strong>&lt;/th>
&lt;th>&lt;strong>Función regulatoria&lt;/strong>&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>Ensayo clínico confirmatorio&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>ICH E9&lt;/td>
&lt;td>Estudio con hipótesis explícita, análisis planificado y diseño robusto para inferencia causal.&lt;/td>
&lt;td>Fuente principal de evidencia en autorizaciones de comercialización.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>Ensayo pivotal&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>FDA, EMA&lt;/td>
&lt;td>Estudio esencial para demostrar eficacia y seguridad en el expediente regulatorio.&lt;/td>
&lt;td>Sustento central del dossier clínico.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>Evidencia confirmatoria&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>FDA (2023)&lt;/td>
&lt;td>Datos adicionales (clínicos/no clínicos) que refuerzan un ensayo pivotal único.&lt;/td>
&lt;td>Permite cumplir el estándar de &amp;ldquo;evidencia sustancial&amp;rdquo; con un solo ECA.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>Evidencia sustancial&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>FDA (21 CFR 314.126)&lt;/td>
&lt;td>Estándar legal que puede cumplirse mediante 2 ECAs o, cuando esté justificado, 1 ECA + confirmación.&lt;/td>
&lt;td>Requisito para la aprobación de nuevos medicamentos en EE.UU.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>Evidencia complementaria&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>ICH E9; EMA, FDA&lt;/td>
&lt;td>Estudios no pivotal que aportan consistencia (ej. subgrupos, dosis, seguridad, datos externos).&lt;/td>
&lt;td>Reforzar la plausibilidad de los hallazgos principales.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;hr>
&lt;h1 id="estructura-metodológica-de-los-ecas-y-su-anclaje-normativo">Estructura metodológica de los ECAs y su anclaje normativo&lt;/h1>
&lt;p>Los ECAs incorporan tres garantías fundamentales: &lt;strong>aleatorización&lt;/strong>, &lt;strong>grupo control&lt;/strong> y &lt;strong>cegamiento&lt;/strong>. Estos componentes son esenciales para maximizar la validez interna y minimizar fuentes de sesgo sistemático.&lt;/p>
&lt;h2 id="tabla-2-garantías-anti-sesgo-en-ecas">Tabla 2. Garantías anti-sesgo en ECAs&lt;/h2>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>&lt;strong>Componente metodológico&lt;/strong>&lt;/th>
&lt;th>&lt;strong>Función específica&lt;/strong>&lt;/th>
&lt;th>&lt;strong>Cómo reduce el sesgo&lt;/strong>&lt;/th>
&lt;th>&lt;strong>Referencia normativa ICH&lt;/strong>&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>Aleatorización&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Asignación no predecible de tratamientos&lt;/td>
&lt;td>Mitiga el sesgo de selección; equilibra factores conocidos/desconocidos&lt;/td>
&lt;td>ICH E9 Sección 2.2.3&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>Grupo control&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Comparación con placebo o tratamiento estándar&lt;/td>
&lt;td>Permite contrafactual válido e inferencia causal robusta&lt;/td>
&lt;td>ICH E10; ICH E8(R1)&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>Cegamiento (blinding)&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Ocultamiento de asignación a participantes e investigadores&lt;/td>
&lt;td>Previene sesgo de evaluación, expectativa y cointervención&lt;/td>
&lt;td>ICH E9 Sección 2.2.4&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;hr>
&lt;h1 id="contextos-que-permiten-prescindir-de-ecas">Contextos que permiten prescindir de ECAs&lt;/h1>
&lt;p>La omisión de ECAs solo es aceptable en contextos claramente delimitados por justificaciones éticas, científicas o logísticas:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>&lt;strong>Enfermedades raras o ultrarraras&lt;/strong>, con poblaciones muy limitadas.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Situaciones de emergencia sanitaria&lt;/strong>, con necesidades clínicas urgentes.&lt;/li>
&lt;li>Cuando la &lt;strong>aleatorización o el cegamiento son éticamente problemáticos&lt;/strong>.&lt;/li>
&lt;li>Cuando existen &lt;strong>datos históricos o reales bien estructurados y validados&lt;/strong>.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>La aceptación de estos diseños como base regulatoria &lt;strong>requiere validación metodológica específica y evaluación caso por caso&lt;/strong>, según guías EMA y FDA.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h1 id="diseños-alternativos-más-empleados-y-criterios-de-validación">Diseños alternativos más empleados y criterios de validación&lt;/h1>
&lt;h2 id="tabla-3-diseños-alternativos-justificación-limitaciones-y-requisitos-regulatorios">Tabla 3. Diseños alternativos: justificación, limitaciones y requisitos regulatorios&lt;/h2>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>&lt;strong>Diseño alternativo&lt;/strong>&lt;/th>
&lt;th>&lt;strong>Justificación de uso&lt;/strong>&lt;/th>
&lt;th>&lt;strong>Limitaciones críticas&lt;/strong>&lt;/th>
&lt;th>&lt;strong>Requisitos de validación&lt;/strong>&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>Single-Arm Trials (SAT)&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Enfermedades raras; oncología sin comparador disponible&lt;/td>
&lt;td>Ausencia de grupo control; alta vulnerabilidad a sesgo de selección&lt;/td>
&lt;td>Control externo robusto; endpoints validados; análisis de consistencia&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>Controles externos/sintéticos&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Cohortes históricas o datos de mundo real&lt;/td>
&lt;td>Riesgo de confusión residual y sesgo de canalización&lt;/td>
&lt;td>Propensity score matching; alineación temporal; CHMP/4366/2020 (EMA)&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>Diseños adaptativos&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Eficiencia en reclutamiento; ajustes preplanificados&lt;/td>
&lt;td>Riesgo de error tipo I si no se prespecifican adecuadamente&lt;/td>
&lt;td>Control de multiplicidad; simulación previa; ICH E9(R1)&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>Real-World Evidence (RWE)&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Acceso a datos de rutina clínica; seguimiento largo; baja carga ética&lt;/td>
&lt;td>Falta de aleatorización; sesgo de confusión no medido&lt;/td>
&lt;td>PROACE principles (FDA 2023); data provenance; calidad del DMR; plan de análisis riguroso&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;hr>
&lt;h1 id="riesgos-del-uso-estratégico-de-diseños-no-confirmatorios">Riesgos del uso estratégico de diseños no confirmatorios&lt;/h1>
&lt;p>Aunque válidos en contextos excepcionales, el uso frecuente y estratégico de estos diseños plantea &lt;strong>serios desafíos regulatorios&lt;/strong>, especialmente si se recurre a ellos como vía para &lt;strong>prescindir de ECAs sin justificación metodológica sólida&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;h2 id="riesgos-identificados">Riesgos identificados:&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>Aprobaciones basadas en &lt;strong>evidencia débil o no reproducible&lt;/strong>.&lt;/li>
&lt;li>Incremento del &lt;strong>sesgo sistemático&lt;/strong> en resultados de eficacia.&lt;/li>
&lt;li>Exposición de pacientes a intervenciones &lt;strong>no validadas rigurosamente&lt;/strong>.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Deslegitimación del proceso regulatorio&lt;/strong> ante la comunidad científica y la sociedad.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h1 id="recomendaciones-regulatorias">Recomendaciones regulatorias&lt;/h1>
&lt;h2 id="a-para-la-industria">A. Para la industria&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>Presentar &lt;strong>justificación exhaustiva&lt;/strong> cuando no se utilicen ECAs.&lt;/li>
&lt;li>Cumplir con requisitos metodológicos específicos según tipo de diseño alternativo.&lt;/li>
&lt;li>Incluir análisis de sensibilidad, consistencia y control de sesgo.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="b-para-las-agencias-reguladoras">B. Para las agencias reguladoras&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Reforzar guías específicas&lt;/strong> (EMA, FDA) que regulen el uso de diseños alternativos.&lt;/li>
&lt;li>Exigir &lt;strong>registro público&lt;/strong>, transparencia y acceso a protocolos completos.&lt;/li>
&lt;li>Fortalecer &lt;strong>capacidades internas&lt;/strong> en estadística avanzada y diseño de estudios no aleatorizados.&lt;/li>
&lt;li>Establecer &lt;strong>comités independientes&lt;/strong> de evaluación para salvaguardas éticas y científicas.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h1 id="conclusión">Conclusión&lt;/h1>
&lt;p>Los diseños alternativos no deben entenderse como sustitutos genéricos del ECA, sino como herramientas &lt;strong>válidas solo bajo condiciones estrictamente justificadas y validadas&lt;/strong>. El regulador tiene la responsabilidad científica y ética de exigir evidencia que no solo sea suficiente, sino también sólida, reproducible y libre de sesgos. La precisión metodológica y la claridad terminológica no son un lujo en este proceso: &lt;strong>son el principio rector que protege la salud pública frente a la ambigüedad científica&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;!-- 🎧 **Escucha el podcast de esta publicación** -->
&lt;!--
&lt;audio controls >
&lt;source src="https://bioestadisticaedu.com/mp3/atajos.mp3" type="audio/mpeg">
&lt;/audio>
-->
&lt;hr>
&lt;h1 id="bibliografía">Bibliografía&lt;/h1>
&lt;ol>
&lt;li>FDA. &lt;em>Demonstrating Substantial Evidence of Effectiveness with One Adequate and Well-Controlled Clinical Investigation and Confirmatory Evidence&lt;/em>. Draft Guidance. 2023.&lt;/li>
&lt;li>EMA. &lt;em>Reflection Paper on Single‑Arm Trials as Pivotal Evidence&lt;/em>. EMA/CHMP/161300/2023.&lt;/li>
&lt;li>FDA. &lt;em>Real-World Evidence Framework&lt;/em>. 2023 Update.&lt;/li>
&lt;li>EMA. &lt;em>Use of Real‑World Evidence in Regulatory Decision-Making&lt;/em>. EMA/INS/GCP/455222/2024.&lt;/li>
&lt;li>ICH. &lt;em>E9: Statistical Principles for Clinical Trials&lt;/em>. 1998.&lt;/li>
&lt;li>ICH. &lt;em>E9(R1): Addendum on Estimands and Sensitivity Analysis in Clinical Trials&lt;/em>. 2020.&lt;/li>
&lt;li>EMA. &lt;em>Guideline on Adjustment for Baseline Covariates in Clinical Trials&lt;/em>. CHMP/EWP/2863/99.&lt;/li>
&lt;li>FDA. &lt;em>Real-World Evidence Program Annual Report 2025 (PUB-245)&lt;/em>.&lt;/li>
&lt;li>Temple R, Ellenberg SS. &lt;em>Placebo-Controlled Trials and Active-Control Trials in the Evaluation of New Treatments&lt;/em>. &lt;em>Ann Intern Med&lt;/em>. 2000;133(6):455–463.&lt;/li>
&lt;/ol></description></item></channel></rss>