<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Ensayos-Clínicos | Bioestadística edu</title><link>https://maicel.netlify.app/tags/ensayos-clinicos/</link><atom:link href="https://maicel.netlify.app/tags/ensayos-clinicos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>Ensayos-Clínicos</description><generator>Hugo Blox Builder (https://hugoblox.com)</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Mon, 22 Sep 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><image><url>https://maicel.netlify.app/media/icon_hu_551fbaee136b383e.png</url><title>Ensayos-Clínicos</title><link>https://maicel.netlify.app/tags/ensayos-clinicos/</link></image><item><title>Introducción a los diseños explicativos experimentales</title><link>https://maicel.netlify.app/teaching/introducci-n-a-los-dise-os-explicativos-experimentales/</link><pubDate>Mon, 22 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maicel.netlify.app/teaching/introducci-n-a-los-dise-os-explicativos-experimentales/</guid><description>&lt;h2 id="-conferencia-para-la-maestría-en-atención-primaria-de-salud-ensap">🎓 Conferencia para la Maestría en Atención Primaria de Salud (ENSAP)&lt;/h2>
&lt;p>El pasado &lt;strong>22 de septiembre de 2025&lt;/strong> impartí la conferencia &lt;strong>“Introducción a los Diseños Explicativos Experimentales”&lt;/strong> como parte del programa de la Maestría en Atención Primaria de Salud de la &lt;strong>Escuela Nacional de Salud Pública (ENSAP, Cuba)&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>El vídeo, se puede ver a continuación:&lt;/p>
&lt;div style="position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;">
&lt;iframe allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="allowfullscreen" loading="eager" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" src="https://www.youtube.com/embed/cQ4af2j2jrg?autoplay=0&amp;amp;controls=1&amp;amp;end=0&amp;amp;loop=0&amp;amp;mute=0&amp;amp;start=0" style="position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;" title="YouTube video">&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;p>Esta conferencia busca responder una pregunta clave:&lt;br>
👉 &lt;em>¿Qué hace diferente a una investigación científica experimetal?&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Y lo hace explorando &lt;strong>los ejes de clasificación, los sesgos y los diseños experimentales más utilizados&lt;/strong>, tanto a nivel individual como comunitario.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="-contenido-principal">📑 Contenido principal&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Características generales de las investigaciones experimentales&lt;/li>
&lt;li>El estudio de las relaciones causales y los sesgos&lt;/li>
&lt;li>Diseños más comunes a nivel individual y por conglomerados&lt;/li>
&lt;li>Ensayos clínicos y ensayos comunitarios&lt;/li>
&lt;li>Tendencias emergentes en los diseños experimentales&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="-materiales-disponibles">📥 Materiales disponibles&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>📂 &lt;strong>Descargar la presentación&lt;/strong>: &lt;a href="https://maicel.netlify.app/pdf/presetacion_experimentosAPS.pdf">PDF de la conferencia&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>🎧 &lt;strong>Escucha el podcast de esta conferecia&lt;/strong>
&lt;audio controls >
&lt;source src="https://maicel.netlify.app/mp3/podcast_expeimentosAPS.mp3" type="audio/mpeg">
&lt;/audio>
&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="-reflexión-final">🧭 Reflexión final&lt;/h3>
&lt;p>Los &lt;strong>diseños experimentales&lt;/strong> siguen siendo la herramienta más robusta para establecer causalidad.&lt;br>
El reto para la APS es lograr que, desde el paciente individual hasta la comunidad entera, la investigación sea &lt;strong>más inclusiva, innovadora y socialmente útil&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>✍️ &lt;em>Dr.C Maicel E. Monzón Pérez&lt;/em>&lt;br>
Médico, Bioestadístico y Científico de Datos&lt;/p></description></item><item><title>Desvelando la Lógica Matemática Detrás de Causa y Efecto</title><link>https://maicel.netlify.app/posts/2025-09-01-m-s-all-del-rct-en-salud-p-blica-y-epidemiolog-a/</link><pubDate>Mon, 01 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maicel.netlify.app/posts/2025-09-01-m-s-all-del-rct-en-salud-p-blica-y-epidemiolog-a/</guid><description>&lt;h1 id="inferencia-causal-">Inferencia Causal :&lt;/h1>
&lt;p>El &lt;strong>marco de resultados potenciales&lt;/strong> se mantiene como la piedra angular del pensamiento causal, proporcionando el andamiaje conceptual para diferenciar la mera correlación de la causalidad. Ante la imposibilidad de llevar a cabo &lt;strong>ensayos controlados aleatorizados (RCT)&lt;/strong>, la investigación se ha nutrido de &lt;strong>métodos robustos&lt;/strong> que permiten extraer inferencias causales creíbles de datos observacionales. En este contexto, herramientas como el &lt;strong>Propensity Score&lt;/strong> y los &lt;strong>estimadores doblemente robustos&lt;/strong> (DR) se utilizan para controlar los sesgos de selección a partir de covariables observables, mientras que los &lt;strong>Efectos de Tratamiento Promedio Condicionales (CATE)&lt;/strong>, apoyados en machine learning, permiten explorar la heterogeneidad del efecto entre subpoblaciones. Asimismo, un conjunto de estrategias cuasi-experimentales ha abierto nuevos horizontes en la investigación, incluyendo el uso de &lt;strong>Variables Instrumentales (IV)&lt;/strong> para corregir la confusión no observada, el &lt;strong>Diferencias-en-Diferencias (DID)&lt;/strong> y el &lt;strong>Control Sintético (SC)&lt;/strong> para comparar trayectorias temporales, y la &lt;strong>Regresión Discontinua (RDD)&lt;/strong> para explotar umbrales de asignación, todas ellas permitiendo identificar efectos causales en contextos donde la aleatorización no es factible.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="1-el-desafío-central-solo-vemos-un-lado-de-la-moneda">1. El desafío central: solo vemos un lado de la moneda&lt;/h2>
&lt;p>Imagina que quieres evaluar el impacto de una nueva política de vacunación. Para cada persona, podríamos definir dos mundos posibles: uno donde recibe la vacuna y otro donde no. Pero en la práctica solo observamos un mundo: el que ocurrió. Ese es el &lt;strong>“problema fundamental de la inferencia causal”&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>El &lt;strong>marco de resultados potenciales&lt;/strong> formaliza esta idea:&lt;/p>
$$
\tau_{\text{sample}} = \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} (Y_i(1) - Y_i(0))
$$
&lt;p>En un ensayo controlado aleatorizado (RCT), la aleatorización nos permite estimar este efecto promedio simplemente comparando medias. Pero ¿qué pasa cuando los RCT no son factibles por razones éticas, logísticas o económicas?&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="2-estudios-observacionales-cuando-no-hay-azar-pero-sí-ingenio">2. Estudios observacionales: cuando no hay azar, pero sí ingenio&lt;/h2>
&lt;p>En contextos reales —salud pública, economía, políticas sociales— dependemos de datos observacionales. Allí, la clave es suponer que, condicional en ciertas variables previas ($X_i$), la asignación al tratamiento es “tan buena como aleatoria”.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Propensity Score (Rosenbaum &amp;amp; Rubin, 1983):&lt;/strong> condensa múltiples covariables en una única probabilidad de recibir tratamiento, facilitando el emparejamiento y la ponderación.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Estimadores doblemente robustos:&lt;/strong> combinan modelos de resultado y de asignación al tratamiento; basta con que uno esté bien especificado para obtener estimaciones consistentes.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>CATE (Conditional Average Treatment Effect):&lt;/strong> con machine learning, hoy podemos explorar cómo los efectos varían entre subpoblaciones (ej. políticas de empleo más efectivas en jóvenes que en adultos mayores).&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>⚠️ Cuando sospechamos de confusión no observada, entran en juego &lt;strong>análisis de sensibilidad&lt;/strong> (Manski bounds, métodos de Rosenbaum).&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="3-estrategias-avanzadas-cuando-la-confusión-no-puede-ignorarse">3. Estrategias avanzadas cuando la confusión no puede ignorarse&lt;/h2>
&lt;h3 id="a-variables-instrumentales-iv">a) Variables Instrumentales (IV)&lt;/h3>
&lt;p>Si un confusor no observado afecta tanto al tratamiento como al resultado, un &lt;strong>instrumento válido&lt;/strong> ($Z$) puede rescatar el análisis. Ejemplo clásico: la distancia a una universidad como instrumento para estudiar el impacto de la educación en ingresos.&lt;/p>
&lt;p>Bajo ciertos supuestos, identificamos el &lt;strong>LATE (Local Average Treatment Effect)&lt;/strong> para quienes cambian su estado de tratamiento debido al instrumento.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="b-diferencias-en-diferencias-did-y-control-sintético-sc">b) Diferencias-en-Diferencias (DID) y Control Sintético (SC)&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>DID&lt;/strong>: compara tendencias pre y post en grupos tratados y no tratados. Ejemplo: medir el impacto de un aumento del salario mínimo sobre el empleo.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>SC&lt;/strong>: construye un “gemelo sintético” de la unidad tratada combinando unidades no tratadas. Ejemplo: evaluar el impacto de una ley antitabaco en California comparando con un control sintético formado por otros estados.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="c-regresión-discontinua-rdd">c) Regresión Discontinua (RDD)&lt;/h3>
&lt;p>Aprovecha umbrales de asignación. Ejemplo: un programa de becas asignado a estudiantes con notas ≥ 8.0. Comparar resultados justo por encima y por debajo del corte estima el efecto del programa en los “marginales”.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="4-horizontes-emergentes-combinar-evidencia">4. Horizontes emergentes: combinar evidencia&lt;/h2>
&lt;p>Dos líneas prometedoras:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Surrogacy:&lt;/strong> usar resultados a corto plazo como sustitutos de resultados de largo plazo.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Integración de experimentos y observacionales:&lt;/strong> Athey et al. (2020) proponen usar experimentos para identificar y corregir confusores en estudios observacionales.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h2 id="-tabla-comparativa-de-métodos-de-inferencia-causal">📊 Tabla comparativa de métodos de inferencia causal&lt;/h2>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Método&lt;/th>
&lt;th>Supuesto clave&lt;/th>
&lt;th>Ventajas&lt;/th>
&lt;th>Limitaciones&lt;/th>
&lt;th>Ejemplo típico&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>RCT&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Asignación aleatoria&lt;/td>
&lt;td>Estimador insesgado, alta validez interna&lt;/td>
&lt;td>Costoso, a veces poco ético, baja validez externa&lt;/td>
&lt;td>Ensayo clínico de un fármaco&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>Propensity Score / DR&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Confusión controlada por covariables observadas&lt;/td>
&lt;td>Flexibilidad, usa datos observacionales grandes&lt;/td>
&lt;td>Vulnerable a confusión no observada&lt;/td>
&lt;td>Impacto de programas sociales&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>IV&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Relevancia + exclusión + exogeneidad&lt;/td>
&lt;td>Corrige confusión no observada&lt;/td>
&lt;td>Difícil encontrar instrumentos válidos&lt;/td>
&lt;td>Educación → ingresos&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>DID&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Tendencias paralelas&lt;/td>
&lt;td>Simple, interpretable&lt;/td>
&lt;td>Frágil si tendencias difieren&lt;/td>
&lt;td>Políticas laborales&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>SC&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Unidades control combinan bien la pre-tendencia&lt;/td>
&lt;td>Más creíble que DID en casos individuales&lt;/td>
&lt;td>Requiere datos ricos pre-tratamiento&lt;/td>
&lt;td>Leyes de salud pública&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>RDD&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Continuidad de potenciales en el umbral&lt;/td>
&lt;td>Interpretación clara, diseño cuasi-experimental&lt;/td>
&lt;td>Válido solo cerca del umbral&lt;/td>
&lt;td>Programas de becas&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;hr>
&lt;h2 id="5-conclusión-práctica">5. Conclusión práctica&lt;/h2>
&lt;p>La inferencia causal no es una caja negra: es un conjunto de &lt;strong>herramientas matemáticas y conceptuales&lt;/strong> que, bien aplicadas, permiten a responsables de políticas, clínicos y científicos sociales responder la pregunta clave: &lt;em>¿qué pasaría si?&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>La frontera actual está en combinar evidencia, explotar machine learning para heterogeneidad y desarrollar métodos más robustos frente a confusión no observada.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="-referencias-recomendadas">📚 Referencias recomendadas&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>Rosenbaum PR, Rubin DB. &lt;em>The central role of the propensity score…&lt;/em> Biometrika. 1983. &lt;a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/12009849/" target="_blank" rel="noopener">PubMed PMID: 12009849&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>Hernán MA, Robins JM. &lt;em>Causal Inference: What If&lt;/em>. 2020. &lt;a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33290294/" target="_blank" rel="noopener">PubMed PMID: 33290294&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>Imbens GW, Rubin DB. &lt;em>Causal Inference for Statistics, Social, and Biomedical Sciences&lt;/em>. 2015.&lt;/li>
&lt;li>Athey S, Imbens GW. &lt;em>Design-based analysis in difference-in-differences settings.&lt;/em> J Econometrics. 2022. &lt;a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/36212825/" target="_blank" rel="noopener">PubMed PMID: 36212825&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>Abadie A. &lt;em>Using synthetic controls.&lt;/em> J Econometrics. 2021.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Conferencia Introducción al análisis estadístico en ensayos clínicos</title><link>https://maicel.netlify.app/teaching/conferencia-introducci-n-al-an-lisis-estad-stico-en-ensayos-cl-nicos/</link><pubDate>Wed, 12 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maicel.netlify.app/teaching/conferencia-introducci-n-al-an-lisis-estad-stico-en-ensayos-cl-nicos/</guid><description>&lt;p>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=MoUhKkX6crY" target="_blank" rel="noopener">https://www.youtube.com/watch?v=MoUhKkX6crY&lt;/a>&lt;/p>
&lt;h1 id="conferencia-introducción-al-análisis-estadístico-en-ensayos-clínicos">Conferencia: Introducción al Análisis Estadístico en Ensayos Clínicos&lt;/h1>
&lt;h2 id="presentación">Presentación&lt;/h2>
&lt;p>Estimados colegas,&lt;/p>
&lt;p>Es un honor anunciar que el próximo &lt;strong>12 de marzo de 2025&lt;/strong> estaré impartiendo la conferencia titulada &lt;strong>&amp;ldquo;Introducción al Análisis Estadístico en Ensayos Clínicos&amp;rdquo;&lt;/strong>. Este evento tiene como objetivo proporcionar una visión introductoria y estructurada sobre cómo los métodos estadísticos se aplican en el diseño, ejecución y evaluación de ensayos clínicos.&lt;/p>
&lt;p>Durante la conferencia, exploraremos conceptos fundamentales y técnicas prácticas que son ampliamente utilizadas en este campo.&lt;/p>
&lt;h2 id="objetivos-de-la-conferencia">Objetivos de la Conferencia&lt;/h2>
&lt;h2 id="audiencia">Audiencia&lt;/h2>
&lt;p>Esta conferencia está dirigida a:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Profesionales del CECMED&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>No es necesario tener conocimientos avanzados en estadística para seguir la presentación&lt;/p>
&lt;h2 id="detalles-del-evento">Detalles del Evento&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Fecha&lt;/strong>: 12 de marzo de 2025&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Hora&lt;/strong>: 10 00 am&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Lugar/Plataforma&lt;/strong>: &lt;a href="https://rpubs.com/maicel/cecmedEC" target="_blank" rel="noopener">https://rpubs.com/maicel/cecmedEC&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Para más información y registro, visite el siguiente enlace: &lt;a href="https://rpubs.com/maicel/cecmedEC" target="_blank" rel="noopener">Enlace a la conferencia&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;h2 id="material-complementario">Material Complementario&lt;/h2>
&lt;p>Adjunto a esta publicación, pueden encontrar una versión preliminar de los temas que serán abordados durante la conferencia.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://rpubs.com/maicel/cecmedEC" target="_blank" rel="noopener">Acceder al material complementario&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;h2 id="conclusión">Conclusión&lt;/h2>
&lt;p>La correcta aplicación del análisis estadístico en ensayos clínicos es crucial para garantizar la validez y relevancia de los resultados obtenidos. Espero que esta conferencia sirva como una introducción útil y práctica para aquellos interesados en este campo.&lt;/p>
&lt;p>Quedo a disposición para cualquier consulta o comentario previo al evento. ¡Espero contar con su participación!&lt;/p>
&lt;p>Atentamente,&lt;br>
&lt;strong>Dr.C Maicel Monzón&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Especialista de primer y segundo grado en Biestadística&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="mailto:maicel@cecmed.cu">maicel@cecmed.cu&lt;/a>&lt;/p></description></item></channel></rss>