<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Bioestadística | Bioestadística edu</title><link>https://bioestadisticaedu.com/tags/bioestadistica/</link><atom:link href="https://bioestadisticaedu.com/tags/bioestadistica/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>Bioestadística</description><generator>Hugo Blox Builder (https://hugoblox.com)</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Sat, 14 Feb 2026 00:00:00 +0000</lastBuildDate><image><url>https://bioestadisticaedu.com/media/icon_hu_551fbaee136b383e.png</url><title>Bioestadística</title><link>https://bioestadisticaedu.com/tags/bioestadistica/</link></image><item><title>Sobre este blog: estadística, salud y pensamiento crítico</title><link>https://bioestadisticaedu.com/post/manifiesto-es/</link><pubDate>Sat, 14 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bioestadisticaedu.com/post/manifiesto-es/</guid><description>&lt;p>&lt;em>Por Maicel Monzon&lt;/em>&lt;/p>
&lt;h2 id="sobre-este-blog-estadística-salud-y-pensamiento-crítico">Sobre este blog: estadística, salud y pensamiento crítico&lt;/h2>
&lt;p>Este blog no nació para explicar “estadística fácil”.
Nació de una incomodidad persistente.
Durante años he trabajado en investigación clínica y evaluación de ensayos clínicos:&lt;/p>
&lt;p>protocolos bien escritos, métodos correctos, resultados “significativos”…&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>“y, aun así, preguntas mal planteadas, conclusiones frágiles y decisiones difíciles de defender.“&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>La estadística, cuando se convierte en ritual, deja de ser una herramienta científica y pasa a ser una caja negra respetable.&lt;/p>
&lt;p>Este espacio existe para abrir esa caja.&lt;/p>
&lt;p>Aquí se piensa sobre estadística, salud, investigación y regulación cuando equivocarse tiene consecuencias reales, no académicas.&lt;/p>
&lt;p>No escribo para simplificar en exceso.
Escribo para entender qué estamos haciendo realmente cuando decimos que &lt;strong>“la evidencia respalda”&lt;/strong> algo.&lt;/p>
&lt;h2 id="qué-vas-a-encontrar-aquí">¿Qué vas a encontrar aquí?&lt;/h2>
&lt;p>El contenido se articula alrededor de varios ejes, no como compartimentos estancos, sino como &lt;strong>zonas de fricción.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Estadística en Salud&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Métodos usados donde importan de verdad: ensayos clínicos, vigilancia, evaluación de riesgos.
Con especial atención a lo que no garantizan.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Metodología de Investigación&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Diseños, sesgos, supuestos implícitos y prácticas que se normalizan aunque erosionen la validez científica.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Evaluación Regulatoria&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Cómo se leen protocolos e informes finales, qué se exige formalmente y qué se pasa por alto en la práctica.
Y por qué un documento puede ser técnicamente correcto y científicamente débil.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Código Práctico en R o Python&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Ejemplos reproducibles cuando el código ayuda a pensar mejor, no a impresionar.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Reflexiones Críticas&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Cuando el problema no es el modelo, sino la pregunta.
O peor: cuando nadie se detiene a examinarla.&lt;/p>
&lt;h2 id="qué-no-vas-a-encontrar">Qué NO vas a encontrar&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>Recetas rápidas.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Promesas de automatización milagrosa.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Optimismo ingenuo sobre la estadística o la inteligencia artificial.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Contenido escrito para agradar algoritmos.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="por-qué-suscribirse">Por qué suscribirse&lt;/h2>
&lt;p>Si te interesa:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>pensar con más rigor y menos automatismo,&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>detectar errores antes de que se conviertan en “evidencia”,&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>leer análisis escritos desde dentro del sistema, no desde la comodidad del comentario externo,&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>puedes suscribirte.&lt;/strong>
No prometo frecuencia fija, sí coherencia y honestidad intelectual.&lt;/p>
&lt;p>Este es un proyecto a largo plazo.
Si te quedas, será para pensar despacio.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>“Si quieres aprender a mirar más allá de los números, este es tu lugar.”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/subscribe/">&lt;strong>Suscríbete a bioestadísticaedu&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/p>
&lt;div style="background-color: #f3f6f8; padding: 20px; border-radius: 10px; text-align: center; margin-top: 30px; border: 1px solid #e0e0e0;">
&lt;p style="color: #000; font-weight: bold; margin-bottom: 15px;">¿Te interesa pensar más allá de los números?&lt;/p>
&lt;a href="https://www.linkedin.com/newsletters/7415401669913706496/"
target="_blank"
style="background-color: #0077b5; color: white; padding: 10px 20px; text-decoration: none; border-radius: 25px; font-weight: bold; display: inline-block;">
Suscribirse al Boletín en LinkedIn
&lt;/a>
&lt;/div></description></item><item><title>Rituales metodológicos en ensayos clínicos: cuando la técnica reemplaza al pensamiento</title><link>https://bioestadisticaedu.com/post/rituales-metodologicos-00/</link><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bioestadisticaedu.com/post/rituales-metodologicos-00/</guid><description>&lt;p>&lt;em>Por Maicel Monzón&lt;/em>&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="introducción-la-escena-del-ritual">Introducción: la escena del ritual&lt;/h2>
&lt;p>Durante más de una década fui responsable del &lt;strong>análisis estadístico de ensayos clínicos en CENCEC&lt;/strong>, y desde hace aproximadamente tres años en el &lt;strong>CECMED&lt;/strong>. Esta experiencia abarca &lt;strong>todas las fases de los ensayos clínicos&lt;/strong>, desde la elaboración de protocolos hasta la evaluación de proyectos concluidos y reportes de análisis.&lt;/p>
&lt;p>A lo largo de este recorrido, he observado que en cada etapa pueden surgir &lt;strong>decisiones técnicas que, aunque correctas formalmente, requieren reflexión crítica sobre su propósito&lt;/strong>. La serie que presentamos aborda lo que denominamos &lt;strong>rituales metodológicos&lt;/strong>: procedimientos ejecutados de manera sistemática que pueden priorizar la técnica sobre la interpretación de los resultados, afectando la alineación entre el diseño, la pregunta clínica y la inferencia estadística.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="definición-conceptual">Definición conceptual&lt;/h2>
&lt;p>En el contexto de ensayos clínicos y evaluación regulatoria:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;strong>Ritual metodológico&lt;/strong>
Procedimiento técnico realizado siguiendo normas o costumbres establecidas, &lt;strong>sin justificación explícita frente al fenómeno clínico que se pretende comprender&lt;/strong>.
Este procedimiento puede cumplir reglas, generar documentos impecables, pero no necesariamente produce conocimiento veraz ni evidencia clínica útil.&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>Se distingue de un error: &lt;strong>es buena técnica aplicada sin pensamiento crítico&lt;/strong>, un automatismo formal.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="relevancia">Relevancia&lt;/h2>
&lt;p>Los rituales metodológicos generan consecuencias importantes:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Decisiones clínicas menos informadas&lt;/strong>&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Riesgo de interpretación parcial o sesgada&lt;/strong>&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Desperdicio de tiempo y recursos&lt;/strong>&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Desconexión entre el diseño, la pregunta clínica y los resultados&lt;/strong>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Este fenómeno no implica negligencia, sino que &lt;strong>la técnica puede prevalecer sobre la reflexión sobre la evidencia&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="atlas-de-rituales-metodológicos">Atlas de rituales metodológicos&lt;/h2>
&lt;p>Esta serie documentará cada ritual con:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Análisis conceptual&lt;/li>
&lt;li>Riesgos inferenciales y clínicos&lt;/li>
&lt;li>Excepciones legítimas&lt;/li>
&lt;li>Ejemplos prácticos y simulaciones reproducibles&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="rituales-de-diseño-y-análisis">Rituales de diseño y análisis&lt;/h3>
&lt;p>&lt;strong>1. Poblaciones según intención de tratar en estudios no aleatorizados&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/post/rituales-metodologicos-01/"> Aplicar esta población sin aleatorización genera un control que no refleja la causalidad (ver publicación).&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>→ Ritual formal, desvinculado de la pregunta clínica.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2. Aleatorización como garantía absoluta&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Creer que la aleatorización equilibra automáticamente todas las características, incluso en muestras pequeñas o heterogéneas.&lt;/p>
&lt;p>→ La aleatorización se convierte en un amuleto, no en instrumento de inferencia.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3. Objetivos secundarios multiplicados&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Multiplicidad de objetivos por inercia o hábito.&lt;/p>
&lt;p>→ Aumenta la probabilidad de hallazgos azarosos y desvía la atención de la pregunta principal.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>4. Comparación con controles históricos sin ajuste&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Uso de datos antiguos sin técnicas de control de sesgos.&lt;/p>
&lt;p>→ Comparación susceptible a sesgos y errores de interpretación.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>5. Análisis intermedios predefinidos solo por rutina&lt;/strong>
Realizar análisis intermedios sin reglas claras de detención.&lt;/p>
&lt;p>→ Riesgo de sobrestimación de efectos y decisiones prematuras.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>6. Modelos complejos por disponibilidad de software&lt;/strong>
Aplicar modelos porque el programa lo permite, sin evaluar adecuación.&lt;/p>
&lt;p>→ Ajuste del ruido como si fuera señal.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>7. Ignorar la diferencia mínima clínicamente relevante&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Focalizarse únicamente en significación estadística sin considerar relevancia clínica.&lt;/p>
&lt;p>→ Resultados precisos pero clínicamente irrelevantes.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="rituales-éticos-e-institucionales">Rituales éticos e institucionales&lt;/h3>
&lt;p>&lt;strong>8. Uso de placebo sin justificación clínica&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Administrar placebo cuando existe tratamiento activo, siguiendo normas formales.&lt;/p>
&lt;p>→ Ética formal, no necesariamente alineada con el beneficio del paciente.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>9. Variables sustitutas no validadas&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Aceptar biomarcadores como indicador de éxito sin evidencia de efecto clínico relevante.&lt;/p>
&lt;p>→ Evidencia parcial, desvinculada de resultados significativos para el paciente.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>10. Interpretación de tendencias cerca del umbral de significación&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Considerar valores próximos a 0,05 como evidencia de efecto.&lt;/p>
&lt;p>→ Estadística como consuelo, no como respuesta válida.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>11. Enfoque administrativo de los comités de ética&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Revisiones centradas en formatos y documentación más que en valor científico o impacto clínico.&lt;/p>
&lt;p>→ Cumplimiento formal sin reflexión crítica.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="marco-general-para-superar-los-rituales">Marco general para superar los rituales&lt;/h2>
&lt;ol>
&lt;li>&lt;strong>Definir primero qué se pretende estimar&lt;/strong> (según ICH E9(R1)).&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Justificar los métodos por contexto clínico y biológico&lt;/strong>.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Explorar la sensibilidad&lt;/strong> y supuestos, no solo la significación.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Documentar las decisiones&lt;/strong> y la distancia entre la pregunta clínica y su operacionalización.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Integrar pensamiento clínico y estadístico&lt;/strong>, no solo cumplimiento de procedimientos.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;blockquote>
&lt;p>La estadística no se abandona; se reintegra a su propósito original: &lt;strong>informar decisiones clínicas y generar conocimiento veraz&lt;/strong>.&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;hr>
&lt;h2 id="conclusión">Conclusión&lt;/h2>
&lt;p>Este post constituye &lt;strong>el mapa de la serie&lt;/strong>. Cada ritual será desarrollado en detalle en futuras entradas, con ejemplos, simulaciones y listas de verificación.
La serie permitirá:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Identificar rituales metodológicos&lt;/li>
&lt;li>Evaluar riesgos inferenciales y clínicos&lt;/li>
&lt;li>Alinear análisis con la pregunta clínica&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>Reflexión final:&lt;/strong> la evidencia no se genera cumpliendo procedimientos; se construye pensando críticamente en cada decisión metodológica.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="suscripción">Suscripción&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/subscribe/%7d">&lt;strong>Suscríbase a bioestadísticaedu&lt;/strong>&lt;/a>
y reciba la serie completa sobre rituales metodológicos en ensayos clínicos.&lt;/p>
&lt;div style="background-color: #f3f6f8; padding: 20px; border-radius: 10px; text-align: center; margin-top: 30px; border: 1px solid #e0e0e0;">
&lt;p style="color: #000; font-weight: bold; margin-bottom: 15px;">¿Desea pensar más allá de los números?&lt;/p>
&lt;a href="https://www.linkedin.com/newsletters/7415401669913706496/"
target="_blank"
style="background-color: #0077b5; color: white; padding: 10px 20px; text-decoration: none; border-radius: 25px; font-weight: bold; display: inline-block;">
Suscribirse al Boletín en LinkedIn
&lt;/a>
&lt;/div>
&lt;hr>
&lt;h2 id="bibliografía">Bibliografía&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>Altman DG (1984). &lt;em>Statistical ritual in clinical journals: is there a cure?&lt;/em> BMJ. 288:841–843, 920–922.&lt;/li>
&lt;li>Gigerenzer G (2018). &lt;em>Statistical Rituals: The Replication Delusion and How We Got There.&lt;/em> Advances in Methods and Practices in Psychological Science, 1(2):198–218.&lt;/li>
&lt;li>ICH E9(R1). &lt;em>Addendum sobre estimandos y análisis de sensibilidad en ensayos clínicos.&lt;/em> 2019.&lt;/li>
&lt;li>FDA. &lt;em>Múltiples objetivos en ensayos clínicos: guía para la industria.&lt;/em> 2017.&lt;/li>
&lt;li>EMA. &lt;em>Guía sobre evaluación de productos medicinales.&lt;/em> 2012.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;!-- ## **Versión LinkedIn – Español (revisada)** -->
&lt;!-- **Post principal (carrusel o texto breve)** -->
&lt;!-- > 🔍 **¿Cumples procedimientos o piensas críticamente?** -->
&lt;!-- > -->
&lt;!-- > En investigación clínica, un análisis impecable puede **no responder la pregunta correcta**. Esto es lo que llamamos **ritual estadístico**: ejecutar pasos técnicos sin cuestionar su sentido ni sus supuestos. -->
&lt;!-- > -->
&lt;!-- > Aprende a identificarlo, por qué los checklists no bastan y cómo recuperar el pensamiento crítico en bioestadística. -->
&lt;!-- > -->
&lt;!-- > 💡 Comparte tu experiencia: ¿has visto rituales estadísticos en tu campo? -->
&lt;!-- **Primer comentario (con enlace al blog y llamada a la acción)** -->
&lt;!-- > Lee el artículo completo y participa con tu ejemplo: -->
&lt;!-- > [El ritual estadístico: Cuando cumplir el procedimiento reemplaza al pensamiento](https://bioestadisticaedu.com/post/er-02/) -->
&lt;!-- > -->
&lt;!-- > Para aportar, puedes usar este mini-formato y completar lo que puedas (sin datos sensibles): -->
&lt;!-- > -->
&lt;!-- > * Tipo de estudio / área terapéutica: ___ -->
&lt;!-- > * Variable principal: ___ -->
&lt;!-- > * Pregunta clínica (1 frase): ___ -->
&lt;!-- > * Suposición crítica ignorada o endpoint cuestionable: ___ -->
&lt;!-- > -->
&lt;!-- > Responderé con **una sugerencia metodológica concreta**, para que entrenes tu pensamiento crítico en bioestadística. -->
&lt;!-- --- --></description></item><item><title>Inferencia Causal, Desvelando la Lógica Matemática Detrás de Causa y Efecto</title><link>https://bioestadisticaedu.com/post/inferencia-causal/</link><pubDate>Mon, 01 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bioestadisticaedu.com/post/inferencia-causal/</guid><description>&lt;p>&lt;em>Por Maicel Monzon&lt;/em>&lt;/p>
&lt;h2 id="introducción">Introducción&lt;/h2>
&lt;p>El &lt;strong>marco de resultados potenciales&lt;/strong> se mantiene como la piedra angular del pensamiento causal, proporcionando el andamiaje conceptual para diferenciar la mera correlación de la causalidad. Ante la imposibilidad de llevar a cabo &lt;strong>ensayos controlados aleatorizados (RCT)&lt;/strong>, la investigación se ha nutrido de &lt;strong>métodos robustos&lt;/strong> que permiten extraer inferencias causales creíbles de datos observacionales. En este contexto, herramientas como el &lt;strong>Propensity Score&lt;/strong> y los &lt;strong>estimadores doblemente robustos&lt;/strong> (DR) se utilizan para controlar los sesgos de selección a partir de covariables observables, mientras que los &lt;strong>Efectos de Tratamiento Promedio Condicionales (CATE)&lt;/strong>, apoyados en machine learning, permiten explorar la heterogeneidad del efecto entre subpoblaciones. Asimismo, un conjunto de estrategias cuasi-experimentales ha abierto nuevos horizontes en la investigación, incluyendo el uso de &lt;strong>Variables Instrumentales (IV)&lt;/strong> para corregir la confusión no observada, el &lt;strong>Diferencias-en-Diferencias (DID)&lt;/strong> y el &lt;strong>Control Sintético (SC)&lt;/strong> para comparar trayectorias temporales, y la &lt;strong>Regresión Discontinua (RDD)&lt;/strong> para explotar umbrales de asignación, todas ellas permitiendo identificar efectos causales en contextos donde la aleatorización no es factible.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="1-el-desafío-central-solo-vemos-un-lado-de-la-moneda">1. El desafío central: solo vemos un lado de la moneda&lt;/h2>
&lt;p>Imagina que quieres evaluar el impacto de una nueva política de vacunación. Para cada persona, podríamos definir dos mundos posibles: uno donde recibe la vacuna y otro donde no. Pero en la práctica solo observamos un mundo: el que ocurrió. Ese es el &lt;strong>“problema fundamental de la inferencia causal”&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>El &lt;strong>marco de resultados potenciales&lt;/strong> formaliza esta idea:&lt;/p>
$$
\tau_{\text{sample}} = \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} (Y_i(1) - Y_i(0))
$$
&lt;p>En un ensayo controlado aleatorizado (RCT), la aleatorización nos permite estimar este efecto promedio simplemente comparando medias. Pero ¿qué pasa cuando los RCT no son factibles por razones éticas, logísticas o económicas?&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="2-estudios-observacionales-cuando-no-hay-azar-pero-sí-ingenio">2. Estudios observacionales: cuando no hay azar, pero sí ingenio&lt;/h2>
&lt;p>En contextos reales —salud pública, economía, políticas sociales— dependemos de datos observacionales. Allí, la clave es suponer que, condicional en ciertas variables previas ($X_i$), la asignación al tratamiento es “tan buena como aleatoria”.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Propensity Score (Rosenbaum &amp;amp; Rubin, 1983):&lt;/strong> condensa múltiples covariables en una única probabilidad de recibir tratamiento, facilitando el emparejamiento y la ponderación.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Estimadores doblemente robustos:&lt;/strong> combinan modelos de resultado y de asignación al tratamiento; basta con que uno esté bien especificado para obtener estimaciones consistentes.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>CATE (Conditional Average Treatment Effect):&lt;/strong> con machine learning, hoy podemos explorar cómo los efectos varían entre subpoblaciones (ej. políticas de empleo más efectivas en jóvenes que en adultos mayores).&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>⚠️ Cuando sospechamos de confusión no observada, entran en juego &lt;strong>análisis de sensibilidad&lt;/strong> (Manski bounds, métodos de Rosenbaum).&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="3-estrategias-avanzadas-cuando-la-confusión-no-puede-ignorarse">3. Estrategias avanzadas cuando la confusión no puede ignorarse&lt;/h2>
&lt;h3 id="a-variables-instrumentales-iv">a) Variables Instrumentales (IV)&lt;/h3>
&lt;p>Si un confusor no observado afecta tanto al tratamiento como al resultado, un &lt;strong>instrumento válido&lt;/strong> ($Z$) puede rescatar el análisis. Ejemplo clásico: la distancia a una universidad como instrumento para estudiar el impacto de la educación en ingresos.&lt;/p>
&lt;p>Bajo ciertos supuestos, identificamos el &lt;strong>LATE (Local Average Treatment Effect)&lt;/strong> para quienes cambian su estado de tratamiento debido al instrumento.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="b-diferencias-en-diferencias-did-y-control-sintético-sc">b) Diferencias-en-Diferencias (DID) y Control Sintético (SC)&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>DID&lt;/strong>: compara tendencias pre y post en grupos tratados y no tratados. Ejemplo: medir el impacto de un aumento del salario mínimo sobre el empleo.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>SC&lt;/strong>: construye un “gemelo sintético” de la unidad tratada combinando unidades no tratadas. Ejemplo: evaluar el impacto de una ley antitabaco en California comparando con un control sintético formado por otros estados.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="c-regresión-discontinua-rdd">c) Regresión Discontinua (RDD)&lt;/h3>
&lt;p>Aprovecha umbrales de asignación. Ejemplo: un programa de becas asignado a estudiantes con notas ≥ 8.0. Comparar resultados justo por encima y por debajo del corte estima el efecto del programa en los “marginales”.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="4-horizontes-emergentes-combinar-evidencia">4. Horizontes emergentes: combinar evidencia&lt;/h2>
&lt;p>Dos líneas prometedoras:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Surrogacy:&lt;/strong> usar resultados a corto plazo como sustitutos de resultados de largo plazo.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Integración de experimentos y observacionales:&lt;/strong> Athey et al. (2020) proponen usar experimentos para identificar y corregir confusores en estudios observacionales.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;p>Tabla comparativa de métodos de inferencia causal&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Método&lt;/th>
&lt;th>Supuesto clave&lt;/th>
&lt;th>Ventajas&lt;/th>
&lt;th>Limitaciones&lt;/th>
&lt;th>Ejemplo típico&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>RCT&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Asignación aleatoria&lt;/td>
&lt;td>Estimador insesgado, alta validez interna&lt;/td>
&lt;td>Costoso, a veces poco ético, baja validez externa&lt;/td>
&lt;td>Ensayo clínico de un fármaco&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>Propensity Score / DR&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Confusión controlada por covariables observadas&lt;/td>
&lt;td>Flexibilidad, usa datos observacionales grandes&lt;/td>
&lt;td>Vulnerable a confusión no observada&lt;/td>
&lt;td>Impacto de programas sociales&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>IV&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Relevancia + exclusión + exogeneidad&lt;/td>
&lt;td>Corrige confusión no observada&lt;/td>
&lt;td>Difícil encontrar instrumentos válidos&lt;/td>
&lt;td>Educación → ingresos&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>DID&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Tendencias paralelas&lt;/td>
&lt;td>Simple, interpretable&lt;/td>
&lt;td>Frágil si tendencias difieren&lt;/td>
&lt;td>Políticas laborales&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>SC&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Unidades control combinan bien la pre-tendencia&lt;/td>
&lt;td>Más creíble que DID en casos individuales&lt;/td>
&lt;td>Requiere datos ricos pre-tratamiento&lt;/td>
&lt;td>Leyes de salud pública&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>RDD&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Continuidad de potenciales en el umbral&lt;/td>
&lt;td>Interpretación clara, diseño cuasi-experimental&lt;/td>
&lt;td>Válido solo cerca del umbral&lt;/td>
&lt;td>Programas de becas&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;hr>
&lt;h2 id="5-conclusión-práctica">5. Conclusión práctica&lt;/h2>
&lt;p>La inferencia causal no es una caja negra: es un conjunto de &lt;strong>herramientas matemáticas y conceptuales&lt;/strong> que, bien aplicadas, permiten a responsables de políticas, clínicos y científicos sociales responder la pregunta clave: &lt;em>¿qué pasaría si?&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>La frontera actual está en combinar evidencia, explotar machine learning para heterogeneidad y desarrollar métodos más robustos frente a confusión no observada.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="-referencias">📚 Referencias&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>Rosenbaum PR, Rubin DB. &lt;em>The central role of the propensity score…&lt;/em> Biometrika. 1983. &lt;a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/12009849/" target="_blank" rel="noopener">PubMed PMID: 12009849&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>Hernán MA, Robins JM. &lt;em>Causal Inference: What If&lt;/em>. 2020. &lt;a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33290294/" target="_blank" rel="noopener">PubMed PMID: 33290294&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>Imbens GW, Rubin DB. &lt;em>Causal Inference for Statistics, Social, and Biomedical Sciences&lt;/em>. 2015.&lt;/li>
&lt;li>Athey S, Imbens GW. &lt;em>Design-based analysis in difference-in-differences settings.&lt;/em> J Econometrics. 2022. &lt;a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/36212825/" target="_blank" rel="noopener">PubMed PMID: 36212825&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>Abadie A. &lt;em>Using synthetic controls.&lt;/em> J Econometrics. 2021.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Calculadora del margen de no inferioridad</title><link>https://bioestadisticaedu.com/project/margen-no-inferioridad/</link><pubDate>Sat, 28 Dec 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bioestadisticaedu.com/project/margen-no-inferioridad/</guid><description/></item></channel></rss>