<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Bioestadística | Bioestadística edu</title><link>https://maicel.netlify.app/tags/bioestadistica/</link><atom:link href="https://maicel.netlify.app/tags/bioestadistica/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>Bioestadística</description><generator>Hugo Blox Builder (https://hugoblox.com)</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Sat, 04 Oct 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><image><url>https://maicel.netlify.app/media/icon_hu_551fbaee136b383e.png</url><title>Bioestadística</title><link>https://maicel.netlify.app/tags/bioestadistica/</link></image><item><title>¿Escribir ciencia o reescribir la realidad?</title><link>https://maicel.netlify.app/post/imryd-redaccion-inversa/</link><pubDate>Sat, 04 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maicel.netlify.app/post/imryd-redaccion-inversa/</guid><description>&lt;h1 id="introducción">Introducción&lt;/h1>
&lt;div class="flex px-4 py-3 mb-6 rounded-md bg-primary-100 dark:bg-primary-900">
&lt;span class="pr-3 pt-1 text-primary-600 dark:text-primary-300">
&lt;svg height="24" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 24 24">&lt;path fill="none" stroke="currentColor" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="1.5" d="m11.25 11.25l.041-.02a.75.75 0 0 1 1.063.852l-.708 2.836a.75.75 0 0 0 1.063.853l.041-.021M21 12a9 9 0 1 1-18 0a9 9 0 0 1 18 0m-9-3.75h.008v.008H12z"/>&lt;/svg>
&lt;/span>
&lt;span class="dark:text-neutral-300">&amp;ldquo;¿Y si escribimos al revés? No de la Introducción a los hallazgos, sino de los hallazgos a la Introducción.&amp;rdquo;&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;p>&lt;strong>IMRyD —Introducción, Métodos, Resultados y Discusión—&lt;/strong> funciona como un bien público editorial: estandariza, facilita la revisión y permite comparar artículos.
Además, comenzar por el problema científico importa: formularlo bien equivale a haber recorrido media solución (1).
Este post no propone abandonar &lt;strong>IMRyD&lt;/strong>, sino distinguir dos órdenes complementarios:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Orden de publicación (IMRyD):&lt;/strong> útil para evaluación y recuperación de información&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Orden de redacción (guiada por hallazgos):&lt;/strong> útil para alinear el relato con lo que realmente aprendimos y separar lo confirmatorio de lo exploratorio (2,3).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>En la práctica:&lt;/strong> redacta primero los &lt;strong>resultados&lt;/strong> clave (estimaciones, intervalos de confianza, relevancia), después la &lt;strong>Discusión&lt;/strong> (plausibilidad, sesgos, sensibilidad), luego &lt;strong>Métodos&lt;/strong> con transparencia radical (qué estaba preespecificado, qué cambió y por qué), y cierra con una &lt;strong>Introducción&lt;/strong> breve y precisa al problema (formular preguntas o hipótesis) que realmente se ajusta los resultados.
El formato final sigue siendo &lt;strong>IMRyD&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;h1 id="cuándo-sí-y-cuándo-no">Cuándo sí y cuándo no&lt;/h1>
&lt;p>&lt;strong>Conviene:&lt;/strong> estudios observacionales, análisis secundarios, descubrimientos no previstos, ciencia de datos aplicada donde la iteración es inevitable.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Precaución/No conviene:&lt;/strong> Registered Reports, ensayos confirmatorios con plan de análisis estadístico (PAE) preespecificado (CONSORT), revisiones sistemáticas con protocolo (PRISMA).
En estos casos, mantén la primacía del plan y señala lo exploratorio como tal (4,5).&lt;/p>
&lt;h1 id="objeciones-críticas-y-respuestas-con-evidencia">Objeciones críticas (y respuestas con evidencia)&lt;/h1>
&lt;p>&lt;strong>“Esto fomenta HARKing.”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Respuesta:&lt;/strong> justo lo contrario si se exige señalización explícita y materiales abiertos.
&lt;em>HARKing es ocultar; aquí pedimos diferenciar confirmatorio vs. exploratorio y documentar cambios (6-8).&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>“La Introducción pierde su papel.”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Respuesta:&lt;/strong> se fortalece.
&lt;em>Enmarca el problema real que la evidencia iluminó, sin forzar una cronología ficticia.ICMJE promueve IMRAD para claridad, no para reescribir la historia (9).&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>“Los editores piden IMRyD estricto.”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Respuesta:&lt;/strong> lo mantenemos.
&lt;em>Cambia el flujo de trabajo, no la macroestructura. Además, TOP y prácticas abiertas refuerzan la confianza editorial (10).&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>“Se sobrevaloran resultados inesperados.”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Respuesta:&lt;/strong> exige sensibilidad, controles negativos, replicación y no fetichizar p&amp;lt;0,05&lt;/p>
&lt;h1 id="checklist-de-transparencia">Checklist de transparencia&lt;/h1>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Elemento&lt;/th>
&lt;th>Confirmatorio&lt;/th>
&lt;th>Exploratorio&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Especificación previa&lt;/td>
&lt;td>Protocolo/SAP enlazado&lt;/td>
&lt;td>No preespecificado (justificación)&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Resultados&lt;/td>
&lt;td>Etiquetados como preespecificados&lt;/td>
&lt;td>Etiquetados como post hoc&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Análisis&lt;/td>
&lt;td>Según plan&lt;/td>
&lt;td>Limitados, con sensibilidad&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Recursos abiertos&lt;/td>
&lt;td>Datos/código/cuaderno&lt;/td>
&lt;td>Código y criterios documentados&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;h2 id="conclusión">Conclusión&lt;/h2>
&lt;p>IMRyD ordena y hace comparables nuestros artículos.
Integrar una redacción guiada por hallazgos es una forma moderada y práctica de ganar honestidad, utilidad y trazabilidad, sin sacrificar rigor metodológico ni claridad editorial.
En algunos contextos —sobre todo exploratorios— puede ser la diferencia entre un relato fiel al descubrimiento y una cronología ficticia.&lt;/p>
&lt;h1 id="recursos-adicionales">Recursos adicionales&lt;/h1>
&lt;p>🎧 &lt;strong>Escucha el podcast de esta publicación&lt;/strong>
&lt;audio controls >
&lt;source src="https://maicel.netlify.app/mp3/Post_IMRyD.mp3" type="audio/mpeg">
&lt;/audio>
&lt;/p>
&lt;h1 id="bibliografía">Bibliografía&lt;/h1>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>Pólya G. How to solve it. Princeton University Press; 1945.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Kerr NL. HARKing: Hypothesizing after the results are known. Personality and Social Psychology Review. 1998;2(3):196-217.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Gelman A, Loken E. The garden of forking paths: Why multiple comparisons can be a problem [Internet]. 2013. Disponible en: &lt;a href="https://stat.columbia.edu/~gelman/research/unpublished/p_hacking.pdf" target="_blank" rel="noopener">https://stat.columbia.edu/~gelman/research/unpublished/p_hacking.pdf&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Schulz KF, Altman DG, Moher D. CONSORT 2010 statement. BMJ. 2010;340:c332.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Page MJ, McKenzie JE, Bossuyt PM, others. The PRISMA 2020 statement. BMJ. 2021;372:n71.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Kerr NL. HARKing: Hypothesizing after the results are known. Personality and Social Psychology Review. 1998;2(3):196-217.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Munafò MR, Nosek BA, Bishop DVM, others. A manifesto for reproducible science. Nature Human Behaviour. 2017;1:0021.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Nosek BA, Ebersole CR, DeHaven AC, Mellor DT. The preregistration revolution. PNAS. 2018;115(11):2600-6.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>International Committee of Medical Journal Editors. Recommendations for the conduct, reporting, editing, and publication of scholarly work in medical journals. 2019; Disponible en: &lt;a href="http://www.icmje.org/recommendations/" target="_blank" rel="noopener">http://www.icmje.org/recommendations/&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Nosek BA, others. Promoting an open research culture (TOP Guidelines). Science. 2015;348(6242):1422-5.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Wasserstein RL, Lazar NA. The asa’s statement on p-Values: Context, process, and purpose. The American Statistician. 2016;70(2):129-33.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Wasserstein RL, Schirm AL, Lazar NA. Moving to a world beyond “p ¡ 0.05”. The American Statistician. 2019;73(sup1):1-19.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>McShane BB, Gal D, Gelman A, Robert C, Tackett JL. Abandon statistical significance. The American Statistician. 2019;73(sup1):235-45.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol></description></item><item><title>Introducción a los diseños explicativos experimentales</title><link>https://maicel.netlify.app/teaching/introducci-n-a-los-dise-os-explicativos-experimentales/</link><pubDate>Mon, 22 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maicel.netlify.app/teaching/introducci-n-a-los-dise-os-explicativos-experimentales/</guid><description>&lt;h2 id="-conferencia-para-la-maestría-en-atención-primaria-de-salud-ensap">🎓 Conferencia para la Maestría en Atención Primaria de Salud (ENSAP)&lt;/h2>
&lt;p>El pasado &lt;strong>22 de septiembre de 2025&lt;/strong> impartí la conferencia &lt;strong>“Introducción a los Diseños Explicativos Experimentales”&lt;/strong> como parte del programa de la Maestría en Atención Primaria de Salud de la &lt;strong>Escuela Nacional de Salud Pública (ENSAP, Cuba)&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>El vídeo, se puede ver a continuación:&lt;/p>
&lt;div style="position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;">
&lt;iframe allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="allowfullscreen" loading="eager" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" src="https://www.youtube.com/embed/cQ4af2j2jrg?autoplay=0&amp;amp;controls=1&amp;amp;end=0&amp;amp;loop=0&amp;amp;mute=0&amp;amp;start=0" style="position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;" title="YouTube video">&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;p>Esta conferencia busca responder una pregunta clave:&lt;br>
👉 &lt;em>¿Qué hace diferente a una investigación científica experimetal?&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Y lo hace explorando &lt;strong>los ejes de clasificación, los sesgos y los diseños experimentales más utilizados&lt;/strong>, tanto a nivel individual como comunitario.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="-contenido-principal">📑 Contenido principal&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Características generales de las investigaciones experimentales&lt;/li>
&lt;li>El estudio de las relaciones causales y los sesgos&lt;/li>
&lt;li>Diseños más comunes a nivel individual y por conglomerados&lt;/li>
&lt;li>Ensayos clínicos y ensayos comunitarios&lt;/li>
&lt;li>Tendencias emergentes en los diseños experimentales&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="-materiales-disponibles">📥 Materiales disponibles&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>📂 &lt;strong>Descargar la presentación&lt;/strong>: &lt;a href="https://maicel.netlify.app/pdf/presetacion_experimentosAPS.pdf">PDF de la conferencia&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>🎧 &lt;strong>Escucha el podcast de esta conferecia&lt;/strong>
&lt;audio controls >
&lt;source src="https://maicel.netlify.app/mp3/podcast_expeimentosAPS.mp3" type="audio/mpeg">
&lt;/audio>
&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="-reflexión-final">🧭 Reflexión final&lt;/h3>
&lt;p>Los &lt;strong>diseños experimentales&lt;/strong> siguen siendo la herramienta más robusta para establecer causalidad.&lt;br>
El reto para la APS es lograr que, desde el paciente individual hasta la comunidad entera, la investigación sea &lt;strong>más inclusiva, innovadora y socialmente útil&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>✍️ &lt;em>Dr.C Maicel E. Monzón Pérez&lt;/em>&lt;br>
Médico, Bioestadístico y Científico de Datos&lt;/p></description></item><item><title>Del Laboratorio al Mundo Real</title><link>https://maicel.netlify.app/post/generalizacion/</link><pubDate>Mon, 01 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maicel.netlify.app/post/generalizacion/</guid><description>&lt;h2 id="del-laboratorio-al-mundo-real-cómo-la-ciencia-cruza-el-puente-hacia-tu-vida">&lt;strong>Del Laboratorio al Mundo Real: Cómo la Ciencia Cruza el Puente hacia tu Vida&lt;/strong>&lt;/h2>
&lt;p>¿Alguna vez has leído un titular científico y te has preguntado: &amp;ldquo;¿Esto me aplica a mí?&amp;rdquo; o &amp;ldquo;Esto suena genial, pero ¿es relevante para mi realidad?&amp;rdquo; Si es así, has tocado el nervio de uno de los mayores desafíos de la investigación: cómo saltar del estudio controlado en un laboratorio al mundo real.&lt;/p>
&lt;p>El vídeo, &amp;ldquo;El Estudio y el Mundo&amp;rdquo;, captura esta idea.&lt;/p>
&lt;div style="position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;">
&lt;iframe allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="allowfullscreen" loading="eager" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" src="https://www.youtube.com/embed/sY8-YxIeGu8?autoplay=0&amp;amp;controls=1&amp;amp;end=0&amp;amp;loop=0&amp;amp;mute=0&amp;amp;start=0" style="position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;" title="YouTube video">&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;p>Este blog profundiza en ese &lt;strong>puente a veces inestable&lt;/strong> que conecta la ciencia con nuestra vida diaria, explicando por qué no se trata de desconfiar de la ciencia, sino de entenderla mejor para usarla de la forma más inteligente posible.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="los-pilares-fundamentales-validez-interna-y-externa">&lt;strong>Los Pilares Fundamentales: Validez Interna y Externa&lt;/strong>&lt;/h2>
&lt;p>Para que un estudio sea realmente útil, sus hallazgos no solo deben ser correctos, sino también aplicables. Aquí es donde entran en juego dos conceptos clave:&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Validez Interna: ¿Se hizo bien el estudio?&lt;/strong> Se pregunta si los resultados son fiables para el grupo de personas que realmente participaron en la investigación. Un estudio puede ser metodológicamente impecable y tener una validez interna &amp;ldquo;de 10&amp;rdquo;.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Validez Externa: ¿Sirven estos resultados fuera del estudio?&lt;/strong> Se refiere a la capacidad de los hallazgos de un estudio para aplicarse a otros contextos, poblaciones o situaciones. Un estudio perfecto a nivel interno podría ser casi inútil si sus participantes son tan específicos que sus resultados no pueden generalizarse.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="generalizabilidad-y-transportabilidad-construyendo-el-puente">&lt;strong>Generalizabilidad y Transportabilidad: Construyendo el Puente&lt;/strong>&lt;/h2>
&lt;p>Existen dos estrategias principales para construir ese puente:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Generalizabilidad:&lt;/strong> Piensa en esto como una receta de cocina. Perfeccionaste una tarta en tu &amp;ldquo;cocina de prueba&amp;rdquo; y ahora vas a usar esa misma receta para alimentar a toda la familia. La población del estudio es solo una parte de un grupo más grande al que quieres aplicar los resultados. Por ejemplo, pasar de un estudio en California a todo Estados Unidos.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Transportabilidad:&lt;/strong> Ahora imagina que quieres adaptar esa misma receta para que funcione en otro país, con ingredientes diferentes y un horno distinto. Aquí, la población del estudio es ajena a la población a la que quieres aplicar los resultados. Se trata de ver si los hallazgos de un estudio en Estados Unidos funcionan en una clínica en Europa.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h2 id="por-qué-es-tan-difícil-construir-el-puente">&lt;strong>¿Por Qué es Tan Difícil Construir el Puente?&lt;/strong>&lt;/h2>
&lt;p>La principal dificultad es que los estudios, especialmente los ensayos clínicos aleatorios (RCTs), a menudo seleccionan a los participantes con criterios muy estrictos para garantizar una alta validez interna. Esto los hace poco representativos de la población general.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>El Sesgo de Selección:&lt;/strong> Ocurre cuando las personas que participan en el estudio son diferentes de la población a la que se busca aplicar los resultados. No se trata solo de que no sean &amp;ldquo;representativas&amp;rdquo;, sino de que esas diferencias afecten la efectividad del tratamiento.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>La Trampa de los Confusores:&lt;/strong> Factores no controlados en el estudio pueden generar asociaciones falsas o &amp;ldquo;espurias&amp;rdquo;, ocultando la verdadera relación entre el tratamiento y el resultado.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>El Riesgo de la Subjetividad:&lt;/strong> La estadística es una herramienta, no una verdad absoluta. La elección de variables y la interpretación de los resultados requieren un profundo conocimiento y juicio. La subjetividad puede &amp;ldquo;disfrazarse&amp;rdquo; detrás de números y algoritmos, llevando a conclusiones erróneas si no se razona con cuidado. Sin embargo, esta subjetividad no debe confundirse con la arbitrariedad, ya que se basa en la experiencia y el sentido común del investigador.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>El Dilema del Tamaño de Muestra:&lt;/strong> A pesar de lo que se podría pensar, la determinación del tamaño de muestra de un estudio es más un arte que una ciencia exacta, basada en el juicio y la intuición, no solo en una fórmula.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h2 id="herramientas-para-construir-un-puente-fuerte">&lt;strong>Herramientas para Construir un Puente Fuerte&lt;/strong>&lt;/h2>
&lt;p>Los estadísticos se dedican a medir la distancia entre el mundo del estudio y el mundo real. Una vez diagnosticado el problema, hay varias estrategias y herramientas para corregir el rumbo:&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>En la Fase de Diseño:&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>La forma ideal es tomar una muestra aleatoria de la población objetivo, pero esto no siempre es posible. Las alternativas incluyen:&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Ensayos clínicos pragmáticos:&lt;/strong> Diseñados para imitar la práctica clínica real y ser más aplicables.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Muestreo:&lt;/strong> Seleccionar participantes para asegurar que haya una amplia representación o heterogeneidad.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Después de la Recolección de Datos (Métodos Analíticos):&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Si el estudio ya se realizó, se usan métodos estadísticos para ajustar los resultados:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Ponderación (Weighting):&lt;/strong> Le da más &amp;ldquo;peso&amp;rdquo; a ciertos individuos del estudio para que la muestra se parezca más a la población real. Es como darles un megáfono a las voces que necesitan ser escuchadas.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Regresiones de Resultado:&lt;/strong> Se construyen modelos matemáticos para predecir lo que habría pasado si la gente del mundo real hubiera recibido el tratamiento del estudio.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Enfoques Doblemente Robustos:&lt;/strong> Combinan varias técnicas para obtener resultados más sólidos.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h2 id="la-sabiduría-detrás-de-los-números">&lt;strong>La Sabiduría Detrás de los Números&lt;/strong>&lt;/h2>
&lt;p>La estadística es una herramienta. Hay un poder inmenso en dominarla, pero también un riesgo si se aplica sin un pensamiento crítico. El peligro de la &amp;ldquo;fábrica de publicaciones&amp;rdquo; que prioriza la significación estadística (un valor p bajo) a veces eclipsa la relevancia clínica o biológica de los hallazgos. No basta con que un resultado sea &amp;ldquo;estadísticamente significativo&amp;rdquo;. Lo realmente importante es si es significativo para la vida de las personas.&lt;/p>
&lt;p>Como se ha destacado, &amp;ldquo;pensar sin observar es un error, pero observar sin pensar es igualmente peligroso.&amp;rdquo; La aplicación mecánica de un método poderoso puede llevar a conclusiones erróneas.&lt;/p>
&lt;h2 id="tu-papel-como-consumidor-de-ciencia">&lt;strong>Tu Papel como Consumidor de Ciencia&lt;/strong>&lt;/h2>
&lt;p>La próxima vez que veas un titular impactante, haz la pregunta clave : &lt;strong>&amp;quot;¿En quién se hizo este estudio?&amp;quot;&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Al entender la generalizabilidad y la transportabilidad, te conviertes en un consumidor de ciencia más crítico e informado. La verdadera meta no es solo que los estudios sean rigurosos, sino que su conocimiento pueda cruzar ese puente de forma segura y tener un impacto genuino en nuestras vidas. Porque, al final, una ciencia que no puede ser aplicada al mundo real pierde gran parte de su valor.&lt;/p>
&lt;h2 id="biblografía">Biblografía&lt;/h2>
&lt;ol>
&lt;li>Degtiar I, Rose S. A Review of Generalizability and Transportability. Annual Review of Statistics and Its Application [Internet]. 9 de marzo de 2023 [citado 1 de septiembre de 2025];10(Volume 10, 2023):501-24. Disponible en: &lt;a href="https://www.annualreviews.org/content/journals/10.1146/annurev-statistics-042522-103837" target="_blank" rel="noopener">https://www.annualreviews.org/content/journals/10.1146/annurev-statistics-042522-103837&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ol></description></item></channel></rss>