<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Plagio | Bioestadística edu</title><link>https://bioestadisticaedu.com/tags/plagio/</link><atom:link href="https://bioestadisticaedu.com/tags/plagio/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>Plagio</description><generator>Hugo Blox Builder (https://hugoblox.com)</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Sat, 01 Aug 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><image><url>https://bioestadisticaedu.com/media/icon_hu_551fbaee136b383e.png</url><title>Plagio</title><link>https://bioestadisticaedu.com/tags/plagio/</link></image><item><title>Plagio en artículos de investigación en revistas biomédicas cubanas. 2016</title><link>https://bioestadisticaedu.com/publication/2025-09-23-plagio-en-art-culos-de-investigaci-n-en-revistas-biom-dicas-cubanas-2016/</link><pubDate>Sat, 01 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bioestadisticaedu.com/publication/2025-09-23-plagio-en-art-culos-de-investigaci-n-en-revistas-biom-dicas-cubanas-2016/</guid><description>&lt;h1 id="plagio-en-revistas-biomédicas-cubanas-un-análisis-de-los-desafíos-y-las-oportunidades">&lt;strong>¿Plagio en Revistas Biomédicas Cubanas? Un Análisis de los Desafíos y las Oportunidades&lt;/strong>&lt;/h1>
&lt;p>La integridad y la confianza son los pilares fundamentales de la investigación científica. Cada avance se construye sobre el trabajo de sus predecesores, en un proceso que exige rigor y honestidad. Sin embargo, ¿qué ocurre cuando estos cimientos se ven desafiados?&lt;/p>
&lt;p>En 2016, realicé un estudio sobre revistas biomédicas cubanas, el cual arrojó resultados que invitan a la reflexión. Mi análisis no busca juzgar, sino explorar la realidad del plagio en nuestras publicaciones para comprender sus características y las posibles causas que lo originan.&lt;/p>
&lt;p>Los hallazgos de esta investigación, publicada en la &lt;strong>Revista Habanera de Ciencias Médicas&lt;/strong>, revelan un problema sistémico que requiere la atención de toda la comunidad académica. La frecuencia y las formas de plagio detectadas sugieren que es fundamental fortalecer nuestros procesos editoriales y de formación.&lt;/p>
&lt;p>Te invito a leer el artículo completo, donde se detallan los siguientes puntos clave:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>La frecuencia de plagio:&lt;/strong> Exploramos el porcentaje de artículos que cumplen con los criterios de plagio, y lo que esto implica para la calidad de las publicaciones.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Las secciones más afectadas:&lt;/strong> Identificamos dónde se concentra el plagio, con un enfoque en las estructuras teóricas del artículo.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>El tipo de plagio más común:&lt;/strong> Analizamos la prevalencia del &amp;ldquo;plagio en mosaico&amp;rdquo; y sus implicaciones para la originalidad de los textos.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Las posibles causas:&lt;/strong> Abordamos el problema desde una perspectiva educativa, señalando la falta de formación y los desafíos en la gestión de referencias como factores contribuyentes.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Este estudio es una contribución al desarrollo y calidad de las publicaciones en las revistas biomédicas cubanas. Sirve como una llamada de atención para los autores sobre el riesgo de cometer plagio involuntario por desconocimiento, y es útil para prevenir la mala conducta científica.&lt;/p>
&lt;p>Puedes acceder al artículo completo aquí:&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;a href="http://scielo.sld.cu/scielo.php?pid=S1729-519X2020000500016&amp;amp;script=sci_arttext&amp;amp;tlng=pt" target="_blank" rel="noopener">Lee el artículo completo: &amp;ldquo;Plagio en artículos de investigación en revistas biomédicas cubanas. 2016&amp;rdquo;&lt;/a>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h1 id="podcast-y-más">&lt;strong>Podcast y más&amp;hellip;&lt;/strong>&lt;/h1>
&lt;p>🎧 &lt;strong>Escucha el podcast de esta publicación&lt;/strong>
&lt;audio controls >
&lt;source src="https://bioestadisticaedu.com/mp3/articulo01plagio.mp3" type="audio/mpeg">
&lt;/audio>
&lt;/p>
&lt;h1 id="bibliografía">Bibliografía&lt;/h1>
&lt;p>Monzón Pérez ME, Oviedo Herrera LC, Sánchez-Ferrán T, Valdés-Balbín R, Camayd Viera I, Calero Ricardo JL. Plagio en artículos de investigación en revistas biomédicas cubanas. 2016. Revista Habanera de Ciencias Médicas [Internet]. 2020;19(4). Disponible en: &lt;a href="http://scielo.sld.cu/scielo.php?pid=S1729-519X2020000500016&amp;amp;script=sci_arttext&amp;amp;tlng=pt" target="_blank" rel="noopener">http://scielo.sld.cu/scielo.php?pid=S1729-519X2020000500016&amp;script=sci_arttext&amp;tlng=pt&lt;/a>&lt;/p></description></item></channel></rss>