<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Estadística en Salud | Bioestadística edu</title><link>https://bioestadisticaedu.com/categories/estadistica-en-salud/</link><atom:link href="https://bioestadisticaedu.com/categories/estadistica-en-salud/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>Estadística en Salud</description><generator>Hugo Blox Builder (https://hugoblox.com)</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Fri, 21 Nov 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><image><url>https://bioestadisticaedu.com/media/icon_hu_551fbaee136b383e.png</url><title>Estadística en Salud</title><link>https://bioestadisticaedu.com/categories/estadistica-en-salud/</link></image><item><title>Un Análisis Crítico del Currículo de Bioestadística Cubano Frente a las Tendencias Globales</title><link>https://bioestadisticaedu.com/post/tendencias-bioestadistica/</link><pubDate>Fri, 21 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bioestadisticaedu.com/post/tendencias-bioestadistica/</guid><description>&lt;h2 id="introducción">Introducción&lt;/h2>
&lt;h3 id="el-experimento-física-ficción-en-el-caribe">El Experimento: Física-Ficción en el Caribe&lt;/h3>
&lt;p>Recuerdo vívidamente mi primer día en la residencia de Bioestadística.
Caminaba por los pasillos de la Escuela Nacional de Salud Pública (ENSAP) con una pregunta taladrándome la cabeza; una que nunca me atreví a formular en voz alta, y eso que soy capaz de exponerme a cualquier ridículo a cambio de información valiosa: &lt;strong>«¿Por qué esta especialidad solo existe aquí en Cuba? ¿Esto me servirá realmente para trabajar en otros sitios del mundo?».&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Como tú, yo también esperaba —quizás con ingenuidad— que algún profesor, en un susurro de pasillo &lt;em>off the record&lt;/em>, me respondiera: &lt;strong>«Sí, muchacho, esto te servirá si un día decides hacer el viaje de Colón, pero de regreso a Europa».&lt;/strong> Me preguntaba si un egresado de esta especialidad sería capaz de competir por un puesto con titulados de Norteamérica o el Viejo Continente sin que se notaran las costuras.&lt;/p>
&lt;p>Hoy, más de veinte años después (graduado en 2008), me doy cuenta de que esa pregunta no ha desaparecido.
Solo ha cambiado de dueño.
Hoy hago un ejercicio de física-ficción personal.
&lt;strong>¿Y si pudiera viajar al pasado para responderle a ese residente inseguro si realmente vale la pena ser especialista en Bioestadística después de haber estudiado medicina?&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Sería mi versión de la paradoja del abuelo: en lugar de eliminar a mi antepasado, buscaría aniquilar su duda existencial.
Me siento frente a mi &amp;ldquo;yo&amp;rdquo; joven, abro mi laptop (que a él le parece tecnología alienígena) y pongo los datos sobre la mesa.&lt;/p>
&lt;h2 id="análisis-crítico-del-currículo-de-bioestadística-cubano-frente-a-las-tendencias-globales-la-pelea">Análisis Crítico del Currículo de Bioestadística Cubano Frente a las Tendencias Globales (La Pelea)&lt;/h2>
&lt;p>¡Es una idea fantástica, Mohsen! Incluir el mapa mental ahí es el movimiento perfecto.&lt;/p>
&lt;p>En un blog técnico, una imagen vale más que mil palabras de descripción curricular. En lugar de aburrir al lector listando &amp;ldquo;Módulo 1, Módulo 2&amp;hellip;&amp;rdquo;, le das un golpe visual que grita: &amp;ldquo;Miren, esto es serio, esto es complejo&amp;rdquo;.&lt;/p>
&lt;p>Además, el mapa mental que subiste (mindmap_especialidad.png) es muy limpio y demuestra visualmente la estructura de &amp;ldquo;funciones&amp;rdquo; (Servicios, Investigación, Docencia, Dirección) que es un sello distintivo de la escuela cubana.&lt;/p>
&lt;p>Aquí tienes la redacción propuesta para esa sección, integrando tu imagen de forma natural.&lt;/p>
&lt;p>Propuesta de Redacción para la Sección &amp;ldquo;Análisis Crítico&amp;rdquo;
Análisis Crítico del Currículo de Bioestadística Cubano Frente a las Tendencias Globales (La Pelea)
Para ser justos en esta pelea, primero debemos entender qué peso traemos al ring. No podemos hablar de competir internacionalmente si no conocemos nuestro propio ADN académico.&lt;/p>
&lt;p>Muchas veces, desde dentro, vemos las asignaturas como obstáculos aislados a superar. Pero cuando te alejas y miras el bosque completo, descubres una estructura lógica impresionante.&lt;/p>
&lt;p>Le muestro a mi versión joven el mapa de lo que está a punto de estudiar. No es un listado de materias; es la arquitectura de su futuro cerebro profesional.&lt;/p>
&lt;p>El Mapa del Territorio: La siguiente imagen muestra el Mapa Mental de los contenidos de la Especialidad. Si observas bien, verás que no solo se trata de números; el programa te obliga a pivotar entre cuatro funciones: Servicios, Investigación, Docencia y Dirección.&lt;/p>
&lt;p>
&lt;figure >
&lt;div class="flex justify-center ">
&lt;div class="w-100" >&lt;img alt="" srcset="
/post/tendencias-bioestadistica/mindmap_especialidad_hu_56d84a3800b8d0cc.webp 400w,
/post/tendencias-bioestadistica/mindmap_especialidad_hu_21a9c7b4706fd18.webp 760w,
/post/tendencias-bioestadistica/mindmap_especialidad_hu_436c21e5fbb446bc.webp 1200w"
src="https://bioestadisticaedu.com/post/tendencias-bioestadistica/mindmap_especialidad_hu_56d84a3800b8d0cc.webp"
width="760"
height="403"
loading="lazy" data-zoomable />&lt;/div>
&lt;/div>&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;p>¿Lo ves? Es un esqueleto robusto. Tienes Álgebra y Análisis Matemático en la base, soportando cargas pesadas como el Análisis Multivariado y los Ensayos Clínicos en el techo.&lt;/p>
&lt;p>Ahora que tenemos el mapa desplegado, vamos a compararlo con el territorio global.&lt;/p>
&lt;h3 id="round-1-la-pelea-igualada-los-cimientos-de-granito-lo-que-sí-tenemos">Round 1: La pelea igualada, Los Cimientos de Granito (Lo que sí tenemos)&lt;/h3>
&lt;p>Abro el archivo del &lt;strong>Programa de Bioestadística (2023)&lt;/strong>.
Mi &amp;ldquo;yo&amp;rdquo; del pasado tiembla, esperando ver que nuestra formación es de papel maché frente al hormigón armado del primer mundo.&lt;/p>
&lt;p>—&amp;ldquo;Tranquilo&amp;rdquo;, le digo.
—&amp;ldquo;Mira esto&amp;rdquo;.&lt;/p>
&lt;p>Le señalo los &lt;strong>Módulos 3, 4 y 5 del Primer Año&lt;/strong>: Álgebra Lineal, Análisis Matemático y Probabilidades.
Aquí está la primera sorpresa para el mercado internacional: &lt;strong>Nuestro programa es matemáticamente robusto&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>Mientras muchos &lt;em>Masters of Public Health&lt;/em> (MPH) en el mundo diluyen la matemática para hacerla &amp;ldquo;digerible&amp;rdquo;, el programa cubano te obliga a pasar por el filtro del cálculo y el álgebra matricial.
Una matriz inversa se calcula igual en La Habana que en Seattle, y la función de verosimilitud no entiende de bloqueos económicos.&lt;/p>
&lt;p>Además, tenemos una &amp;ldquo;joya de la corona&amp;rdquo; que a veces subestimamos: &lt;strong>El Módulo 10 (Demografía)&lt;/strong> y la integración orgánica con la &lt;strong>Epidemiología (Módulo 24)&lt;/strong>.
Nuestro programa no forma &amp;ldquo;calculadoras humanas&amp;rdquo;, forma &lt;strong>salubristas&lt;/strong>.
Entendemos la población, el sesgo social y la investigación operativa.
En este round, no tenemos nada que envidiarle a nadie.&lt;/p>
&lt;h3 id="round-2-el-ko-técnico-el-choque-de-realidades-david-vs-goliats">Round 2: El KO Técnico, El Choque de Realidades (David vs. Goliats)&lt;/h3>
&lt;p>Pero entonces, hago &lt;em>scroll&lt;/em> hacia abajo y le muestro lo que está pasando fuera de la isla.
Aquí es donde la atmósfera en la habitación del tiempo se pone tensa.&lt;/p>
&lt;p>He comparado nuestro plan con tres monstruos sagrados: 1.
&lt;strong>ScM de Johns Hopkins:&lt;/strong> Los reyes de la &lt;strong>Inferencia Causal&lt;/strong>.
No solo preguntan &amp;ldquo;qué pasó&amp;rdquo;, sino &amp;ldquo;qué causó qué&amp;rdquo; con precisión matemática.
2.
&lt;strong>MS de Harvard:&lt;/strong> Han fusionado la estadística con la biología.
Aquí la &lt;strong>Bioinformática&lt;/strong> y el &lt;strong>Machine Learning&lt;/strong> son el pan de cada día.
3.
&lt;strong>MS de University of Washington:&lt;/strong> El reino del &lt;strong>Big Data&lt;/strong>.
Proyectos colaborativos inmensos donde la estadística vive en la nube.&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>(Aquí insertaremos el Componente Visual 2: La Tabla Comparativa)&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>El problema:&lt;/strong> Mientras en Harvard los estudiantes entrenan redes neuronales en Python desde el primer semestre, nuestro &lt;strong>Módulo 1 (Herramientas informáticas)&lt;/strong> se centra en el &amp;ldquo;procesamiento&amp;rdquo; tradicional.&lt;/p>
&lt;p>El mundo ya no solo analiza datos; entrena algoritmos para que aprendan de ellos.&lt;/p>
&lt;p>En 2025, saber derivar a mano es un acto de honor, pero no saber programar es un suicidio profesional.
Aquí, mi querido amigo, perdemos por goleada.&lt;/p>
&lt;h3 id="round-3-la-revancha-la-propuesta-frankenstein-el-bioestadístico-híbrido">Round 3: La Revancha, La Propuesta Frankenstein: El Bioestadístico Híbrido&lt;/h3>
&lt;p>Mi &amp;ldquo;yo&amp;rdquo; joven me mira con pánico.
&amp;ldquo;¿Entonces? ¿Me van a cambiar por una IA?&amp;rdquo;.&lt;/p>
&lt;p>—&amp;ldquo;No&amp;rdquo;, le respondo.
—&amp;ldquo;Pero tenemos que hackear tu educación&amp;rdquo;.&lt;/p>
&lt;p>La solución no es tirar el título de especialista a la basura.
La solución es convertirte en un &lt;strong>Bioestadístico Híbrido&lt;/strong>.
Y curiosamente, la pieza que nos falta también la tenemos en casa, solo que en otro pasillo de la facultad.&lt;/p>
&lt;p>Le presento el plan de la &lt;strong>Maestría en Informática en Salud&lt;/strong>.
Si tomamos la robustez estadística de la Especialidad y le inyectamos los esteroides tecnológicos de la Maestría, creamos un perfil único:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>&lt;strong>Inteligencia Artificial:&lt;/strong> Traemos el módulo de &lt;strong>Sistemas Expertos y Redes Neuronales&lt;/strong> de la maestría.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Ingeniería:&lt;/strong> Sustituimos el uso pasivo de software por &lt;strong>Ingeniería de Software y Bases de Datos&lt;/strong>.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Modelación:&lt;/strong> Pasamos de las tablas de contingencia a la &lt;strong>Modelación de Procesos Biomédicos&lt;/strong>.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>Este seria el plan temático de la especialidad una vez actualizado
con los nuevas tendencias de 2025&lt;/p>
&lt;p>
&lt;figure >
&lt;div class="flex justify-center ">
&lt;div class="w-100" >&lt;img alt="" srcset="
/post/tendencias-bioestadistica/mindmap_especialidad_actualizado_hu_5764879b01042324.webp 400w,
/post/tendencias-bioestadistica/mindmap_especialidad_actualizado_hu_d5d372ce2bf445c9.webp 760w,
/post/tendencias-bioestadistica/mindmap_especialidad_actualizado_hu_1787d2c9a617b078.webp 1200w"
src="https://bioestadisticaedu.com/post/tendencias-bioestadistica/mindmap_especialidad_actualizado_hu_5764879b01042324.webp"
width="760"
height="263"
loading="lazy" data-zoomable />&lt;/div>
&lt;/div>&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>El Resultado:&lt;/strong> Un médico que entiende al paciente, un estadístico que entiende la varianza y un científico de datos que sabe programar la solución.
Eso, colega, es imparable.&lt;/p>
&lt;h2 id="conclusión-la-respuesta-al-residente">Conclusión: La Respuesta al Residente&lt;/h2>
&lt;p>Entonces, ¿te sirve esto para el mundo?&lt;/p>
&lt;p>La respuesta es un rotundo &lt;strong>SÍ&lt;/strong>, pero con asteriscos.
Tienes la lógica, tienes el método y tienes la resiliencia de quien aprendió a hacer ciencia con recursos limitados.
Eso es oro.
Pero si te quedas solo con lo que te dan en el aula, te comerán los algoritmos.&lt;/p>
&lt;p>Y aquí entra la última lección.&lt;/p>
&lt;p>Como explica el canal &lt;em>Veritasium&lt;/em> en su análisis sobre el éxito, la vida es una mezcla de &lt;strong>Suerte y Trabajo Duro&lt;/strong>.
Haber nacido en el &amp;ldquo;cocodrilo&amp;rdquo; es tu factor de azar (tu suerte inicial, para bien o para mal).
Pero estudiar esa matriz inversa y aprender Python por tu cuenta es tu &lt;strong>control&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>El éxito en otros contextos dependerá de muchos factores, incluido el azar.
Pero mi consejo, viajero del tiempo, es este: &lt;strong>Controla lo que puedes (tu formación híbrida) para que, cuando la suerte pase cerca, te pille trabajando.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h2 id="mis-recomendaciones-y-posición">Mis recomendaciones y posición&lt;/h2>
&lt;p>Mi postura es clara: Defiende tu base teórica a muerte, pero no te cases con herramientas obsoletas.
1.
&lt;strong>No sueltes el libro de álgebra.&lt;/strong> Es lo que te diferencia de un programador que solo &amp;ldquo;importa librerías&amp;rdquo;.
2.
&lt;strong>Aprende R y Python ayer.&lt;/strong> Es el inglés de la ciencia de datos.
3.
&lt;strong>Busca la intersección.&lt;/strong> Sé el puente entre el médico clínico y el ingeniero informático.
Ahí es donde está el valor.&lt;/p>
&lt;h2 id="-tu-turno-pasa-de-la-teoría-a-la-práctica">🚀 ¡Tu turno! Pasa de la teoría a la práctica&lt;/h2>
&lt;p>¿Te has sentido alguna vez como un impostor tecnológico a pesar de saber toda la teoría estadística?
No estás solo.&lt;/p>
&lt;p>He preparado una &lt;strong>&amp;ldquo;Hoja de Ruta del Bioestadístico Híbrido 2025&amp;rdquo;&lt;/strong>, donde comparo los recursos gratuitos que puedes usar hoy mismo para rellenar los huecos que Harvard y JHU cubren en sus másteres.&lt;/p>
&lt;p>👇 &lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/subscribe/">&lt;strong>Subscribete&lt;/strong> a nuestra comunidad de bioestadísticaedu, recibe artículos directamente en tu bandeja de entrada, sigue nuestro canal RSS o
sigue mi canal de telegram&lt;/a>. Al suscribirte, te enviaré inmediatamente el Checklist para seguirte superando de manera autodidacta (¡con plantillas editables y ejemplos adicionales!),&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>(Formulario de Suscripción)&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Y tú, ¿qué herramienta sientes que le falta a tu formación hoy?
¿Te animas a aprender a programar o prefieres quedarte en la zona de confort del &amp;ldquo;point-and-click&amp;rdquo;?
&lt;strong>¡Te leo en los comentarios!&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h2 id="bibliografía">Bibliografía&lt;/h2>
&lt;ol>
&lt;li>Ministerio de Salud Pública (2023). &lt;em>Programa de la Especialidad de Primer Grado en Bioestadística&lt;/em>. La Habana: Universidad de Ciencias Médicas de La Habana.&lt;/li>
&lt;li>Instituto Superior de Ciencias Médicas de La Habana (2003). &lt;em>Programa de la Maestría de Informática en Salud&lt;/em>. Centro de Cibernética Aplicada a la Medicina (CECAM).&lt;/li>
&lt;li>Veritasium en español (2020). &lt;em>El Éxito ¿es Suerte o Trabajo Duro?&lt;/em> [Video]. YouTube.&lt;/li>
&lt;/ol></description></item><item><title>Las trampas de la correlación disfrazada de causalidad</title><link>https://bioestadisticaedu.com/post/trampas-correlacion/</link><pubDate>Wed, 24 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bioestadisticaedu.com/post/trampas-correlacion/</guid><description>&lt;h2 id="introducción">Introducción&lt;/h2>
&lt;p>El ojo humano ama los patrones: ver dos líneas que se mueven juntas y concluir que una provoca la otra. La estadística, mal interpretada, a veces alimenta esa ilusión. La correlación es apenas la danza conjunta de dos variables, no una flecha de causa. Y, sin embargo, titulares, políticas y hasta decisiones médicas se sostienen sobre esta trampa.&lt;/p>
&lt;h2 id="1-correlaciones-curiosas-pero-falsas">1) Correlaciones curiosas (pero falsas)&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Helados y ahogamientos.&lt;/strong> En verano, ambos aumentan. No porque el helado mate, sino porque el calor atrae bañistas y heladeros.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Cigüeñas y natalidad.&lt;/strong> En pueblos europeos, donde hay más cigüeñas, también hay más nacimientos… simplemente porque se trata de áreas rurales más fértiles, no porque las aves traigan bebés.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Películas de Nicolas Cage y ahogamientos en piscinas.&lt;/strong> Ejemplo clásico de correlaciones espurias recopiladas por Tyler Vigen: cómico, pero ilustrativo.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h2 id="2-la-correlación-y-su-impacto-en-la-toma-de-decisiones">2) La correlación y su impacto en la toma de decisiones&lt;/h2>
&lt;p>La confusión entre causalidad y correlación no es solo un chiste; tiene consecuencias graves.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Política pública:&lt;/strong> Un estudio muestra que los países con más médicos per cápita tienen más diagnósticos de cáncer. Conclusión errada: “los médicos causan cáncer”. Realidad: mayor densidad médica implica mejor detección.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Falacia de la causa inversa:&lt;/strong> Niños con bajo rendimiento escolar pasan más horas frente a la televisión. ¿La TV los perjudica? ¿O los niños con dificultades recurren más a ella? La dirección de la causalidad puede invertirse fácilmente.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h1 id="3-qué-mide-realmente-la-correlación">3) ¿Qué mide realmente la correlación?&lt;/h1>
&lt;ul>
&lt;li>El &lt;strong>coeficiente de correlación (r)&lt;/strong> mide la fuerza y dirección de la relación entre dos variables.&lt;/li>
&lt;li>Sus valores van de &lt;strong>-1 a +1&lt;/strong>:
&lt;ul>
&lt;li>+1 → relación positiva perfecta&lt;/li>
&lt;li>-1 → relación negativa perfecta&lt;/li>
&lt;li>0 → ausencia de relación lineal&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;div class="flex px-4 py-3 mb-6 rounded-md bg-primary-100 dark:bg-primary-900">
&lt;span class="pr-3 pt-1 text-primary-600 dark:text-primary-300">
&lt;svg height="24" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 24 24">&lt;path fill="none" stroke="currentColor" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="1.5" d="m11.25 11.25l.041-.02a.75.75 0 0 1 1.063.852l-.708 2.836a.75.75 0 0 0 1.063.853l.041-.021M21 12a9 9 0 1 1-18 0a9 9 0 0 1 18 0m-9-3.75h.008v.008H12z"/>&lt;/svg>
&lt;/span>
&lt;span class="dark:text-neutral-300">&lt;strong>Advertencia:&lt;/strong> un r alto no significa causalidad. Puede deberse a &lt;strong>confusores&lt;/strong>, &lt;strong>azar&lt;/strong> o &lt;strong>causalidad inversa&lt;/strong>.&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;hr>
&lt;h1 id="4-tipos-de-coeficientes-de-correlación-más-allá-de-pearson">4) Tipos de coeficientes de correlación (más allá de Pearson)&lt;/h1>
&lt;p>
&lt;figure >
&lt;div class="flex justify-center ">
&lt;div class="w-100" >&lt;img alt="" srcset="
/post/trampas-correlacion/correlacion_hu_c614a73ad03379b6.webp 400w,
/post/trampas-correlacion/correlacion_hu_e6f9def3a13f9eea.webp 760w,
/post/trampas-correlacion/correlacion_hu_dedc904516865376.webp 1200w"
src="https://bioestadisticaedu.com/post/trampas-correlacion/correlacion_hu_c614a73ad03379b6.webp"
width="507"
height="760"
loading="lazy" data-zoomable />&lt;/div>
&lt;/div>&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h1 id="5-causalidad-un-desafío-que-exige-rigurosidad">5) Causalidad: un desafío que exige rigurosidad&lt;/h1>
&lt;p>Identificar la causalidad no se improvisa. Requiere algo más que una simple correlación. Exige un diseño experimental riguroso, criterios de Bradford Hill y construcción de modelos causales. La estadística sugiere, pero no prueba por sí sola.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h1 id="6-metáfora-para-recordar">6) Metáfora para recordar&lt;/h1>
&lt;p>Piensa en la correlación como ver dos hojas que caen juntas en otoño. Creer que una arrastra a la otra es ignorar el viento invisible que las mueve a ambas.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h1 id="7-checklist-para-evitar-caer-en-la-trampa">7) Checklist para evitar caer en la trampa&lt;/h1>
&lt;ol>
&lt;li>¿Existe una variable oculta (confusor) que explique la relación? ✔&lt;/li>
&lt;li>¿Podría la causalidad ir en sentido contrario? ✔&lt;/li>
&lt;li>¿El diseño permite concluir causa o solo asociación? ✔&lt;/li>
&lt;li>¿Hay criterios teóricos/experimentales que respalden esta relación? ✔&lt;/li>
&lt;li>¿Se comunicó claramente que es correlación, no causalidad? ✔&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;hr>
&lt;h1 id="bibliografía">Bibliografía&lt;/h1>
&lt;p>Silva Aycaguer LC. &lt;em>Cultura estadística e investigación científica en el campo de la salud: una mirada crítica&lt;/em>. Madrid: Díaz de Santos; 1998.&lt;/p>
&lt;p>Pearl, J. (2009). Causality: Models, Reasoning, and Inference (2nd ed.). Cambridge University Press.&lt;/p>
&lt;p>Hernán, M. A., &amp;amp; Robins, J. M. (2020). Causal Inference: What If. Chapman &amp;amp; Hall/CRC. [Disponible gratis en línea].&lt;/p>
&lt;p>Hill, A. B. (1965). The environment and disease: association or causation? Proceedings of the Royal Society of Medicine, 58(5), 295–300. (Criterios de Bradford Hill).&lt;/p>
&lt;p>Freedman, D. A. (2005). Statistical Models: Theory and Practice. Cambridge University Press. (Discusión crítica sobre correlación y causalidad).&lt;/p></description></item><item><title>Inferencia Causal, Desvelando la Lógica Matemática Detrás de Causa y Efecto</title><link>https://bioestadisticaedu.com/post/inferencia-causal/</link><pubDate>Mon, 01 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bioestadisticaedu.com/post/inferencia-causal/</guid><description>&lt;h2 id="introducción">Introducción&lt;/h2>
&lt;p>El &lt;strong>marco de resultados potenciales&lt;/strong> se mantiene como la piedra angular del pensamiento causal, proporcionando el andamiaje conceptual para diferenciar la mera correlación de la causalidad. Ante la imposibilidad de llevar a cabo &lt;strong>ensayos controlados aleatorizados (RCT)&lt;/strong>, la investigación se ha nutrido de &lt;strong>métodos robustos&lt;/strong> que permiten extraer inferencias causales creíbles de datos observacionales. En este contexto, herramientas como el &lt;strong>Propensity Score&lt;/strong> y los &lt;strong>estimadores doblemente robustos&lt;/strong> (DR) se utilizan para controlar los sesgos de selección a partir de covariables observables, mientras que los &lt;strong>Efectos de Tratamiento Promedio Condicionales (CATE)&lt;/strong>, apoyados en machine learning, permiten explorar la heterogeneidad del efecto entre subpoblaciones. Asimismo, un conjunto de estrategias cuasi-experimentales ha abierto nuevos horizontes en la investigación, incluyendo el uso de &lt;strong>Variables Instrumentales (IV)&lt;/strong> para corregir la confusión no observada, el &lt;strong>Diferencias-en-Diferencias (DID)&lt;/strong> y el &lt;strong>Control Sintético (SC)&lt;/strong> para comparar trayectorias temporales, y la &lt;strong>Regresión Discontinua (RDD)&lt;/strong> para explotar umbrales de asignación, todas ellas permitiendo identificar efectos causales en contextos donde la aleatorización no es factible.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="1-el-desafío-central-solo-vemos-un-lado-de-la-moneda">1. El desafío central: solo vemos un lado de la moneda&lt;/h2>
&lt;p>Imagina que quieres evaluar el impacto de una nueva política de vacunación. Para cada persona, podríamos definir dos mundos posibles: uno donde recibe la vacuna y otro donde no. Pero en la práctica solo observamos un mundo: el que ocurrió. Ese es el &lt;strong>“problema fundamental de la inferencia causal”&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>El &lt;strong>marco de resultados potenciales&lt;/strong> formaliza esta idea:&lt;/p>
$$
\tau_{\text{sample}} = \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} (Y_i(1) - Y_i(0))
$$
&lt;p>En un ensayo controlado aleatorizado (RCT), la aleatorización nos permite estimar este efecto promedio simplemente comparando medias. Pero ¿qué pasa cuando los RCT no son factibles por razones éticas, logísticas o económicas?&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="2-estudios-observacionales-cuando-no-hay-azar-pero-sí-ingenio">2. Estudios observacionales: cuando no hay azar, pero sí ingenio&lt;/h2>
&lt;p>En contextos reales —salud pública, economía, políticas sociales— dependemos de datos observacionales. Allí, la clave es suponer que, condicional en ciertas variables previas ($X_i$), la asignación al tratamiento es “tan buena como aleatoria”.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Propensity Score (Rosenbaum &amp;amp; Rubin, 1983):&lt;/strong> condensa múltiples covariables en una única probabilidad de recibir tratamiento, facilitando el emparejamiento y la ponderación.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Estimadores doblemente robustos:&lt;/strong> combinan modelos de resultado y de asignación al tratamiento; basta con que uno esté bien especificado para obtener estimaciones consistentes.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>CATE (Conditional Average Treatment Effect):&lt;/strong> con machine learning, hoy podemos explorar cómo los efectos varían entre subpoblaciones (ej. políticas de empleo más efectivas en jóvenes que en adultos mayores).&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>⚠️ Cuando sospechamos de confusión no observada, entran en juego &lt;strong>análisis de sensibilidad&lt;/strong> (Manski bounds, métodos de Rosenbaum).&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="3-estrategias-avanzadas-cuando-la-confusión-no-puede-ignorarse">3. Estrategias avanzadas cuando la confusión no puede ignorarse&lt;/h2>
&lt;h3 id="a-variables-instrumentales-iv">a) Variables Instrumentales (IV)&lt;/h3>
&lt;p>Si un confusor no observado afecta tanto al tratamiento como al resultado, un &lt;strong>instrumento válido&lt;/strong> ($Z$) puede rescatar el análisis. Ejemplo clásico: la distancia a una universidad como instrumento para estudiar el impacto de la educación en ingresos.&lt;/p>
&lt;p>Bajo ciertos supuestos, identificamos el &lt;strong>LATE (Local Average Treatment Effect)&lt;/strong> para quienes cambian su estado de tratamiento debido al instrumento.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="b-diferencias-en-diferencias-did-y-control-sintético-sc">b) Diferencias-en-Diferencias (DID) y Control Sintético (SC)&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>DID&lt;/strong>: compara tendencias pre y post en grupos tratados y no tratados. Ejemplo: medir el impacto de un aumento del salario mínimo sobre el empleo.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>SC&lt;/strong>: construye un “gemelo sintético” de la unidad tratada combinando unidades no tratadas. Ejemplo: evaluar el impacto de una ley antitabaco en California comparando con un control sintético formado por otros estados.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="c-regresión-discontinua-rdd">c) Regresión Discontinua (RDD)&lt;/h3>
&lt;p>Aprovecha umbrales de asignación. Ejemplo: un programa de becas asignado a estudiantes con notas ≥ 8.0. Comparar resultados justo por encima y por debajo del corte estima el efecto del programa en los “marginales”.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="4-horizontes-emergentes-combinar-evidencia">4. Horizontes emergentes: combinar evidencia&lt;/h2>
&lt;p>Dos líneas prometedoras:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Surrogacy:&lt;/strong> usar resultados a corto plazo como sustitutos de resultados de largo plazo.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Integración de experimentos y observacionales:&lt;/strong> Athey et al. (2020) proponen usar experimentos para identificar y corregir confusores en estudios observacionales.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;p>Tabla comparativa de métodos de inferencia causal&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Método&lt;/th>
&lt;th>Supuesto clave&lt;/th>
&lt;th>Ventajas&lt;/th>
&lt;th>Limitaciones&lt;/th>
&lt;th>Ejemplo típico&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>RCT&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Asignación aleatoria&lt;/td>
&lt;td>Estimador insesgado, alta validez interna&lt;/td>
&lt;td>Costoso, a veces poco ético, baja validez externa&lt;/td>
&lt;td>Ensayo clínico de un fármaco&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>Propensity Score / DR&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Confusión controlada por covariables observadas&lt;/td>
&lt;td>Flexibilidad, usa datos observacionales grandes&lt;/td>
&lt;td>Vulnerable a confusión no observada&lt;/td>
&lt;td>Impacto de programas sociales&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>IV&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Relevancia + exclusión + exogeneidad&lt;/td>
&lt;td>Corrige confusión no observada&lt;/td>
&lt;td>Difícil encontrar instrumentos válidos&lt;/td>
&lt;td>Educación → ingresos&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>DID&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Tendencias paralelas&lt;/td>
&lt;td>Simple, interpretable&lt;/td>
&lt;td>Frágil si tendencias difieren&lt;/td>
&lt;td>Políticas laborales&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>SC&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Unidades control combinan bien la pre-tendencia&lt;/td>
&lt;td>Más creíble que DID en casos individuales&lt;/td>
&lt;td>Requiere datos ricos pre-tratamiento&lt;/td>
&lt;td>Leyes de salud pública&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>RDD&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Continuidad de potenciales en el umbral&lt;/td>
&lt;td>Interpretación clara, diseño cuasi-experimental&lt;/td>
&lt;td>Válido solo cerca del umbral&lt;/td>
&lt;td>Programas de becas&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;hr>
&lt;h2 id="5-conclusión-práctica">5. Conclusión práctica&lt;/h2>
&lt;p>La inferencia causal no es una caja negra: es un conjunto de &lt;strong>herramientas matemáticas y conceptuales&lt;/strong> que, bien aplicadas, permiten a responsables de políticas, clínicos y científicos sociales responder la pregunta clave: &lt;em>¿qué pasaría si?&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>La frontera actual está en combinar evidencia, explotar machine learning para heterogeneidad y desarrollar métodos más robustos frente a confusión no observada.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="-referencias">📚 Referencias&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>Rosenbaum PR, Rubin DB. &lt;em>The central role of the propensity score…&lt;/em> Biometrika. 1983. &lt;a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/12009849/" target="_blank" rel="noopener">PubMed PMID: 12009849&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>Hernán MA, Robins JM. &lt;em>Causal Inference: What If&lt;/em>. 2020. &lt;a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33290294/" target="_blank" rel="noopener">PubMed PMID: 33290294&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>Imbens GW, Rubin DB. &lt;em>Causal Inference for Statistics, Social, and Biomedical Sciences&lt;/em>. 2015.&lt;/li>
&lt;li>Athey S, Imbens GW. &lt;em>Design-based analysis in difference-in-differences settings.&lt;/em> J Econometrics. 2022. &lt;a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/36212825/" target="_blank" rel="noopener">PubMed PMID: 36212825&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>Abadie A. &lt;em>Using synthetic controls.&lt;/em> J Econometrics. 2021.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item></channel></rss>