<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Estadística en Salud | Bioestadística edu</title><link>https://bioestadisticaedu.com/categories/estadistica-en-salud/</link><atom:link href="https://bioestadisticaedu.com/categories/estadistica-en-salud/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>Estadística en Salud</description><generator>Hugo Blox Builder (https://hugoblox.com)</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Fri, 21 Nov 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><image><url>https://bioestadisticaedu.com/media/icon_hu_551fbaee136b383e.png</url><title>Estadística en Salud</title><link>https://bioestadisticaedu.com/categories/estadistica-en-salud/</link></image><item><title>Un Análisis Crítico del Currículo de Bioestadística Cubano Frente a las Tendencias Globales</title><link>https://bioestadisticaedu.com/post/tendencias-bioestadistica/</link><pubDate>Fri, 21 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bioestadisticaedu.com/post/tendencias-bioestadistica/</guid><description>&lt;h2 id="introducción">Introducción&lt;/h2>
&lt;h3 id="el-experimento-física-ficción-en-el-caribe">El Experimento: Física-Ficción en el Caribe&lt;/h3>
&lt;p>Recuerdo con nitidez mi primer día en la residencia de Bioestadística en la Escuela Nacional de Salud Pública (ENSAP). Llevaba una pregunta clavada en la cabeza, una de esas que uno no se atreve a formular en voz alta:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>¿Realmente esta formación me servirá fuera de Cuba? ¿Podré competir con profesionales formados en otros sistemas?.&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>Como tú, yo también esperaba &lt;em>—quizás con algo de ingenuidad—&lt;/em> que algún profesor, en un pasillo, me dijera en tono de complicidad:&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>«Sí, esto te servirá si un día decides cruzar el océano… incluso en sentido inverso al de Colón».&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Me inquietaba saber si un egresado de esta especialidad podría aspirar a un puesto en Norteamérica o Europa sin que se notaran las costuras.&lt;/p>
&lt;p>Hoy, más de veinte años después, la pregunta sigue viva. Solo cambió de dueño: ahora la escucho en las voces de estudiantes y residentes que enfrentan un mundo bioestadístico mucho más exigente y computacional que el que yo conocí.&lt;/p>
&lt;p>Este artículo es, en cierto modo, un experimento de física-ficción personal.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>¿Qué le diría a mi yo joven si pudiera viajar al pasado? ¿Vale la pena estudiar Bioestadística después de haber estudiado medicina?&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Sería mi versión doméstica de la paradoja del abuelo: en lugar de eliminar al antepasado, buscaría asesinar su duda existencial. Me siento frente a ese residente inseguro, abro mi laptop… y pongo los datos sobre la mesa.&lt;/p>
&lt;h2 id="análisis-crítico-del-currículo-de-bioestadística-cubano-frente-a-las-tendencias-globales-la-pelea">Análisis Crítico del Currículo de Bioestadística Cubano Frente a las Tendencias Globales (La Pelea)&lt;/h2>
&lt;p>Para ser justos en esta pelea, primero necesitamos saber qué peso traemos al ring. No se puede hablar de competitividad internacional sin comprender antes nuestro propio ADN académico.&lt;/p>
&lt;p>Cuando estás dentro del programa, es fácil ver cada asignatura como un obstáculo aislado que hay que aprobar. Pero basta alejarse unos pasos para notar algo que no siempre se aprecia a simple vista: hay una estructura lógica e intencional detrás del currículo, un andamiaje diseñado para sostener la formación de un bioestadístico integral.&lt;/p>
&lt;p>Así que le muestro a mi versión joven el mapa de lo que está a punto de estudiar.
No es un simple listado de materias: es la arquitectura de su futuro cerebro profesional.&lt;/p>
&lt;h3 id="el-mapa-del-territorio">El Mapa del Territorio&lt;/h3>
&lt;p>La siguiente figura presenta el mapa mental de los contenidos de la Especialidad. Si observas con atención, notarás que el programa no gira solo en torno a números o fórmulas. Te obliga a transitar entre cuatro funciones clave: &lt;strong>Servicios, Investigación, Docencia y Dirección&lt;/strong>, un equilibrio que no es común en la formación internacional.&lt;/p>
&lt;div class="markmap" style="height: 500px;">
&lt;pre>- Plan de Estudios
- Primer Año
- Función en Servicios de Salud
- Módulo 1. Herramientas informáticas para la organización, respaldo y procesamiento de la información.
- Módulo 2. Gestión de Información.
- Módulo 3. Álgebra Lineal.
- Módulo 4. Análisis Matemático.
- Función Investigativa
- Módulo 8. Estadística Descriptiva.
- Módulo 24. Epidemiología.
- Curso 3. Bioseguridad.
- Curso 4. Gestión de riesgo de desastres y su influencia en la salud.
- Módulo 25. Filosofía y sociedad.
- Curso 5. Bioética.
- Curso 6. Problemas sociales de las ciencias.
- Función de Dirección
- Módulo 23. Salud Pública.
- Curso 1. Historia de la Salud Pública en Cuba.
- Curso 2. Gestión en Salud.
- Segundo Año
- Función en Servicios de Salud
- Módulo 5. Probabilidades.
- Módulo 6. Introducción a la Inferencia Estadística.
- Módulo 7. Muestreo.
- Módulo 9. Estadísticas de Salud.
- Módulo 10. Demografía.
- Módulo 11. Análisis de varianza y Regresión.
- Módulo 12. Métodos no Paramétricos.
- Función de Investigación
- Módulo 17. Metodología de la Investigación en Ciencias de la Salud.
- Taller de tesis I.
- Función Docente y Educativa
- Módulo 26. Proceso Enseñanza Aprendizaje.
- Tercer Año
- Función en Servicios de Salud
- Módulo 13. Análisis de Series Cronológicas.
- Módulo 14. Análisis Multivariado.
- Módulo 15. Análisis de Datos Cualitativos.
- Módulo 16. Análisis de Supervivencia.
- Módulo 18. Investigaciones Epidemiológicas.
- Módulo 19. Evaluación de test y estrategias para el diagnóstico.
- Módulo 20. Ensayos Clínicos.
- Módulo 21. Evaluación de factores que afectan el pronóstico.
- Módulo 22. Investigaciones en Sistemas y Servicios de Salud.
- Función de Investigación
- Talleres de tesis II y III.&lt;/pre>
&lt;/div>
&lt;p>¿Lo ves? Es un esqueleto robusto. Álgebra y Análisis Matemático sostienen toda la estructura, y sobre esa base pesada se levantan asignaturas como Análisis Multivariado o Ensayos Clínicos. Lo que parece una simple lista de módulos es, en realidad, un sistema bien articulado.&lt;/p>
&lt;p>Con el mapa sobre la mesa, ahora sí podemos compararlo con el territorio global.&lt;/p>
&lt;h3 id="round-1-la-pelea-igualada-los-cimientos-de-granito-lo-que-sí-tenemos">Round 1: La pelea igualada, Los Cimientos de Granito (Lo que sí tenemos)&lt;/h3>
&lt;p>Abro el &lt;strong>Programa de Bioestadística (2023).&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Mi “yo” del pasado se pone tenso, esperando descubrir que nuestra formación es de papel maché frente al hormigón armado de los programas del norte.&lt;/p>
&lt;p>—“Tranquilo”, le digo.
—“Mira esto”.&lt;/p>
&lt;p>Los &lt;strong>Módulos 3, 4 y 5 del Primer Año&lt;/strong> —Álgebra Lineal, Análisis Matemático y Probabilidades— son reveladores. Y aquí llega la primera sorpresa para cualquiera que mire esto con lupa internacional: &lt;strong>nuestro programa es matemáticamente sólido.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Mientras muchos &lt;em>Masters of Public Health (MPH)&lt;/em> suavizan la matemática para hacerla “amigable”, el currículo cubano te obliga a pasar por el túnel completo: cálculo, álgebra matricial y fundamentos rigurosos de inferencia.
Una matriz inversa se calcula igual en La Habana que en Seattle, y la función de verosimilitud no entiende de fronteras.&lt;/p>
&lt;p>Y no es lo único.&lt;/p>
&lt;p>Tenemos una “joya de la corona” que casi nunca valoramos:
el &lt;strong>Módulo 10 (Demografía)&lt;/strong> y su articulación natural con la &lt;strong>Epidemiología (Módulo 24)&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>Esto significa que nuestro programa no forma “operadores de software” ni “calculadoras humanas”. Forma salubristas con pensamiento poblacional, capaces de entender dinámicas sociales, sesgos estructurales y problemas operativos del sistema de salud.&lt;/p>
&lt;p>En este primer round —el de los fundamentos— &lt;strong>no tenemos nada que envidiarle a nadie.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h3 id="round-2-el-ko-técnico-el-choque-de-realidades-david-vs-goliats">Round 2: El KO Técnico, El Choque de Realidades (David vs. Goliats)&lt;/h3>
&lt;p>Hasta aquí, nuestro currículo cubano se sostiene con dignidad: teoría sólida, estadística clásica robusta y una integración con el sistema de salud que muchos programas del norte envidiarían.
Pero basta abrir los sílabos de los gigantes internacionales para que la atmósfera en la habitación del tiempo se vuelva densa.&lt;/p>
&lt;p>Es ese instante incómodo en que David levanta la vista y dice:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>“—Compadre, ¿y este Goliat dónde entrena?”&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>Para responder, comparé nuestro programa con tres pesos pesados del ecosistema global:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>ScM de Johns Hopkins&lt;/strong>: Los reyes de la Inferencia Causal.
Aquí no preguntan “qué pasó”, sino “qué causó qué”, con una precisión casi quirúrgica.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>MS de Harvard:&lt;/strong> Estadística + Biología + Computación.
Bioinformática, genómica, machine learning… todo está integrado desde el primer semestre.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>MS de University of Washington:&lt;/strong> El dominio del Big Data biomédico.
Datos inmensos, computación en la nube, pipelines automáticos… pura artillería pesada.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>Y cuando colocas los planes de estudio lado a lado, el panorama se ve así:&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Categoría&lt;/th>
&lt;th>Currículo Cubano&lt;/th>
&lt;th>Harvard&lt;/th>
&lt;th>Johns Hopkins&lt;/th>
&lt;th>UW&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Fundamentos Stats&lt;/td>
&lt;td>Probabilidad, Inferencia, ANOVA, Logística&lt;/td>
&lt;td>Inferencia + Biología + ML&lt;/td>
&lt;td>Causalidad, Longitudinal, Ensayos&lt;/td>
&lt;td>GLM, Big Data, Métodos Computacionales&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Computación&lt;/td>
&lt;td>Herramientas Básicas&lt;/td>
&lt;td>R, Python, Bioinformática, ML&lt;/td>
&lt;td>Minería y Gestión de Datos&lt;/td>
&lt;td>HPC, Nube, Programación Avanzada&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Predicción Clínica&lt;/td>
&lt;td>Regresión Logística&lt;/td>
&lt;td>Modelos Predictivos + DL&lt;/td>
&lt;td>Causal ML&lt;/td>
&lt;td>ML y Big Data biomédico&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Ecosistema de Datos&lt;/td>
&lt;td>Bases rectangulares y encuestas&lt;/td>
&lt;td>Datos ómicos, NLP, imágenes médicas&lt;/td>
&lt;td>registros complejos, claims, EMR&lt;/td>
&lt;td>Wearables, sensores y flujos continuos&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;p>Y aquí viene el KO técnico.&lt;/p>
&lt;details class="spoiler " id="spoiler-0">
&lt;summary class="cursor-pointer">1. Modelos de predicción clínica: terreno casi virgen (clic para ver detalles del jab en cámara lenta)&lt;/summary>
&lt;div class="rounded-lg bg-neutral-50 dark:bg-neutral-800 p-2">
&lt;p>Nuestro currículo sigue enfocado en regresión logística y modelos clásicos.
Es útil, sí, pero el mundo ya funciona con:&lt;/p>
&lt;p>Random Forests&lt;/p>
&lt;p>Árboles y boosting&lt;/p>
&lt;p>Redes neuronales&lt;/p>
&lt;p>Validación cruzada&lt;/p>
&lt;p>Modelos calibrados para riesgo y pronóstico&lt;/p>
&lt;p>Frameworks como TRIPOD o MLOps clínico&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;/details>
&lt;div class="flex px-4 py-3 mb-6 rounded-md bg-yellow-100 dark:bg-yellow-900">
&lt;span class="pr-3 pt-1 text-red-400">
&lt;svg height="24" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 24 24">&lt;path fill="none" stroke="currentColor" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="1.5" d="M12 9v3.75m-9.303 3.376c-.866 1.5.217 3.374 1.948 3.374h14.71c1.73 0 2.813-1.874 1.948-3.374L13.949 3.378c-.866-1.5-3.032-1.5-3.898 0zM12 15.75h.007v.008H12z"/>&lt;/svg>
&lt;/span>
&lt;span class="dark:text-neutral-300">El egresado puede analizar un ensayo clínico, pero no construir un modelo predictivo moderno para mortalidad, readmisión o diagnóstico asistido.&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;details class="spoiler " id="spoiler-2">
&lt;summary class="cursor-pointer">2. El ecosistema de datos cambió… pero el currículo no (clic para ver detalles del jab en cámara lenta)&lt;/summary>
&lt;div class="rounded-lg bg-neutral-50 dark:bg-neutral-800 p-2">
&lt;p>&lt;strong>Mientras afuera los bioestadísticos procesan:&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>textos clínicos (NLP),&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>imágenes radiológicas e histológicas,&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>secuencias de ADN,&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>datos de wearables,&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>bases administrativas no estructuradas,&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>señales continuas de sensores,&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>nuestro programa sigue centrado en bases limpias y rectangulares, diseñadas idealmente para investigación.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Esto significa pocas oportunidades para aprender:&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>preprocesamiento moderno,&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>feature engineering,&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>control de calidad en datos reales,&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>integración de fuentes heterogéneas.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/div>
&lt;/details>
&lt;div class="flex px-4 py-3 mb-6 rounded-md bg-yellow-100 dark:bg-yellow-900">
&lt;span class="pr-3 pt-1 text-red-400">
&lt;svg height="24" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 24 24">&lt;path fill="none" stroke="currentColor" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="1.5" d="M12 9v3.75m-9.303 3.376c-.866 1.5.217 3.374 1.948 3.374h14.71c1.73 0 2.813-1.874 1.948-3.374L13.949 3.378c-.866-1.5-3.032-1.5-3.898 0zM12 15.75h.007v.008H12z"/>&lt;/svg>
&lt;/span>
&lt;span class="dark:text-neutral-300">El egresado llega listo para un dataset de manual, no para la selva de datos del mundo real.&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;details class="spoiler " id="spoiler-4">
&lt;summary class="cursor-pointer">3. LLMs e IA biomédica: conocemos la base matemática, pero no el puente (clic para ver detalles )&lt;/summary>
&lt;div class="rounded-lg bg-neutral-50 dark:bg-neutral-800 p-2">
&lt;p>Aquí está uno de los contrastes más curiosos.&lt;/p>
&lt;p>Nuestros estudiantes sí aprenden la matemática que sustenta a los modelos modernos:
álgebra lineal, regresión, vectores, matrices, probabilidad…
La base conceptual para entender cómo piensa un modelo como ChatGPT está.&lt;/p>
&lt;p>¿El problema?
Que el currículo nunca enseña cómo esas piezas se conectan para formar un modelo de lenguaje real.&lt;/p>
&lt;p>El resultado es exacto y casi cómico:&lt;/p>
&lt;p>Pueden usar ChatGPT.&lt;/p>
&lt;p>Pueden usar Gemini.&lt;/p>
&lt;p>Pueden pedirle código, un GLM o un resumen estadístico.&lt;/p>
&lt;p>Pero no pueden explicar cómo funcionan más allá de “usa matrices grandes”.
Y menos aún:&lt;/p>
&lt;p>entrenar uno,&lt;/p>
&lt;p>auditarlo,&lt;/p>
&lt;p>evaluar sesgos,&lt;/p>
&lt;p>o adaptarlo a salud pública cubana.&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;/details>
&lt;div class="flex px-4 py-3 mb-6 rounded-md bg-yellow-100 dark:bg-yellow-900">
&lt;span class="pr-3 pt-1 text-red-400">
&lt;svg height="24" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 24 24">&lt;path fill="none" stroke="currentColor" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="1.5" d="M12 9v3.75m-9.303 3.376c-.866 1.5.217 3.374 1.948 3.374h14.71c1.73 0 2.813-1.874 1.948-3.374L13.949 3.378c-.866-1.5-3.032-1.5-3.898 0zM12 15.75h.007v.008H12z"/>&lt;/svg>
&lt;/span>
&lt;span class="dark:text-neutral-300">El egresado puede hablan con la IA… pero no la entienden.
Son usuarios competentes, no científicos capaces de auditar algoritmos de aprendizaje automático.&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;details class="spoiler " id="spoiler-6">
&lt;summary class="cursor-pointer">4. Estadística bayesiana: un ausente importante (clic para ver detalles )&lt;/summary>
&lt;div class="rounded-lg bg-neutral-50 dark:bg-neutral-800 p-2">
&lt;p>No hay prior, no hay MCMC, no hay modelos jerárquicos ni ensayos adaptativos bayesianos.
Y eso duele, porque hoy el paradigma bayesiano está en el centro de:&lt;/p>
&lt;p>decisiones clínicas,&lt;/p>
&lt;p>modelos biomédicos,&lt;/p>
&lt;p>análisis longitudinal,&lt;/p>
&lt;p>diseño de ensayos modernos.&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;/details>
&lt;div class="flex px-4 py-3 mb-6 rounded-md bg-yellow-100 dark:bg-yellow-900">
&lt;span class="pr-3 pt-1 text-red-400">
&lt;svg height="24" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 24 24">&lt;path fill="none" stroke="currentColor" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="1.5" d="M12 9v3.75m-9.303 3.376c-.866 1.5.217 3.374 1.948 3.374h14.71c1.73 0 2.813-1.874 1.948-3.374L13.949 3.378c-.866-1.5-3.032-1.5-3.898 0zM12 15.75h.007v.008H12z"/>&lt;/svg>
&lt;/span>
&lt;span class="dark:text-neutral-300">Mientras el mundo avanza, nosotros seguimos anclados únicamente al enfoque frecuentista clásico.&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;p>Resultado del Round 2&lt;/p>
&lt;p>Tenemos fundamentos fuertes, sí.
Pero Harvard, Hopkins y UW tienen fundamentos + ML + big data + bioinformática + computación moderna + IA biomédica.&lt;/p>
&lt;p>Es como un boxeador que domina el jab, pero el rival también domina el jab… y puede lanzar patadas con giros en el aire.&lt;/p>
&lt;p>Aquí, colega, perdemos por goleada.&lt;/p>
&lt;h3 id="round-3-la-revancha--el-bioestadístico-híbrido-la-propuesta-frankenstein">Round 3: La Revancha — El Bioestadístico Híbrido (La Propuesta Frankenstein)&lt;/h3>
&lt;p>Mi “yo joven” me mira con pánico:&lt;/p>
&lt;p>—“¿Entonces… me va a reemplazar una IA?”&lt;/p>
&lt;p>—“No, campeón. Pero sí tenemos que hackear tu educación.”&lt;/p>
&lt;p>El punto no es desechar la especialidad —es robusta, seria, necesaria.&lt;/p>
&lt;p>El punto es que el mundo bioestadístico ya no es solo estadístico.&lt;/p>
&lt;p>Lo que necesitamos es evolución, no reemplazo.&lt;/p>
&lt;p>Necesitamos un Bioestadístico Híbrido.&lt;/p>
&lt;p>Un profesional capaz de:&lt;/p>
&lt;p>entender al paciente,&lt;/p>
&lt;p>entender la varianza,&lt;/p>
&lt;p>y entender el código que la IA usa para predecir complicaciones quirúrgicas.&lt;/p>
&lt;p>Lo interesante es que todo lo que nos falta ya existe, solo que disperso:&lt;/p>
&lt;p>la especialidad aporta teoría y métodos,&lt;/p>
&lt;p>informática en salud aporta IA y sistemas,&lt;/p>
&lt;p>la práctica real aporta datos complejos.&lt;/p>
&lt;p>La solución no es romper nada.
La solución es fusionar.&lt;/p>
&lt;p>Por ejemplo, la maestría de informática en Salud y que tú pasaste luego, tiene muchos de estos elementos.&lt;/p>
&lt;div class="markmap" style="height: 500px;">
&lt;pre>- Maestría en Informática en Salud
- Módulo 1: Introducción a la Informática en Salud
- Bases para el desarrollo del pensamiento abstracto y el razonamiento lógico
- Fundamentos generales de la computación y sistemas operativos
- Salud y población
- Redes computarizadas en la salud
- Información Científico-Técnica
- Fundamentos de las ciencias básicas biomédicas y métodos de las ciencias médicas
- Módulo 2: Informática
- Fundamentos teóricos de la estructura de datos
- Estado actual y tendencias en los lenguajes de programación
- Diseño de bases de datos
- Inteligencia artificial y sistemas expertos
- Programación avanzada
- Módulo 3: Investigaciones en Informática en Salud
- Estadística para la informática en salud
- Bioética
- Metodología de la investigación científica
- Perfil terminal A: Informatización de la Salud Pública
- Gerencia Informática
- Ingeniería de software
- Manipulación de datos
- Perfil terminal B: Modelación de procesos biomédicos
- Modelos matemáticos en biomedicina
- Temas de Estadística
- Análisis multivariado
- Muestreo
- Métodos bayesianos
- Diseño experimental
- Otros temas
- Instrumentación biomédica
- Análisis de señales biomédicas
- Modelos computacionales no tradicionales
- Vida artificial
- Morfogénesis
- Computadoras biológicas
- Otros temas
- Perfil terminal C: Informática educativa
- Fundamentos de la educación
- Fundamentos de la enseñanza asistida por computadoras
- Diseño informático&lt;/pre>
&lt;/div>
&lt;h3 id="el-bioestadístico-híbrido-versión-2025">El Bioestadístico Híbrido (versión 2025)&lt;/h3>
&lt;p>La idea no es destruir la especialidad: es evolucionarla.
Unir lo mejor de tres mundos que hoy viven separados: la estadística clásica, la informática aplicada a salud y las demandas tecnológicas del siglo XXI.&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>Lo que aporta la especialidad (su columna vertebral)&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>Aquí está nuestra identidad histórica:&lt;/p>
&lt;p>Inferencia clásica y modelos lineales&lt;/p>
&lt;p>Ensayos clínicos y epidemiología cuantitativa&lt;/p>
&lt;p>Diseño de estudios y lógica causal básica&lt;/p>
&lt;p>Integración real con el sistema de salud&lt;/p>
&lt;p>Es una base excelente, pero ya no suficiente.&lt;/p>
&lt;ol start="2">
&lt;li>Lo que aporta la Informática en Salud (nuestro “lado ingeniero”)&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>Redes neuronales y sistemas inteligentes&lt;/p>
&lt;p>Ingeniería de software y metodologías reproducibles&lt;/p>
&lt;p>Gestión moderna de bases de datos (SQL/NoSQL)&lt;/p>
&lt;p>Modelación computacional y automatización&lt;/p>
&lt;p>Es lo que permite que la estadística salga del papel y viva en sistemas reales.&lt;/p>
&lt;ol start="3">
&lt;li>Lo que exige el mundo moderno (y donde Hoy perdemos por forfeit)&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>Machine Learning aplicado a problemas clínicos&lt;/p>
&lt;p>Bioinformática y análisis de datos ómicos&lt;/p>
&lt;p>IA biomédica, NLP clínico y modelos de lenguaje&lt;/p>
&lt;p>Big data proveniente de sensores y wearables&lt;/p>
&lt;p>Computación en la nube y arquitecturas distribuidas&lt;/p>
&lt;p>Modelos bayesianos para decisión clínica&lt;/p>
&lt;p>Esto es lo que hoy Harvard, Hopkins, UW, Michigan y UNC enseñan de forma rutinaria.&lt;/p>
&lt;p>⭐ ¿Qué obtenemos al combinar estos tres ecosistemas?&lt;/p>
&lt;p>Un profesional capaz de:&lt;/p>
&lt;p>Auditar un algoritmo (no solo usarlo).&lt;/p>
&lt;p>Detectar y corregir sesgos en datos clínicos.&lt;/p>
&lt;p>Programar sus propios análisis, no depender de terceros.&lt;/p>
&lt;p>Diseñar estudios sólidos y entender causalidad.&lt;/p>
&lt;p>Trabajar con datos reales, imperfectos, ruidosos y masivos.&lt;/p>
&lt;p>No es “un estadístico más” ni “un programador con bata”.
Es un profesional con tres identidades simultáneas:&lt;/p>
&lt;p>Un médico (o profesional de salud) que entiende al paciente.&lt;/p>
&lt;p>Un estadístico que domina la incertidumbre.&lt;/p>
&lt;p>Un científico de datos que implementa la solución técnica.&lt;/p>
&lt;p>Eso, colega… es imparable.
Y eso es exactamente lo que las mejores universidades ya están formando.&lt;/p>
&lt;p>Este seria el plan de estudio resultante&lt;/p>
&lt;div class="markmap" style="height: 500px;">
&lt;pre>- Plan de Estudios
- Función en Servicios de Salud: Análisis de Datos, Modelado y Herramientas Tecnológicas
- Fundamentos e Infraestructura (Año 1)
- Módulo 1. Programación en R y Python para Bioestadística (incluye Git/GitHub).
- Módulo 2. Gestión de Bases de Datos Clínicas y de Investigación (SQL y NoSQL).
- Módulo 3. Álgebra Lineal y Análisis Matemático Aplicado (énfasis computacional).
- Módulo 4. Computación en la Nube y Contenedores (Docker/Singularity).
- Módulo 5. Pipelines Reproducibles para Ciencias de Datos en Salud (Snakemake / Nextflow).
- Inferencia y Modelos Predictivos (Año 2)
- Módulo 6. Probabilidad e Inferencia Estadística Avanzada.
- Módulo 7. Muestreo Complejo, Diseño de Encuestas y Análisis de Datos Muestrales.
- Módulo 8. Modelos Lineales Generalizados y Regresión Avanzada (Logística, Poisson, Multinomial).
- Módulo 9. Machine Learning Aplicado a Datos de Salud (Clasificación, Regresión, Agrupamiento).
- Módulo 10. Demografía Computacional y Estadísticas de Salud con Grandes Volúmenes de Datos.
- Módulo 11. Análisis de Datos en Tiempo Real (sensores, wearables, streaming).
- Análisis Avanzado y Aplicaciones Especializadas (Año 3)
- Módulo 12. Análisis de Supervivencia Avanzado y Modelos de Riesgos Competitivos.
- Módulo 13. Análisis Multivariado y Reducción de Dimensionalidad (PCA, t-SNE, UMAP).
- Módulo 14. Bioinformática y Datos Ómicos (Genómica, Transcriptómica, Microbioma).
- Módulo 15. Inferencia Causal en Epidemiología y Ensayos Clínicos (Propensity Scores, G-Computation).
- Módulo 16. Ensayos Clínicos Avanzados (Adaptativos, Bayesianos, por Conglomerados).
- Módulo 17. Deep Learning en Imágenes Médicas y NLP Clínico.
- Módulo 18. Regulación y Auditoría de IA Biomédica (GMLP, FDA, ISO).
- Módulo 19. Visualización Interactiva y Data Storytelling.
- Módulo 20. Investigación en Sistemas y Servicios de Salud (Optimización y Evaluación).
- Función Investigativa: Diseño Metodológico, Ética y Desarrollo de Tesis
- Fundamentos y Contexto (Año 1)
- Módulo 21. Estadística Descriptiva y Exploratoria con Visualización Programática.
- Módulo 22. Epidemiología Cuantitativa y Diseño de Estudios Observacionales Avanzados.
- Módulo 23. Bioética, Gobernanza y Privacidad de Datos (GDPR, HIPAA, sesgos algorítmicos).
- Módulo 24. Bioseguridad y Gestión de Riesgos en Entornos de Datos Sanitarios.
- Metodología y Planificación (Año 2)
- Módulo 25. Metodología de la Investigación con Enfoque en Big Data y Ciencia Reproducible.
- Taller de Tesis I. Diseño de Protocolo y Plan de Análisis Estadístico Computacional.
- Ejecución y Diseminación (Año 3)
- Taller de Tesis II y III. Implementación, Análisis Avanzados y Publicación Científica.
- Función de Dirección: Liderazgo en Salud Pública Basada en Datos
- Contexto y Tendencias (Año 1)
- Módulo 26. Fundamentos de Salud Pública y Gestión Sanitaria Basada en Datos.
- Módulo 27. Historia de la Salud Pública y Tendencias Digitales Globales.
- Función Docente y Educativa: Comunicación y Formación Continua
- Pedagogía Digital y Comunicación (Año 2)
- Módulo 28. Proceso Enseñanza-Aprendizaje y Comunicación Científica de Datos.
- Módulo 29. Consultoría Bioestadística y Comunicación con Clínicos (obligatorio).
- Módulos Electivos (Año 3 - Elegir 2-3)
- Módulo E1. Estadística Bayesiana Aplicada en Salud.
- Módulo E2. Estadística Espacial y Modelado Geoespacial de Enfermedades.
- Módulo E3. Métodos Avanzados para Datos Longitudinales.
- Módulo E4. Gestión de Proyectos Analíticos y Equipos de Ciencia de Datos.
- Módulo E5. Ética y Desafíos Sociales de la Inteligencia Artificial en Medicina.
&lt;/pre>
&lt;/div>
&lt;p>&lt;strong>El Resultado:&lt;/strong> Un médico que entiende al paciente, un estadístico que entiende la varianza y un científico de datos que sabe programar la solución.
Eso, colega, es imparable.&lt;/p>
&lt;h2 id="conclusión-la-respuesta-al-residente-versión-racional-y-sin-anestesia">Conclusión: La Respuesta al Residente (versión racional y sin anestesia)&lt;/h2>
&lt;p>Cuando el residente me pregunta:
“Profe… ¿esto me sirve para el mundo real?”,
podría darle una frase motivacional de afiche universitario.
Pero prefiero ser honesto.&lt;/p>
&lt;p>La respuesta es sí, rotundo.&lt;/p>
&lt;p>Pero con asteriscos.
Y subrayados.
Y quizás un par de advertencias en rojo.&lt;/p>
&lt;p>Tienes algo que no se enseña ni en cursos acelerados ni en plataformas de moda:
el hábito del método, la disciplina del razonamiento y la resiliencia del que aprendió ciencia en condiciones adversas.
Eso, mi querido viajero del tiempo, es capital cognitivo.&lt;/p>
&lt;p>Pero si te detienes ahí —si te quedas solo con lo que viste en el aula—
los algoritmos te pasarán por encima como un camión de 16 ruedas.
La historia de la ciencia está llena de gente brillante… que se quedó dormida en sus laureles.&lt;/p>
&lt;p>Y aquí entra la última lección.&lt;/p>
&lt;p>La vida profesional es una ecuación con dos términos:
Azar + Trabajo Racional.&lt;/p>
&lt;p>Nacer en el cocodrilo es tu azar inicial.
Aprender a invertir matrices y luego aprender Python por tu cuenta…
esa es tu intervención, tu control sobre la variabilidad.&lt;/p>
&lt;p>No puedes controlar dónde naces ni cómo funciona el mundo,
pero sí puedes controlar qué tipo de bioestadístico decides ser.
Y cuando la suerte pase cerca —porque siempre pasa, aunque tarde—
más vale que te encuentre pensando, no repitiendo.&lt;/p>
&lt;h2 id="mis-recomendaciones">Mis recomendaciones&lt;/h2>
&lt;ol>
&lt;li>Defiende tu base teórica a muerte (pero no te cases con los viejos rituales)&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>Tu principal arma no es el PC del laboratorio.
Es tu capacidad de pensar correctamente.&lt;/p>
&lt;p>El álgebra y la lógica son tu frontera contra el dogma y la superficialidad.&lt;/p>
&lt;p>No confundas la comodidad del protocolo con rigor metodológico.&lt;/p>
&lt;p>Los algoritmos no piensan; tú sí. El juicio crítico no se delega.&lt;/p>
&lt;p>Cuando la computadora termina, tu trabajo apenas comienza.&lt;/p>
&lt;ol start="2">
&lt;li>La tecnología no es moda: es condición para una inferencia moderna&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>La nueva racionalidad exige programar, simular, reproducir procesos.
No porque sea cool, sino porque es científicamente necesario.&lt;/p>
&lt;p>Aprende R y Python como si fuera un idioma materno.&lt;/p>
&lt;p>Usa software, pero no te sometas a él.&lt;/p>
&lt;p>Recuerda: la computadora ejecuta instrucciones incluso cuando son absurdas.&lt;/p>
&lt;p>Tu obligación no es apretar botones:
es entender por qué los aprietas, y qué significan los resultados.&lt;/p>
&lt;ol start="3">
&lt;li>Habita la intersección: ese es tu verdadero valor&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>No eres un técnico.
No eres un matemático en bata blanca.
No eres un “corredor de modelos”.&lt;/p>
&lt;p>Eres el artífice intelectual que:&lt;/p>
&lt;p>formula bien el problema,&lt;/p>
&lt;p>define la pregunta sustantiva,&lt;/p>
&lt;p>entiende al clínico,&lt;/p>
&lt;p>entiende al ingeniero,&lt;/p>
&lt;p>y piensa críticamente en aquello que ningún software puede decidir.&lt;/p>
&lt;p>La estadística nunca fue neutral ni automática.
Tu trabajo consiste en hacer explícita la subjetividad racional
y evitar que la máquina la disfrace como “objetividad numérica”.&lt;/p>
&lt;p>Tu meta no es producir resultados; es producir conocimiento.&lt;/p>
&lt;h2 id="tu-turno-pasa-de-la-teoría-a-la-práctica">¡Tu turno! Pasa de la teoría a la práctica&lt;/h2>
&lt;p>¿Te has sentido alguna vez como un impostor tecnológico a pesar de saber toda la teoría estadística?
No estás solo.&lt;/p>
&lt;p>He preparado una &lt;strong>&amp;ldquo;Hoja de Ruta del Bioestadístico Híbrido 2025&amp;rdquo;&lt;/strong>, donde comparo los recursos gratuitos que puedes usar hoy mismo para rellenar los huecos que Harvard y JHU cubren en sus másteres.&lt;/p>
&lt;p>👇 &lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/subscribe/">&lt;strong>Subscribete&lt;/strong> a nuestra comunidad de bioestadísticaedu, recibe artículos directamente en tu bandeja de entrada, sigue nuestro canal RSS o sigue mi canal de telegram&lt;/a>. Al suscribirte, te enviaré inmediatamente el Checklist para seguirte superando de manera autodidacta (¡con plantillas editables y ejemplos adicionales!),&lt;/p>
&lt;p>Y tú, ¿qué herramienta sientes que le falta a tu formación hoy?
¿Te animas a aprender a programar o prefieres quedarte en la zona de confort del &amp;ldquo;point-and-click&amp;rdquo;?
&lt;strong>¡Te leo en los comentarios!&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h2 id="bibliografía">Bibliografía&lt;/h2>
&lt;ol>
&lt;li>Ministerio de Salud Pública (2023). &lt;em>Programa de la Especialidad de Primer Grado en Bioestadística&lt;/em>. La Habana: Universidad de Ciencias Médicas de La Habana.&lt;/li>
&lt;li>Instituto Superior de Ciencias Médicas de La Habana (2003). &lt;em>Programa de la Maestría de Informática en Salud&lt;/em>. Centro de Cibernética Aplicada a la Medicina (CECAM).&lt;/li>
&lt;li>Veritasium en español (2020). &lt;em>El Éxito ¿es Suerte o Trabajo Duro?&lt;/em> [Video]. YouTube.&lt;/li>
&lt;/ol></description></item><item><title>Las trampas de la correlación disfrazada de causalidad</title><link>https://bioestadisticaedu.com/post/trampas-correlacion/</link><pubDate>Wed, 24 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bioestadisticaedu.com/post/trampas-correlacion/</guid><description>&lt;h2 id="introducción">Introducción&lt;/h2>
&lt;p>El ojo humano ama los patrones: ver dos líneas que se mueven juntas y concluir que una provoca la otra. La estadística, mal interpretada, a veces alimenta esa ilusión. La correlación es apenas la danza conjunta de dos variables, no una flecha de causa. Y, sin embargo, titulares, políticas y hasta decisiones médicas se sostienen sobre esta trampa.&lt;/p>
&lt;h2 id="1-correlaciones-curiosas-pero-falsas">1) Correlaciones curiosas (pero falsas)&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Helados y ahogamientos.&lt;/strong> En verano, ambos aumentan. No porque el helado mate, sino porque el calor atrae bañistas y heladeros.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Cigüeñas y natalidad.&lt;/strong> En pueblos europeos, donde hay más cigüeñas, también hay más nacimientos… simplemente porque se trata de áreas rurales más fértiles, no porque las aves traigan bebés.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Películas de Nicolas Cage y ahogamientos en piscinas.&lt;/strong> Ejemplo clásico de correlaciones espurias recopiladas por Tyler Vigen: cómico, pero ilustrativo.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h2 id="2-la-correlación-y-su-impacto-en-la-toma-de-decisiones">2) La correlación y su impacto en la toma de decisiones&lt;/h2>
&lt;p>La confusión entre causalidad y correlación no es solo un chiste; tiene consecuencias graves.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Política pública:&lt;/strong> Un estudio muestra que los países con más médicos per cápita tienen más diagnósticos de cáncer. Conclusión errada: “los médicos causan cáncer”. Realidad: mayor densidad médica implica mejor detección.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Falacia de la causa inversa:&lt;/strong> Niños con bajo rendimiento escolar pasan más horas frente a la televisión. ¿La TV los perjudica? ¿O los niños con dificultades recurren más a ella? La dirección de la causalidad puede invertirse fácilmente.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h1 id="3-qué-mide-realmente-la-correlación">3) ¿Qué mide realmente la correlación?&lt;/h1>
&lt;ul>
&lt;li>El &lt;strong>coeficiente de correlación (r)&lt;/strong> mide la fuerza y dirección de la relación entre dos variables.&lt;/li>
&lt;li>Sus valores van de &lt;strong>-1 a +1&lt;/strong>:
&lt;ul>
&lt;li>+1 → relación positiva perfecta&lt;/li>
&lt;li>-1 → relación negativa perfecta&lt;/li>
&lt;li>0 → ausencia de relación lineal&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;div class="flex px-4 py-3 mb-6 rounded-md bg-primary-100 dark:bg-primary-900">
&lt;span class="pr-3 pt-1 text-primary-600 dark:text-primary-300">
&lt;svg height="24" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 24 24">&lt;path fill="none" stroke="currentColor" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="1.5" d="m11.25 11.25l.041-.02a.75.75 0 0 1 1.063.852l-.708 2.836a.75.75 0 0 0 1.063.853l.041-.021M21 12a9 9 0 1 1-18 0a9 9 0 0 1 18 0m-9-3.75h.008v.008H12z"/>&lt;/svg>
&lt;/span>
&lt;span class="dark:text-neutral-300">&lt;strong>Advertencia:&lt;/strong> un r alto no significa causalidad. Puede deberse a &lt;strong>confusores&lt;/strong>, &lt;strong>azar&lt;/strong> o &lt;strong>causalidad inversa&lt;/strong>.&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;hr>
&lt;h1 id="4-tipos-de-coeficientes-de-correlación-más-allá-de-pearson">4) Tipos de coeficientes de correlación (más allá de Pearson)&lt;/h1>
&lt;p>
&lt;figure >
&lt;div class="flex justify-center ">
&lt;div class="w-100" >&lt;img alt="" srcset="
/post/trampas-correlacion/correlacion_hu_c614a73ad03379b6.webp 400w,
/post/trampas-correlacion/correlacion_hu_e6f9def3a13f9eea.webp 760w,
/post/trampas-correlacion/correlacion_hu_dedc904516865376.webp 1200w"
src="https://bioestadisticaedu.com/post/trampas-correlacion/correlacion_hu_c614a73ad03379b6.webp"
width="507"
height="760"
loading="lazy" data-zoomable />&lt;/div>
&lt;/div>&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h1 id="5-causalidad-un-desafío-que-exige-rigurosidad">5) Causalidad: un desafío que exige rigurosidad&lt;/h1>
&lt;p>Identificar la causalidad no se improvisa. Requiere algo más que una simple correlación. Exige un diseño experimental riguroso, criterios de Bradford Hill y construcción de modelos causales. La estadística sugiere, pero no prueba por sí sola.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h1 id="6-metáfora-para-recordar">6) Metáfora para recordar&lt;/h1>
&lt;p>Piensa en la correlación como ver dos hojas que caen juntas en otoño. Creer que una arrastra a la otra es ignorar el viento invisible que las mueve a ambas.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h1 id="7-checklist-para-evitar-caer-en-la-trampa">7) Checklist para evitar caer en la trampa&lt;/h1>
&lt;ol>
&lt;li>¿Existe una variable oculta (confusor) que explique la relación? ✔&lt;/li>
&lt;li>¿Podría la causalidad ir en sentido contrario? ✔&lt;/li>
&lt;li>¿El diseño permite concluir causa o solo asociación? ✔&lt;/li>
&lt;li>¿Hay criterios teóricos/experimentales que respalden esta relación? ✔&lt;/li>
&lt;li>¿Se comunicó claramente que es correlación, no causalidad? ✔&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;hr>
&lt;h1 id="bibliografía">Bibliografía&lt;/h1>
&lt;p>Silva Aycaguer LC. &lt;em>Cultura estadística e investigación científica en el campo de la salud: una mirada crítica&lt;/em>. Madrid: Díaz de Santos; 1998.&lt;/p>
&lt;p>Pearl, J. (2009). Causality: Models, Reasoning, and Inference (2nd ed.). Cambridge University Press.&lt;/p>
&lt;p>Hernán, M. A., &amp;amp; Robins, J. M. (2020). Causal Inference: What If. Chapman &amp;amp; Hall/CRC. [Disponible gratis en línea].&lt;/p>
&lt;p>Hill, A. B. (1965). The environment and disease: association or causation? Proceedings of the Royal Society of Medicine, 58(5), 295–300. (Criterios de Bradford Hill).&lt;/p>
&lt;p>Freedman, D. A. (2005). Statistical Models: Theory and Practice. Cambridge University Press. (Discusión crítica sobre correlación y causalidad).&lt;/p></description></item><item><title>Inferencia Causal, Desvelando la Lógica Matemática Detrás de Causa y Efecto</title><link>https://bioestadisticaedu.com/post/inferencia-causal/</link><pubDate>Mon, 01 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bioestadisticaedu.com/post/inferencia-causal/</guid><description>&lt;h2 id="introducción">Introducción&lt;/h2>
&lt;p>El &lt;strong>marco de resultados potenciales&lt;/strong> se mantiene como la piedra angular del pensamiento causal, proporcionando el andamiaje conceptual para diferenciar la mera correlación de la causalidad. Ante la imposibilidad de llevar a cabo &lt;strong>ensayos controlados aleatorizados (RCT)&lt;/strong>, la investigación se ha nutrido de &lt;strong>métodos robustos&lt;/strong> que permiten extraer inferencias causales creíbles de datos observacionales. En este contexto, herramientas como el &lt;strong>Propensity Score&lt;/strong> y los &lt;strong>estimadores doblemente robustos&lt;/strong> (DR) se utilizan para controlar los sesgos de selección a partir de covariables observables, mientras que los &lt;strong>Efectos de Tratamiento Promedio Condicionales (CATE)&lt;/strong>, apoyados en machine learning, permiten explorar la heterogeneidad del efecto entre subpoblaciones. Asimismo, un conjunto de estrategias cuasi-experimentales ha abierto nuevos horizontes en la investigación, incluyendo el uso de &lt;strong>Variables Instrumentales (IV)&lt;/strong> para corregir la confusión no observada, el &lt;strong>Diferencias-en-Diferencias (DID)&lt;/strong> y el &lt;strong>Control Sintético (SC)&lt;/strong> para comparar trayectorias temporales, y la &lt;strong>Regresión Discontinua (RDD)&lt;/strong> para explotar umbrales de asignación, todas ellas permitiendo identificar efectos causales en contextos donde la aleatorización no es factible.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="1-el-desafío-central-solo-vemos-un-lado-de-la-moneda">1. El desafío central: solo vemos un lado de la moneda&lt;/h2>
&lt;p>Imagina que quieres evaluar el impacto de una nueva política de vacunación. Para cada persona, podríamos definir dos mundos posibles: uno donde recibe la vacuna y otro donde no. Pero en la práctica solo observamos un mundo: el que ocurrió. Ese es el &lt;strong>“problema fundamental de la inferencia causal”&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>El &lt;strong>marco de resultados potenciales&lt;/strong> formaliza esta idea:&lt;/p>
$$
\tau_{\text{sample}} = \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} (Y_i(1) - Y_i(0))
$$
&lt;p>En un ensayo controlado aleatorizado (RCT), la aleatorización nos permite estimar este efecto promedio simplemente comparando medias. Pero ¿qué pasa cuando los RCT no son factibles por razones éticas, logísticas o económicas?&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="2-estudios-observacionales-cuando-no-hay-azar-pero-sí-ingenio">2. Estudios observacionales: cuando no hay azar, pero sí ingenio&lt;/h2>
&lt;p>En contextos reales —salud pública, economía, políticas sociales— dependemos de datos observacionales. Allí, la clave es suponer que, condicional en ciertas variables previas ($X_i$), la asignación al tratamiento es “tan buena como aleatoria”.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Propensity Score (Rosenbaum &amp;amp; Rubin, 1983):&lt;/strong> condensa múltiples covariables en una única probabilidad de recibir tratamiento, facilitando el emparejamiento y la ponderación.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Estimadores doblemente robustos:&lt;/strong> combinan modelos de resultado y de asignación al tratamiento; basta con que uno esté bien especificado para obtener estimaciones consistentes.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>CATE (Conditional Average Treatment Effect):&lt;/strong> con machine learning, hoy podemos explorar cómo los efectos varían entre subpoblaciones (ej. políticas de empleo más efectivas en jóvenes que en adultos mayores).&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>⚠️ Cuando sospechamos de confusión no observada, entran en juego &lt;strong>análisis de sensibilidad&lt;/strong> (Manski bounds, métodos de Rosenbaum).&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="3-estrategias-avanzadas-cuando-la-confusión-no-puede-ignorarse">3. Estrategias avanzadas cuando la confusión no puede ignorarse&lt;/h2>
&lt;h3 id="a-variables-instrumentales-iv">a) Variables Instrumentales (IV)&lt;/h3>
&lt;p>Si un confusor no observado afecta tanto al tratamiento como al resultado, un &lt;strong>instrumento válido&lt;/strong> ($Z$) puede rescatar el análisis. Ejemplo clásico: la distancia a una universidad como instrumento para estudiar el impacto de la educación en ingresos.&lt;/p>
&lt;p>Bajo ciertos supuestos, identificamos el &lt;strong>LATE (Local Average Treatment Effect)&lt;/strong> para quienes cambian su estado de tratamiento debido al instrumento.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="b-diferencias-en-diferencias-did-y-control-sintético-sc">b) Diferencias-en-Diferencias (DID) y Control Sintético (SC)&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>DID&lt;/strong>: compara tendencias pre y post en grupos tratados y no tratados. Ejemplo: medir el impacto de un aumento del salario mínimo sobre el empleo.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>SC&lt;/strong>: construye un “gemelo sintético” de la unidad tratada combinando unidades no tratadas. Ejemplo: evaluar el impacto de una ley antitabaco en California comparando con un control sintético formado por otros estados.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="c-regresión-discontinua-rdd">c) Regresión Discontinua (RDD)&lt;/h3>
&lt;p>Aprovecha umbrales de asignación. Ejemplo: un programa de becas asignado a estudiantes con notas ≥ 8.0. Comparar resultados justo por encima y por debajo del corte estima el efecto del programa en los “marginales”.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="4-horizontes-emergentes-combinar-evidencia">4. Horizontes emergentes: combinar evidencia&lt;/h2>
&lt;p>Dos líneas prometedoras:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Surrogacy:&lt;/strong> usar resultados a corto plazo como sustitutos de resultados de largo plazo.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Integración de experimentos y observacionales:&lt;/strong> Athey et al. (2020) proponen usar experimentos para identificar y corregir confusores en estudios observacionales.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;p>Tabla comparativa de métodos de inferencia causal&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Método&lt;/th>
&lt;th>Supuesto clave&lt;/th>
&lt;th>Ventajas&lt;/th>
&lt;th>Limitaciones&lt;/th>
&lt;th>Ejemplo típico&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>RCT&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Asignación aleatoria&lt;/td>
&lt;td>Estimador insesgado, alta validez interna&lt;/td>
&lt;td>Costoso, a veces poco ético, baja validez externa&lt;/td>
&lt;td>Ensayo clínico de un fármaco&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>Propensity Score / DR&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Confusión controlada por covariables observadas&lt;/td>
&lt;td>Flexibilidad, usa datos observacionales grandes&lt;/td>
&lt;td>Vulnerable a confusión no observada&lt;/td>
&lt;td>Impacto de programas sociales&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>IV&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Relevancia + exclusión + exogeneidad&lt;/td>
&lt;td>Corrige confusión no observada&lt;/td>
&lt;td>Difícil encontrar instrumentos válidos&lt;/td>
&lt;td>Educación → ingresos&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>DID&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Tendencias paralelas&lt;/td>
&lt;td>Simple, interpretable&lt;/td>
&lt;td>Frágil si tendencias difieren&lt;/td>
&lt;td>Políticas laborales&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>SC&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Unidades control combinan bien la pre-tendencia&lt;/td>
&lt;td>Más creíble que DID en casos individuales&lt;/td>
&lt;td>Requiere datos ricos pre-tratamiento&lt;/td>
&lt;td>Leyes de salud pública&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>RDD&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Continuidad de potenciales en el umbral&lt;/td>
&lt;td>Interpretación clara, diseño cuasi-experimental&lt;/td>
&lt;td>Válido solo cerca del umbral&lt;/td>
&lt;td>Programas de becas&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;hr>
&lt;h2 id="5-conclusión-práctica">5. Conclusión práctica&lt;/h2>
&lt;p>La inferencia causal no es una caja negra: es un conjunto de &lt;strong>herramientas matemáticas y conceptuales&lt;/strong> que, bien aplicadas, permiten a responsables de políticas, clínicos y científicos sociales responder la pregunta clave: &lt;em>¿qué pasaría si?&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>La frontera actual está en combinar evidencia, explotar machine learning para heterogeneidad y desarrollar métodos más robustos frente a confusión no observada.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="-referencias">📚 Referencias&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>Rosenbaum PR, Rubin DB. &lt;em>The central role of the propensity score…&lt;/em> Biometrika. 1983. &lt;a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/12009849/" target="_blank" rel="noopener">PubMed PMID: 12009849&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>Hernán MA, Robins JM. &lt;em>Causal Inference: What If&lt;/em>. 2020. &lt;a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33290294/" target="_blank" rel="noopener">PubMed PMID: 33290294&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>Imbens GW, Rubin DB. &lt;em>Causal Inference for Statistics, Social, and Biomedical Sciences&lt;/em>. 2015.&lt;/li>
&lt;li>Athey S, Imbens GW. &lt;em>Design-based analysis in difference-in-differences settings.&lt;/em> J Econometrics. 2022. &lt;a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/36212825/" target="_blank" rel="noopener">PubMed PMID: 36212825&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>Abadie A. &lt;em>Using synthetic controls.&lt;/em> J Econometrics. 2021.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item></channel></rss>