<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Estadística en Salud | Bioestadística edu</title><link>https://maicel.netlify.app/categories/estadistica-en-salud/</link><atom:link href="https://maicel.netlify.app/categories/estadistica-en-salud/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>Estadística en Salud</description><generator>Hugo Blox Builder (https://hugoblox.com)</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Wed, 24 Sep 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><image><url>https://maicel.netlify.app/media/icon_hu_551fbaee136b383e.png</url><title>Estadística en Salud</title><link>https://maicel.netlify.app/categories/estadistica-en-salud/</link></image><item><title>Las trampas de la correlación disfrazada de causalidad</title><link>https://maicel.netlify.app/post/trampas-correlacion/</link><pubDate>Wed, 24 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maicel.netlify.app/post/trampas-correlacion/</guid><description>&lt;p>El ojo humano ama los patrones: ver dos líneas que se mueven juntas y concluir que una provoca la otra. La estadística, mal interpretada, a veces alimenta esa ilusión. La correlación es apenas la danza conjunta de dos variables, no una flecha de causa. Y, sin embargo, titulares, políticas y hasta decisiones médicas se sostienen sobre esta trampa.&lt;/p>
&lt;h1 id="1-correlaciones-curiosas-pero-falsas">1) Correlaciones curiosas (pero falsas)&lt;/h1>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Helados y ahogamientos.&lt;/strong> En verano, ambos aumentan. No porque el helado mate, sino porque el calor atrae bañistas y heladeros.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Cigüeñas y natalidad.&lt;/strong> En pueblos europeos, donde hay más cigüeñas, también hay más nacimientos… simplemente porque se trata de áreas rurales más fértiles, no porque las aves traigan bebés.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Películas de Nicolas Cage y ahogamientos en piscinas.&lt;/strong> Ejemplo clásico de correlaciones espurias recopiladas por Tyler Vigen: cómico, pero ilustrativo.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h2 id="2-la-correlación-y-su-impacto-en-la-toma-de-decisiones">2) La correlación y su impacto en la toma de decisiones&lt;/h2>
&lt;p>La confusión entre causalidad y correlación no es solo un chiste; tiene consecuencias graves.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Política pública:&lt;/strong> Un estudio muestra que los países con más médicos per cápita tienen más diagnósticos de cáncer. Conclusión errada: “los médicos causan cáncer”. Realidad: mayor densidad médica implica mejor detección.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Falacia de la causa inversa:&lt;/strong> Niños con bajo rendimiento escolar pasan más horas frente a la televisión. ¿La TV los perjudica? ¿O los niños con dificultades recurren más a ella? La dirección de la causalidad puede invertirse fácilmente.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h1 id="3-qué-mide-realmente-la-correlación">3) &lt;strong>¿Qué mide realmente la correlación?&lt;/strong>&lt;/h1>
&lt;ul>
&lt;li>El &lt;strong>coeficiente de correlación (r)&lt;/strong> mide la fuerza y dirección de la relación entre dos variables.&lt;/li>
&lt;li>Sus valores van de &lt;strong>-1 a +1&lt;/strong>:
&lt;ul>
&lt;li>+1 → relación positiva perfecta&lt;/li>
&lt;li>-1 → relación negativa perfecta&lt;/li>
&lt;li>0 → ausencia de relación lineal&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;div class="flex px-4 py-3 mb-6 rounded-md bg-primary-100 dark:bg-primary-900">
&lt;span class="pr-3 pt-1 text-primary-600 dark:text-primary-300">
&lt;svg height="24" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 24 24">&lt;path fill="none" stroke="currentColor" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="1.5" d="m11.25 11.25l.041-.02a.75.75 0 0 1 1.063.852l-.708 2.836a.75.75 0 0 0 1.063.853l.041-.021M21 12a9 9 0 1 1-18 0a9 9 0 0 1 18 0m-9-3.75h.008v.008H12z"/>&lt;/svg>
&lt;/span>
&lt;span class="dark:text-neutral-300">&lt;strong>Advertencia:&lt;/strong> un r alto no significa causalidad. Puede deberse a &lt;strong>confusores&lt;/strong>, &lt;strong>azar&lt;/strong> o &lt;strong>causalidad inversa&lt;/strong>.&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;hr>
&lt;h1 id="4-tipos-de-coeficientes-de-correlación-más-allá-de-pearson">4) Tipos de coeficientes de correlación (más allá de Pearson)&lt;/h1>
&lt;p>
&lt;figure >
&lt;div class="flex justify-center ">
&lt;div class="w-100" >&lt;img alt="" srcset="
/post/trampas-correlacion/correlacion_hu_c614a73ad03379b6.webp 400w,
/post/trampas-correlacion/correlacion_hu_e6f9def3a13f9eea.webp 760w,
/post/trampas-correlacion/correlacion_hu_dedc904516865376.webp 1200w"
src="https://maicel.netlify.app/post/trampas-correlacion/correlacion_hu_c614a73ad03379b6.webp"
width="507"
height="760"
loading="lazy" data-zoomable />&lt;/div>
&lt;/div>&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h1 id="5-causalidad-un-desafío-que-exige-rigurosidad">5) &lt;strong>Causalidad:&lt;/strong> un desafío que exige rigurosidad&lt;/h1>
&lt;p>Identificar la causalidad no se improvisa. Requiere algo más que una simple correlación. Exige un diseño experimental riguroso, criterios de Bradford Hill y construcción de modelos causales. La estadística sugiere, pero no prueba por sí sola.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h1 id="6-metáfora-para-recordar">6) Metáfora para recordar&lt;/h1>
&lt;p>Piensa en la correlación como ver dos hojas que caen juntas en otoño. Creer que una arrastra a la otra es ignorar el viento invisible que las mueve a ambas.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h1 id="7-checklist-para-evitar-caer-en-la-trampa">7) Checklist para evitar caer en la trampa&lt;/h1>
&lt;ol>
&lt;li>¿Existe una variable oculta (confusor) que explique la relación? ✔&lt;/li>
&lt;li>¿Podría la causalidad ir en sentido contrario? ✔&lt;/li>
&lt;li>¿El diseño permite concluir causa o solo asociación? ✔&lt;/li>
&lt;li>¿Hay criterios teóricos/experimentales que respalden esta relación? ✔&lt;/li>
&lt;li>¿Se comunicó claramente que es correlación, no causalidad? ✔&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;hr>
&lt;h1 id="bibliografía">Bibliografía&lt;/h1>
&lt;p>Silva Aycaguer LC. &lt;em>Cultura estadística e investigación científica en el campo de la salud: una mirada crítica&lt;/em>. Madrid: Díaz de Santos; 1998.&lt;/p>
&lt;p>Pearl, J. (2009). Causality: Models, Reasoning, and Inference (2nd ed.). Cambridge University Press.&lt;/p>
&lt;p>Hernán, M. A., &amp;amp; Robins, J. M. (2020). Causal Inference: What If. Chapman &amp;amp; Hall/CRC. [Disponible gratis en línea].&lt;/p>
&lt;p>Hill, A. B. (1965). The environment and disease: association or causation? Proceedings of the Royal Society of Medicine, 58(5), 295–300. (Criterios de Bradford Hill).&lt;/p>
&lt;p>Freedman, D. A. (2005). Statistical Models: Theory and Practice. Cambridge University Press. (Discusión crítica sobre correlación y causalidad).&lt;/p></description></item><item><title>Desvelando la Lógica Matemática Detrás de Causa y Efecto</title><link>https://maicel.netlify.app/post/inferencia-causal/</link><pubDate>Mon, 01 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://maicel.netlify.app/post/inferencia-causal/</guid><description>&lt;h1 id="inferencia-causal-">Inferencia Causal :&lt;/h1>
&lt;p>El &lt;strong>marco de resultados potenciales&lt;/strong> se mantiene como la piedra angular del pensamiento causal, proporcionando el andamiaje conceptual para diferenciar la mera correlación de la causalidad. Ante la imposibilidad de llevar a cabo &lt;strong>ensayos controlados aleatorizados (RCT)&lt;/strong>, la investigación se ha nutrido de &lt;strong>métodos robustos&lt;/strong> que permiten extraer inferencias causales creíbles de datos observacionales. En este contexto, herramientas como el &lt;strong>Propensity Score&lt;/strong> y los &lt;strong>estimadores doblemente robustos&lt;/strong> (DR) se utilizan para controlar los sesgos de selección a partir de covariables observables, mientras que los &lt;strong>Efectos de Tratamiento Promedio Condicionales (CATE)&lt;/strong>, apoyados en machine learning, permiten explorar la heterogeneidad del efecto entre subpoblaciones. Asimismo, un conjunto de estrategias cuasi-experimentales ha abierto nuevos horizontes en la investigación, incluyendo el uso de &lt;strong>Variables Instrumentales (IV)&lt;/strong> para corregir la confusión no observada, el &lt;strong>Diferencias-en-Diferencias (DID)&lt;/strong> y el &lt;strong>Control Sintético (SC)&lt;/strong> para comparar trayectorias temporales, y la &lt;strong>Regresión Discontinua (RDD)&lt;/strong> para explotar umbrales de asignación, todas ellas permitiendo identificar efectos causales en contextos donde la aleatorización no es factible.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="1-el-desafío-central-solo-vemos-un-lado-de-la-moneda">1. El desafío central: solo vemos un lado de la moneda&lt;/h2>
&lt;p>Imagina que quieres evaluar el impacto de una nueva política de vacunación. Para cada persona, podríamos definir dos mundos posibles: uno donde recibe la vacuna y otro donde no. Pero en la práctica solo observamos un mundo: el que ocurrió. Ese es el &lt;strong>“problema fundamental de la inferencia causal”&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>El &lt;strong>marco de resultados potenciales&lt;/strong> formaliza esta idea:&lt;/p>
$$
\tau_{\text{sample}} = \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} (Y_i(1) - Y_i(0))
$$
&lt;p>En un ensayo controlado aleatorizado (RCT), la aleatorización nos permite estimar este efecto promedio simplemente comparando medias. Pero ¿qué pasa cuando los RCT no son factibles por razones éticas, logísticas o económicas?&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="2-estudios-observacionales-cuando-no-hay-azar-pero-sí-ingenio">2. Estudios observacionales: cuando no hay azar, pero sí ingenio&lt;/h2>
&lt;p>En contextos reales —salud pública, economía, políticas sociales— dependemos de datos observacionales. Allí, la clave es suponer que, condicional en ciertas variables previas ($X_i$), la asignación al tratamiento es “tan buena como aleatoria”.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Propensity Score (Rosenbaum &amp;amp; Rubin, 1983):&lt;/strong> condensa múltiples covariables en una única probabilidad de recibir tratamiento, facilitando el emparejamiento y la ponderación.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Estimadores doblemente robustos:&lt;/strong> combinan modelos de resultado y de asignación al tratamiento; basta con que uno esté bien especificado para obtener estimaciones consistentes.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>CATE (Conditional Average Treatment Effect):&lt;/strong> con machine learning, hoy podemos explorar cómo los efectos varían entre subpoblaciones (ej. políticas de empleo más efectivas en jóvenes que en adultos mayores).&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>⚠️ Cuando sospechamos de confusión no observada, entran en juego &lt;strong>análisis de sensibilidad&lt;/strong> (Manski bounds, métodos de Rosenbaum).&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="3-estrategias-avanzadas-cuando-la-confusión-no-puede-ignorarse">3. Estrategias avanzadas cuando la confusión no puede ignorarse&lt;/h2>
&lt;h3 id="a-variables-instrumentales-iv">a) Variables Instrumentales (IV)&lt;/h3>
&lt;p>Si un confusor no observado afecta tanto al tratamiento como al resultado, un &lt;strong>instrumento válido&lt;/strong> ($Z$) puede rescatar el análisis. Ejemplo clásico: la distancia a una universidad como instrumento para estudiar el impacto de la educación en ingresos.&lt;/p>
&lt;p>Bajo ciertos supuestos, identificamos el &lt;strong>LATE (Local Average Treatment Effect)&lt;/strong> para quienes cambian su estado de tratamiento debido al instrumento.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="b-diferencias-en-diferencias-did-y-control-sintético-sc">b) Diferencias-en-Diferencias (DID) y Control Sintético (SC)&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>DID&lt;/strong>: compara tendencias pre y post en grupos tratados y no tratados. Ejemplo: medir el impacto de un aumento del salario mínimo sobre el empleo.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>SC&lt;/strong>: construye un “gemelo sintético” de la unidad tratada combinando unidades no tratadas. Ejemplo: evaluar el impacto de una ley antitabaco en California comparando con un control sintético formado por otros estados.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="c-regresión-discontinua-rdd">c) Regresión Discontinua (RDD)&lt;/h3>
&lt;p>Aprovecha umbrales de asignación. Ejemplo: un programa de becas asignado a estudiantes con notas ≥ 8.0. Comparar resultados justo por encima y por debajo del corte estima el efecto del programa en los “marginales”.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="4-horizontes-emergentes-combinar-evidencia">4. Horizontes emergentes: combinar evidencia&lt;/h2>
&lt;p>Dos líneas prometedoras:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Surrogacy:&lt;/strong> usar resultados a corto plazo como sustitutos de resultados de largo plazo.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Integración de experimentos y observacionales:&lt;/strong> Athey et al. (2020) proponen usar experimentos para identificar y corregir confusores en estudios observacionales.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h2 id="-tabla-comparativa-de-métodos-de-inferencia-causal">📊 Tabla comparativa de métodos de inferencia causal&lt;/h2>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Método&lt;/th>
&lt;th>Supuesto clave&lt;/th>
&lt;th>Ventajas&lt;/th>
&lt;th>Limitaciones&lt;/th>
&lt;th>Ejemplo típico&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>RCT&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Asignación aleatoria&lt;/td>
&lt;td>Estimador insesgado, alta validez interna&lt;/td>
&lt;td>Costoso, a veces poco ético, baja validez externa&lt;/td>
&lt;td>Ensayo clínico de un fármaco&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>Propensity Score / DR&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Confusión controlada por covariables observadas&lt;/td>
&lt;td>Flexibilidad, usa datos observacionales grandes&lt;/td>
&lt;td>Vulnerable a confusión no observada&lt;/td>
&lt;td>Impacto de programas sociales&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>IV&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Relevancia + exclusión + exogeneidad&lt;/td>
&lt;td>Corrige confusión no observada&lt;/td>
&lt;td>Difícil encontrar instrumentos válidos&lt;/td>
&lt;td>Educación → ingresos&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>DID&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Tendencias paralelas&lt;/td>
&lt;td>Simple, interpretable&lt;/td>
&lt;td>Frágil si tendencias difieren&lt;/td>
&lt;td>Políticas laborales&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>SC&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Unidades control combinan bien la pre-tendencia&lt;/td>
&lt;td>Más creíble que DID en casos individuales&lt;/td>
&lt;td>Requiere datos ricos pre-tratamiento&lt;/td>
&lt;td>Leyes de salud pública&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>RDD&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Continuidad de potenciales en el umbral&lt;/td>
&lt;td>Interpretación clara, diseño cuasi-experimental&lt;/td>
&lt;td>Válido solo cerca del umbral&lt;/td>
&lt;td>Programas de becas&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;hr>
&lt;h2 id="5-conclusión-práctica">5. Conclusión práctica&lt;/h2>
&lt;p>La inferencia causal no es una caja negra: es un conjunto de &lt;strong>herramientas matemáticas y conceptuales&lt;/strong> que, bien aplicadas, permiten a responsables de políticas, clínicos y científicos sociales responder la pregunta clave: &lt;em>¿qué pasaría si?&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>La frontera actual está en combinar evidencia, explotar machine learning para heterogeneidad y desarrollar métodos más robustos frente a confusión no observada.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="-referencias-recomendadas">📚 Referencias recomendadas&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>Rosenbaum PR, Rubin DB. &lt;em>The central role of the propensity score…&lt;/em> Biometrika. 1983. &lt;a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/12009849/" target="_blank" rel="noopener">PubMed PMID: 12009849&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>Hernán MA, Robins JM. &lt;em>Causal Inference: What If&lt;/em>. 2020. &lt;a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33290294/" target="_blank" rel="noopener">PubMed PMID: 33290294&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>Imbens GW, Rubin DB. &lt;em>Causal Inference for Statistics, Social, and Biomedical Sciences&lt;/em>. 2015.&lt;/li>
&lt;li>Athey S, Imbens GW. &lt;em>Design-based analysis in difference-in-differences settings.&lt;/em> J Econometrics. 2022. &lt;a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/36212825/" target="_blank" rel="noopener">PubMed PMID: 36212825&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>Abadie A. &lt;em>Using synthetic controls.&lt;/em> J Econometrics. 2021.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item></channel></rss>