<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Estadística en Salud | Bioestadística edu</title><link>https://bioestadisticaedu.com/categories/estadistica-en-salud/</link><atom:link href="https://bioestadisticaedu.com/categories/estadistica-en-salud/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>Estadística en Salud</description><generator>Hugo Blox Builder (https://hugoblox.com)</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Fri, 21 Nov 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><image><url>https://bioestadisticaedu.com/media/icon_hu_551fbaee136b383e.png</url><title>Estadística en Salud</title><link>https://bioestadisticaedu.com/categories/estadistica-en-salud/</link></image><item><title>Un Análisis Crítico del Currículo de Bioestadística Cubano Frente a las Tendencias Globales</title><link>https://bioestadisticaedu.com/post/tendencias-bioestadistica/</link><pubDate>Fri, 21 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bioestadisticaedu.com/post/tendencias-bioestadistica/</guid><description>&lt;h2 id="introducción">Introducción&lt;/h2>
&lt;img src="sumario.png" />
&lt;h3 id="el-experimento-física-ficción-en-el-caribe">El Experimento: Física-Ficción en el Caribe&lt;/h3>
&lt;p>Recuerdo mi primer día en la residencia de Bioestadística en la &lt;a href="https://ensap.sld.cu/" target="_blank" rel="noopener">Escuela Nacional de Salud Pública (ENSAP)&lt;/a>. Llevaba una pregunta clavada en la cabeza, una de esas que uno no se atreve a formular en voz alta:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>¿Realmente esta formación me servirá fuera de Cuba? ¿Podré competir con profesionales formados en otros sistemas?.&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>Como tú, yo también esperaba &lt;em>—quizás con algo de ingenuidad—&lt;/em> que algún profesor, en un pasillo, me dijera en tono de complicidad:&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>«Sí, esto te servirá si un día decides hacer el viaje de Colón a Cuba… pero de regreso a Europa ».&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Me inquietaba saber si un egresado de esta especialidad podría aspirar a un puesto en Norteamérica o Europa sin que se notaran las costuras.&lt;/p>
&lt;p>Hoy, más de veinte años después, la pregunta sigue viva. Solo cambió de dueño: ahora como profesor en la ENSAP, la escucho en las voces de residentes que enfrentan un mundo bioestadístico mucho más exigente y computacional que el que yo conocí. También encuentro residentes deseosos de acompañar a Colón en su viaje de regreso a casa pero ese seria otro tema.&lt;/p>
&lt;p>Este artículo es, en cierto modo, un experimento de física-ficción personal.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>¿Qué le diría a mi yo joven si pudiera viajar al pasado? ¿Vale la pena estudiar Bioestadística después de haberte graduado de medicina?&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Sería mi versión doméstica de la &lt;strong>paradoja del abuelo&lt;/strong>: en lugar de eliminar al antepasado, buscaría asesinar su duda existencial. Me siento frente a ese residente inseguro, abro mi laptop… y pongo los datos sobre la mesa.&lt;/p>
&lt;h3 id="de-que-hablaremos">De que hablaremos&lt;/h3>
&lt;p>Vamos a poner al currículo cubano de bioestadística en el ring para un &lt;strong>Análisis Crítico del Currículo de Bioestadística Cubano Frente a las Tendencias Globales.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>En la esquina opuesta, no uno, sino tres oponentes académicos de prestigio internacional &lt;em>—maestrías con reputación, músculo curricular y pegada brutal—&lt;/em> listos para medirse en un sparring sin artimañas.&lt;/p>
&lt;img src="oponentes.png" />
&lt;details class="spoiler " id="spoiler-0">
&lt;summary class="cursor-pointer">Perfil de los rivales: maestrías seleccionadas (Clic para ver el pedigree de los oponentes)&lt;/summary>
&lt;div class="rounded-lg bg-neutral-50 dark:bg-neutral-800 p-2">
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Criterio de selección&lt;/th>
&lt;th>Johns Hopkins&lt;/th>
&lt;th>Harvard&lt;/th>
&lt;th>Universidad de Washington&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Antigüedad del departamento de bioestadística&lt;/td>
&lt;td>Fundado en &lt;strong>1918&lt;/strong>. Más de &lt;strong>100 años&lt;/strong> de historia.&lt;/td>
&lt;td>Fundado en &lt;strong>1922&lt;/strong>. Más de &lt;strong>100 años&lt;/strong> de historia.&lt;/td>
&lt;td>Creado en &lt;strong>1970&lt;/strong>. Más de &lt;strong>50 años&lt;/strong> de experiencia.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Posición en evaluaciones de expertos en bioestadística&lt;/td>
&lt;td>Clasificada como &lt;strong>número 1&lt;/strong> por académicos en Estados Unidos.&lt;/td>
&lt;td>Clasificada como &lt;strong>número 1&lt;/strong> (empate) por académicos.&lt;/td>
&lt;td>Clasificada como &lt;strong>número 1&lt;/strong> (empate) por académicos.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Posición en rankings internacionales por disciplina&lt;/td>
&lt;td>Dentro de las &lt;strong>5 mejores&lt;/strong> universidades del mundo en áreas estadísticas vinculadas con salud.&lt;/td>
&lt;td>Ubicada como &lt;strong>número 1 mundial&lt;/strong> en disciplinas relacionadas con salud pública y bioestadística.&lt;/td>
&lt;td>Dentro de las &lt;strong>5 mejores&lt;/strong> en bioestadística y salud poblacional en varios listados internacionales.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Reputación global de la universidad&lt;/td>
&lt;td>Universidad de élite, con múltiples programas entre los &lt;strong>10 mejores&lt;/strong> nacionales.&lt;/td>
&lt;td>Universidad de alcance mundial, consistentemente en el &lt;strong>top 3&lt;/strong> global.&lt;/td>
&lt;td>Universidad pública de investigación de alto prestigio, generalmente en el &lt;strong>top 20&lt;/strong> nacional.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Reconocimiento en investigación biomédica&lt;/td>
&lt;td>Gran influencia histórica en estudios clínicos y métodos biomédicos avanzados.&lt;/td>
&lt;td>Líder internacional en genética estadística, causalidad y análisis de grandes datos.&lt;/td>
&lt;td>Reconocida por su fortaleza en modelos longitudinales y estudios de salud de poblaciones.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;/div>
&lt;/details>
&lt;h2 id="la-pelea">La Pelea&lt;/h2>
&lt;p>Para ser justos en esta pelea, primero necesitamos saber qué peso traemos al ring. No se puede hablar de competitividad internacional sin comprender antes nuestro propio ADN académico.&lt;/p>
&lt;p>Cuando estás dentro del programa, es fácil ver cada asignatura como un obstáculo aislado que hay que aprobar. Pero basta alejarse unos pasos para notar algo que no siempre se aprecia a simple vista: &lt;strong>hay una estructura lógica e intencional detrás del currículo&lt;/strong>, un andamiaje diseñado para sostener la formación de un bioestadístico integral.&lt;/p>
&lt;p>Así que le muestro a mi versión joven el mapa de lo que está a punto de estudiar. No es un simple listado de materias: es la arquitectura de su &lt;strong>futuro cerebro profesional&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;img src="ingenuidad.png" />
&lt;h3 id="los-atributos-de-la-especialidad-en-bioestadística">Los atributos de la especialidad en bioestadística&lt;/h3>
&lt;p>La siguiente figura presenta el mapa de los &lt;strong>contenidos de la residecia de Bioestadística&lt;/strong>. Si observas con atención, notarás que el programa no gira solo en torno a recetas estadísticas y de metodología de la investigación. Te obliga a transitar entre cuatro funciones clave: &lt;strong>Servicios, Investigación, Docencia y Dirección&lt;/strong>, un equilibrio que no es común en la formación internacional.&lt;/p>
&lt;div class="markmap" style="height: 300px;">
&lt;pre>- Plan de Estudios
- Primer Año
- Función en Servicios de Salud
- Módulo 1. Herramientas informáticas para la organización, respaldo y procesamiento de la información.
- Módulo 2. Gestión de Información.
- Módulo 3. Álgebra Lineal.
- Módulo 4. Análisis Matemático.
- Función Investigativa
- Módulo 8. Estadística Descriptiva.
- Módulo 24. Epidemiología.
- Curso 3. Bioseguridad.
- Curso 4. Gestión de riesgo de desastres y su influencia en la salud.
- Módulo 25. Filosofía y sociedad.
- Curso 5. Bioética.
- Curso 6. Problemas sociales de las ciencias.
- Función de Dirección
- Módulo 23. Salud Pública.
- Curso 1. Historia de la Salud Pública en Cuba.
- Curso 2. Gestión en Salud.
- Segundo Año
- Función en Servicios de Salud
- Módulo 5. Probabilidades.
- Módulo 6. Introducción a la Inferencia Estadística.
- Módulo 7. Muestreo.
- Módulo 9. Estadísticas de Salud.
- Módulo 10. Demografía.
- Módulo 11. Análisis de varianza y Regresión.
- Módulo 12. Métodos no Paramétricos.
- Función de Investigación
- Módulo 17. Metodología de la Investigación en Ciencias de la Salud.
- Taller de tesis I.
- Función Docente y Educativa
- Módulo 26. Proceso Enseñanza Aprendizaje.
- Tercer Año
- Función en Servicios de Salud
- Módulo 13. Análisis de Series Cronológicas.
- Módulo 14. Análisis Multivariado.
- Módulo 15. Análisis de Datos Cualitativos.
- Módulo 16. Análisis de Supervivencia.
- Módulo 18. Investigaciones Epidemiológicas.
- Módulo 19. Evaluación de test y estrategias para el diagnóstico.
- Módulo 20. Ensayos Clínicos.
- Módulo 21. Evaluación de factores que afectan el pronóstico.
- Módulo 22. Investigaciones en Sistemas y Servicios de Salud.
- Función de Investigación
- Talleres de tesis II y III.&lt;/pre>
&lt;/div>
&lt;p>¿Lo ves? Es un &lt;strong>esqueleto robusto&lt;/strong>. &lt;strong>Álgebra y Análisis Matemático&lt;/strong> sostienen toda la estructura, y sobre esa base pesada se levantan asignaturas como &lt;strong>Análisis Multivariado o Ensayos Clínicos&lt;/strong>. Lo que parece una simple lista de módulos es, en realidad, un &lt;strong>sistema&lt;/strong> bien articulado.&lt;/p>
&lt;p>Con el mapa sobre la mesa, ahora sí podemos compararlo con el territorio global.&lt;/p>
&lt;h3 id="round-1-los-cimientos-de-granito-lo-que-sí-tenemos">Round 1: Los Cimientos de Granito (Lo que sí tenemos)&lt;/h3>
&lt;p>Abro el &lt;strong>Programa de Bioestadística (2023).&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Mi “yo” del pasado se pone nervioso, esperando descubrir que nuestra formación es de papel maché frente al hormigón armado de los programas del norte.&lt;/p>
&lt;p>—“Tranquilo”, le digo. —“Mira esto”.&lt;/p>
&lt;p>Los módulos iniciales de matemáticas revelan una base rigurosa en el programa, sólida desde una perspectiva internacional.&lt;/p>
&lt;img src="primer.png" />
&lt;p>Mientras muchos &lt;em>Masters of Public Health (MPH)&lt;/em> suavizan la matemática para hacerla “amigable”, el currículo cubano te obliga a pasar por el túnel completo: cálculo, álgebra lineal y fundamentos rigurosos de inferencia. &lt;strong>Una matriz inversa se calcula igual en La Habana que en Seattle, y la función de verosimilitud no entiende de fronteras.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Y no es lo único.&lt;/p>
&lt;p>Y contamos con un elemento distintivo que a veces pasa desapercibido: la sólida articulación entre la Demografía y la Epidemiología. Esta integración, sin ser la única fortaleza del plan de estudios, representa una de nuestras mayores ventajas formativas..&lt;/p>
&lt;img src="integracion.png" />
&lt;p>Esto significa que nuestro programa no forma “operadores de software” ni “calculadoras humanas”. Forma salubristas con pensamiento poblacional, &lt;strong>capaces de entender dinámicas sociales, sesgos estructurales y problemas operativos del sistema de salud.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>En este primer round &lt;em>—el de los fundamentos—&lt;/em> &lt;strong>no tenemos nada que envidiarle a nadie.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;img src="raund01.png" />
&lt;h3 id="round-2-el-choque-de-realidades-david-vs-goliats">Round 2: El Choque de Realidades (David vs. Goliats)&lt;/h3>
&lt;p>Hasta aquí, nuestro currículo cubano se sostiene con dignidad: &lt;strong>teoría sólida, estadística clásica robusta y una integración con el sistema de salud&lt;/strong> que muchos programas del norte envidiarían. Pero basta abrir los sílabos de los gigantes internacionales para que la atmósfera en la habitación del tiempo se vuelva densa.&lt;/p>
&lt;p>Es ese momento incómodo en que David levanta la vista y dice:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>—Compadre, ¿y este Goliat dónde entrena?&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>Para responder, le hablé de los tres pesos pesados del ecosistema global de la bioestadística seleccionados para la comparación:&lt;/p>
&lt;details class="spoiler " id="spoiler-1">
&lt;summary class="cursor-pointer">Maestrias seleccionadas (Clic para ver el pedigree de los oponentes)&lt;/summary>
&lt;div class="rounded-lg bg-neutral-50 dark:bg-neutral-800 p-2">
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>&lt;a href="https://publichealth.jhu.edu/academics/scm-dept-of-biostatistics" target="_blank" rel="noopener">&lt;strong>Máster en Ciencias de Johns Hopkins&lt;/strong>&lt;/a>: Los reyes de la Inferencia Causal. Aquí no preguntan “qué pasó”, sino “qué causó qué”, con una precisión casi quirúrgica.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;a href="https://hsph.harvard.edu/program/sm-biostatistics/" target="_blank" rel="noopener">&lt;strong>Máster en Ciencias de Harvard&lt;/strong>&lt;/a>&lt;strong>:&lt;/strong> Estadística + Biología + Computación. Bioinformática, genómica, machine learning… todo está integrado desde el primer semestre.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;a href="https://www.biostat.washington.edu/academics/ms" target="_blank" rel="noopener">&lt;strong>Máster en Ciencias de University of Washington&lt;/strong>&lt;/a>&lt;strong>:&lt;/strong> El dominio del Big Data biomédico. Datos inmensos, computación en la nube, pipelines automáticos… pura artillería pesada.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/div>
&lt;/details>
&lt;details class="spoiler " id="spoiler-2">
&lt;summary class="cursor-pointer">Y cuando colocas los planes de estudio lado a lado, el panorama se ve así: (Clic para ver detalles)&lt;/summary>
&lt;div class="rounded-lg bg-neutral-50 dark:bg-neutral-800 p-2">
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Categoría&lt;/th>
&lt;th>Currículo Cubano (UCMH)&lt;/th>
&lt;th>Harvard&lt;/th>
&lt;th>Johns Hopkins&lt;/th>
&lt;th>University of Washington&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>Estadística Fundamental&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Probabilidades; Inferencia; Regresión; Análisis de varianza; Métodos no paramétricos; Series temporales; Análisis multivariado; Análisis de supervivencia; Estadística descriptiva.&lt;/td>
&lt;td>Inferencia; Modelos lineales; Modelos generalizados; Métodos cuantitativos para biología; Métodos estadísticos de gran dimensión.&lt;/td>
&lt;td>Inferencia; Modelos longitudinales; Ensayos clínicos; Métodos de causalidad; Modelos mixtos; Series temporales en salud.&lt;/td>
&lt;td>Modelos lineales; Métodos para datos de gran volumen; Métodos computacionales aplicados; Modelos espaciales; Series temporales.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>Computación y Herramientas Analíticas&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Herramientas informáticas; Organización y procesamiento de información; Gestión de información.&lt;/td>
&lt;td>Programación aplicada; Computación científica; Ciencia de datos; Bioinformática; Manejo de información biomédica.&lt;/td>
&lt;td>Programación estadística; Minería de datos; Manejo de bases de datos biomédicas complejas.&lt;/td>
&lt;td>Programación avanzada; Computación en la nube; Sistemas distribuidos; Infraestructura digital para datos de salud.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>Modelos Predictivos&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Regresión lineal; Regresión logística; Métodos multivariados.&lt;/td>
&lt;td>Métodos predictivos; Aprendizaje supervisado; Aprendizaje profundo aplicado a biología y salud.&lt;/td>
&lt;td>Métodos predictivos con enfoque causal; Aprendizaje estadístico aplicado a datos de salud.&lt;/td>
&lt;td>Métodos predictivos para datos de gran escala; Analítica poblacional; Aprendizaje automático aplicado a datos masivos.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>Métodos de Causalidad&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Epidemiología clásica; Ensayos clínicos; Diseños de investigación en salud.&lt;/td>
&lt;td>Métodos de inferencia causal aplicados a biomedicina.&lt;/td>
&lt;td>Métodos causales; Enfoque contrafactual; Modelos longitudinales; Métodos basados en supuestos de identificación.&lt;/td>
&lt;td>Métodos causales aplicados a registros poblacionales y datos de gran volumen.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>Ciencia de Datos Biomédicos&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>No incluye contenidos de genómica, bioinformática ni datos biomédicos especializados.&lt;/td>
&lt;td>Genómica; Bioinformática; Datos moleculares; Integración de información biológica.&lt;/td>
&lt;td>Datos ómicos; Registros médicos electrónicos; Información biomédica estructurada y no estructurada.&lt;/td>
&lt;td>Datos de sensores; Datos continuos; Datos moleculares; Imágenes médicas; Flujos continuos de información de salud.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>Fuentes de Datos en Salud&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Estadísticas de salud; Demografía; Muestreo; Análisis de situación de salud; Sistemas y servicios de salud.&lt;/td>
&lt;td>Datos ómicos; Texto biomédico; Imágenes médicas; Cohortes clínicas integradas.&lt;/td>
&lt;td>Registros electrónicos de salud; Bases administrativas; Registros longitudinales.&lt;/td>
&lt;td>Datos de dispositivos portátiles; Sensores; Plataformas digitales; Registros poblacionales masivos.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>Investigación y Diseño de Estudios&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Metodología de la investigación; Talleres de tesis; Evaluación de pruebas diagnósticas.&lt;/td>
&lt;td>Diseño experimental moderno; Integración entre estadística, biología y computación.&lt;/td>
&lt;td>Diseño de estudios con enfoque causal; Evaluaciones metodológicas; Análisis crítico.&lt;/td>
&lt;td>Diseño de estudios en entornos computacionales; Investigación basada en datos de gran escala.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>Salud Pública y Epidemiología&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Epidemiología; Salud pública; Gestión en salud; Bioética; Filosofía y sociedad; Historia de la salud pública; Riesgos y desastres.&lt;/td>
&lt;td>Epidemiología moderna; Modelos de transmisión; Integración biomédica.&lt;/td>
&lt;td>Epidemiología con enfoque causal; Análisis longitudinal.&lt;/td>
&lt;td>Epidemiología computacional; Vigilancia basada en datos masivos.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;/div>
&lt;/details>
&lt;p>Y aquí viene el KO técnico.&lt;/p>
&lt;img src="raund02.png" />
&lt;h3 id="limitaciones-del-currículo-de-bioestadística-cubano">Limitaciones del Currículo de Bioestadística Cubano&lt;/h3>
&lt;p>El currículo cubano de Bioestadística sigue siendo sólido en matemáticas y estadística clásica, pero no acompaña la evolución global del campo. Esto &lt;strong>limita la capacidad del egresado para enfrentar datasets reales, sistemas complejos y métodos modernos&lt;/strong>. A continuación, un análisis organizado de sus principales brechas.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1. Datos perfectos… pero el mundo no siempre lo es&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>En condiciones ideales, una investigación bien diseñada produce una base rectangular, limpia y estructurada, como la que se construye con un cuestionario ajustado a los objetivos del estudio. Eso está bien, y el currículo lo cubre.&lt;/p>
&lt;p>El problema es que esa no es la única realidad que enfrenta un bioestadístico.&lt;/p>
&lt;div class="flex px-4 py-3 mb-6 rounded-md bg-yellow-100 dark:bg-yellow-900">
&lt;span class="pr-3 pt-1 text-red-400">
&lt;svg height="24" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 24 24">&lt;path fill="none" stroke="currentColor" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="1.5" d="M12 9v3.75m-9.303 3.376c-.866 1.5.217 3.374 1.948 3.374h14.71c1.73 0 2.813-1.874 1.948-3.374L13.949 3.378c-.866-1.5-3.032-1.5-3.898 0zM12 15.75h.007v.008H12z"/>&lt;/svg>
&lt;/span>
&lt;span class="dark:text-neutral-300">El currículo asume datos limpios y rectangulares, pero no prepara al egresado para manejar datos reales, incompletos o no estructurados.&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;details class="spoiler " id="spoiler-4">
&lt;summary class="cursor-pointer">Cuando los datos no vienen &amp;#39;de manual&amp;#39; (clic para abrir)&lt;/summary>
&lt;div class="rounded-lg bg-neutral-50 dark:bg-neutral-800 p-2">
&lt;p>Fuera del entorno controlado, aparecen datos que:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>provienen de registros hospitalarios,&lt;/li>
&lt;li>derivan de dispositivos de la vida diaria (wearables, sensores),&lt;/li>
&lt;li>contienen texto clínico,&lt;/li>
&lt;li>incluyen imágenes médicas,&lt;/li>
&lt;li>vienen de secuencias biológicas,&lt;/li>
&lt;li>o están incompletos, desordenados y mezclados.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Para trabajar con estas fuentes se necesitan &lt;strong>técnicas de preprocesamiento&lt;/strong> que no se enseñan en profundidad en la especialidad:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>manejo avanzado de datos faltantes,&lt;/li>
&lt;li>tratamiento de valores atípicos,&lt;/li>
&lt;li>integración de múltiples fuentes,&lt;/li>
&lt;li>trabajo con datos no estructurados,&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>e incluso operaciones básicas como procesar correctamente un fichero de texto con secuencias de ADN.&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;/details>
&lt;p>&lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/post/eda/">Te invito a conocer mas sobre analisis exploratorio de datos en el siguiente post &lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2. Estadística bayesiana: un ausente importante&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>El programa enseña la inferencia clásica: &lt;strong>pruebas de significación, intervalos de confianza, regresión y análisis frecuentista tradicional&lt;/strong>.
Incluso se reconocen, en algunos módulos, las limitaciones del p-value y sus interpretaciones incorrectas. &lt;strong>Pero ahí se detiene el avance.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;div class="flex px-4 py-3 mb-6 rounded-md bg-yellow-100 dark:bg-yellow-900">
&lt;span class="pr-3 pt-1 text-red-400">
&lt;svg height="24" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 24 24">&lt;path fill="none" stroke="currentColor" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="1.5" d="M12 9v3.75m-9.303 3.376c-.866 1.5.217 3.374 1.948 3.374h14.71c1.73 0 2.813-1.874 1.948-3.374L13.949 3.378c-.866-1.5-3.032-1.5-3.898 0zM12 15.75h.007v.008H12z"/>&lt;/svg>
&lt;/span>
&lt;span class="dark:text-neutral-300">El programa reconoce los problemas del enfoque clásico… pero no enseña el camino alternativo que hoy domina decisiones clínicas, Estadística bayesiana aplicada, Modelos jerárquicos bayesianos, Modelos longitudinales con enfoque bayesiano, Diseño adaptativo de estudios y Modelación biomédica moderna.&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;details class="spoiler " id="spoiler-7">
&lt;summary class="cursor-pointer">El vacío bayesiano (clic para abrir)&lt;/summary>
&lt;div class="rounded-lg bg-neutral-50 dark:bg-neutral-800 p-2">
&lt;p>Lo que no aparece en ningún módulo:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Factor de Bayes,&lt;/li>
&lt;li>priors y posteriors,&lt;/li>
&lt;li>modelos jerárquicos,&lt;/li>
&lt;li>MCMC,&lt;/li>
&lt;li>intervalos de probabilidad,&lt;/li>
&lt;li>ensayos adaptativos bayesianos,&lt;/li>
&lt;li>Stan, JAGS o PyMC.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Es una puerta que se señala, pero que nunca se abre.&lt;/p>
&lt;/div>
&lt;/details>
&lt;p>&lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/post/2025-08-10-significacion/">Este post profundiza en el tema de las limitaciones de las pruebas de significación &lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3. Causalidad y sesgos modernos: se menciona el problema, no la solución&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Los módulos de epidemiología y metodología explican sesgos tradicionales, pero no desarrollan el marco moderno de causalidad ni las herramientas actuales para cuantificar o corregir sesgos.&lt;/p>
&lt;div class="flex px-4 py-3 mb-6 rounded-md bg-yellow-100 dark:bg-yellow-900">
&lt;span class="pr-3 pt-1 text-red-400">
&lt;svg height="24" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 24 24">&lt;path fill="none" stroke="currentColor" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="1.5" d="M12 9v3.75m-9.303 3.376c-.866 1.5.217 3.374 1.948 3.374h14.71c1.73 0 2.813-1.874 1.948-3.374L13.949 3.378c-.866-1.5-3.032-1.5-3.898 0zM12 15.75h.007v.008H12z"/>&lt;/svg>
&lt;/span>
&lt;span class="dark:text-neutral-300">En otras palabras:
sabemos que hay sesgos… pero no aprendemos a estimarlos, modelarlos o reducirlos con técnicas estándar del siglo XXI.&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;details class="spoiler " id="spoiler-10">
&lt;summary class="cursor-pointer">Ausencias clave en Causalidad (Clic para ver detalles)&lt;/summary>
&lt;div class="rounded-lg bg-neutral-50 dark:bg-neutral-800 p-2">
&lt;ul>
&lt;li>marco contrafactual de Rubin,&lt;/li>
&lt;li>DAGs y teoría de Pearl,&lt;/li>
&lt;li>IPTW, G-formula, TMLE,&lt;/li>
&lt;li>aprendizaje causal,&lt;/li>
&lt;li>análisis de sensibilidad (E-values, confusión no medida),&lt;/li>
&lt;li>estimación orientada a objetivos.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/div>
&lt;/details>
&lt;p>&lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/post/inferencia-causal/">Te invito a conocer mas sobre el enfoque de respuestas potenciales en el siguiente post &lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>4. Modelos de predicción clínica: un territorio casi intacto&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>La residencia no aborda el desarrollo de modelos diagnósticos o pronósticos para pacientes individuales. Además de la regresión lineal y logística no se abordan otros modelos predictivos.&lt;/p>
&lt;div class="flex px-4 py-3 mb-6 rounded-md bg-yellow-100 dark:bg-yellow-900">
&lt;span class="pr-3 pt-1 text-red-400">
&lt;svg height="24" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 24 24">&lt;path fill="none" stroke="currentColor" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="1.5" d="M12 9v3.75m-9.303 3.376c-.866 1.5.217 3.374 1.948 3.374h14.71c1.73 0 2.813-1.874 1.948-3.374L13.949 3.378c-.866-1.5-3.032-1.5-3.898 0zM12 15.75h.007v.008H12z"/>&lt;/svg>
&lt;/span>
&lt;span class="dark:text-neutral-300">El egresado puede analizar un ensayo clínico… pero no puede construir un modelo predictivo moderno de mortalidad, readmisión o diagnóstico asistido.&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;details class="spoiler " id="spoiler-13">
&lt;summary class="cursor-pointer">El jab: quedarse en regresión logística ya no alcanza (clic para abrir)&lt;/summary>
&lt;div class="rounded-lg bg-neutral-50 dark:bg-neutral-800 p-2">
&lt;p>El currículo se queda en modelos lineales y regresión logística, que siguen siendo útiles, sí…
pero la predicción clínica moderna usa:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Random Forests y boosting,&lt;/li>
&lt;li>redes neuronales,&lt;/li>
&lt;li>validación cruzada avanzada,&lt;/li>
&lt;li>curvas de calibración,&lt;/li>
&lt;li>análisis de riesgo,&lt;/li>
&lt;li>TRIPOD, PROBAST,&lt;/li>
&lt;li>MLOps clínico y actualización de modelos.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/div>
&lt;/details>
&lt;p>&lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/post/como-entrenar-y-validar-un-modelo-de-machine-learning/">Si deseas desarrollar y validar un modelo de predicción clínica, puedes consultar mi post sobre el tema&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>5. Tenemos la matemática, pero no el puente hacia la IA&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>La formación incluye: álgebra lineal, matrices, vectores, probabilidad,es decir, la base conceptual para entender IA moderna pero solo somos usuarios acríticos de estas. No podemos entender la mayoría de los algoritmos de aprendizaje automático.&lt;/p>
&lt;div class="flex px-4 py-3 mb-6 rounded-md bg-yellow-100 dark:bg-yellow-900">
&lt;span class="pr-3 pt-1 text-red-400">
&lt;svg height="24" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 24 24">&lt;path fill="none" stroke="currentColor" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="1.5" d="M12 9v3.75m-9.303 3.376c-.866 1.5.217 3.374 1.948 3.374h14.71c1.73 0 2.813-1.874 1.948-3.374L13.949 3.378c-.866-1.5-3.032-1.5-3.898 0zM12 15.75h.007v.008H12z"/>&lt;/svg>
&lt;/span>
&lt;span class="dark:text-neutral-300">Los egresados pueden usar ChatGPT o Gemini…
pero no pueden explicar cómo funcionan ni auditar modelos aplicados a salud.&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;details class="spoiler " id="spoiler-16">
&lt;summary class="cursor-pointer">El uppercut: IA sin IA (clic para abrir)&lt;/summary>
&lt;div class="rounded-lg bg-neutral-50 dark:bg-neutral-800 p-2">
&lt;p>No se muestra cómo esas piezas se ensamblan las herramientas matemática para formar:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>modelos generativos,&lt;/li>
&lt;li>modelos de lenguaje,&lt;/li>
&lt;li>arquitecturas neuronales modernas,&lt;/li>
&lt;li>herramientas de auditoría y evaluación de sesgos en IA.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/div>
&lt;/details>
&lt;p>&lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/post/ia/">Si te interesa el tema, puedes consultar mi post sobre cómo funcionan los grandes modelos de lenguaje &lt;/a>.&lt;/p>
&lt;h3 id="resultado-del-round-2">Resultado del Round 2&lt;/h3>
&lt;p>Sí, tenemos fundamentos fuertes. Pero Harvard, Hopkins y UW no solo tienen fundamentos: tienen fundamentos + &lt;strong>ML + big data + bioinformática + computación moderna + IA biomédica.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Es como un boxeador que domina el jab, pero descubre que el oponente también domina el jab… y &lt;strong>además practica puede dar patadas con giros en el aire.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>En este asalto, colega, &lt;strong>no perdemos por falta de talento&lt;/strong>, sino por falta de &lt;em>armamento moderno.&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Y esa diferencia es suficiente para que el round se vaya 10–8 en contra.&lt;/p>
&lt;h3 id="round-3-la-revancha--el-bioestadístico-híbrido-la-propuesta-frankenstein">Round 3: La Revancha — El Bioestadístico Híbrido (La Propuesta Frankenstein)&lt;/h3>
&lt;p>Mi “yo joven” me mira con los ojos muy abiertos:&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>—“¿Entonces… una IA me va a reemplazar?”&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>—“No, campeón.&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Lo que te va a reemplazar es &lt;em>quedarte inmóvil&lt;/em> mientras el mundo corre.”&lt;/p>
&lt;p>La conclusión no es destruir la especialidad. Esa base —matemática, metodológica, epidemiológica— es seria y valiosa.&lt;/p>
&lt;p>El problema no es lo que tenemos. El problema es lo que falta.&lt;/p>
&lt;p>El mundo bioestadístico dejó de ser exclusivamente estadístico:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>ahora se mueve en bases de datos en streaming,&lt;/li>
&lt;li>entrenando modelos de predicción clínica,&lt;/li>
&lt;li>auditando IA biomédica,&lt;/li>
&lt;li>procesando textos, imágenes y genomas.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Lo que necesitamos no es borrar lo existente: necesitamos evolucionar.&lt;/p>
&lt;p>Necesitamos un &lt;strong>Bioestadístico Híbrido.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Un profesional capaz de:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>entender al paciente&lt;/strong> (tu formación médica),&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>entender la incertidumbre&lt;/strong> (tu formación estadística),&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>y entender el código que usa la IA para anticipar complicaciones quirúrgicas.&lt;/strong>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>La buena noticia es casi humorística:&lt;/p>
&lt;p>todo lo que nos falta &lt;strong>ya existe&lt;/strong>… solo que desperdigado en distintos planes, diplomados y maestrías.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>La especialidad aporta la teoría, los modelos, la epidemiología.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>La informática en salud aporta IA, sistemas y computación moderna.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>La práctica real aporta datos complejos (caóticos, sucios, heterogéneos).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>La solución no es romper nada. &lt;strong>La solución es fusionarlo.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Y, de hecho, tú mismo lo viviste: la &lt;strong>Maestría de Informática en Salud&lt;/strong> ya contiene piezas esenciales de la armadura moderna: programación, IA, bases de datos, modelación, señales biomédicas, métodos bayesianos…&lt;/p>
&lt;p>Ese es el germen del “Bioestadístico Híbrido”. Solo falta integrarlo, sistematizarlo y declararlo como un camino claro.&lt;/p>
&lt;p>Aquí está un ejemplo:&lt;/p>
&lt;details class="spoiler " id="spoiler-18">
&lt;summary class="cursor-pointer">Plan de estudio de la Maestría de Informática en Salud (clic para abrir)&lt;/summary>
&lt;div class="rounded-lg bg-neutral-50 dark:bg-neutral-800 p-2">
&lt;div class="markmap" style="height: 500px;">
&lt;pre>- Maestría en Informática en Salud
- Módulo 1: Introducción a la Informática en Salud
- Bases para el desarrollo del pensamiento abstracto y el razonamiento lógico
- Fundamentos generales de la computación y sistemas operativos
- Redes computarizadas en la salud
- Información Científico-Técnica
- Salud y población
- Fundamentos de las ciencias básicas biomédicas y métodos de las ciencias médicas
- Módulo 2: Informática
- Fundamentos teóricos de la estructura de datos
- Estado actual y tendencias en los lenguajes de programación
- Diseño de bases de datos
- Inteligencia artificial y sistemas expertos
- Programación avanzada
- Módulo 3: Investigaciones en Informática en Salud
- Estadística para la informática en salud
- Bioética
- Metodología de la investigación científica
- Perfil terminal A: Informatización de la Salud Pública
- Gerencia Informática
- Ingeniería de software
- Manipulación de datos
- Perfil terminal B: Modelación de procesos biomédicos
- Modelos matemáticos en biomedicina
- Temas de Estadística
- Análisis multivariado
- Muestreo
- Métodos bayesianos
- Diseño experimental
- Análisis de señales biomédicas
- Modelos computacionales no tradicionales
- Vida artificial
- Morfogénesis
- Computadoras biológicas
- Perfil terminal C: Informática educativa
- Fundamentos de la educación
- Fundamentos de la enseñanza asistida por computadoras
- Diseño informático educativo&lt;/pre>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;/details>
&lt;img src="raund03.png" />
&lt;h3 id="el-bioestadístico-híbrido-versión-2025">El Bioestadístico Híbrido (versión 2025)&lt;/h3>
&lt;p>La idea no es destruir la especialidad. La idea es &lt;strong>evolucionarla.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Tomar lo mejor de tres ecosistemas que hoy viven separados —la estadística clásica, la informática aplicada a la salud y las demandas tecnológicas del siglo XXI— y convertirlos en un solo organismo funcional.&lt;/p>
&lt;p>Ese organismo no existe hoy… pero podría existir mañana.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1. Lo que aporta la especialidad (nuestra columna vertebral)&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Aquí está nuestra identidad histórica, lo que nos ha sostenido durante décadas:&lt;/p>
&lt;img src="columna.png" />
&lt;!-- - Inferencia clásica y modelos lineales -->
&lt;!-- - Ensayos clínicos y epidemiología cuantitativa -->
&lt;!-- - Diseño de estudios y lógica causal básica -->
&lt;!-- - Integración real con el sistema de salud -->
&lt;p>Es una base sólida, rigurosa, valiosa. Pero en 2025, &lt;strong>ya no basta.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2. Lo que aporta la Informática en Salud (nuestro “lado ingeniero”)&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Aquí aparecen los músculos que nuestra formación original nunca tuvo:&lt;/p>
&lt;img src="falta.png" />
&lt;!-- - Redes neuronales y sistemas inteligentes -->
&lt;!-- - Ingeniería de software y metodologías reproducibles -->
&lt;!-- - Bases de datos modernas (SQL/NoSQL) -->
&lt;!-- - Modelación computacional y automatización -->
&lt;p>Este es el ecosistema que permite que la estadística deje de ser un PDF y se convierta en &lt;strong>sistemas reales que funcionan en hospitales reales.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3. Lo que exige el mundo moderno (el terreno donde hoy perdemos por forfeit)&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Esto es lo que enseñan Harvard, Hopkins, UW, Michigan o UNC sin despeinarse:&lt;/p>
&lt;img src="notiene.png" />
&lt;!-- - Machine Learning aplicado a problemas clínicos -->
&lt;!-- - Bioinformática y análisis de datos ómicos -->
&lt;!-- - IA biomédica, NLP clínico y modelos de lenguaje -->
&lt;!-- - Big data proveniente de sensores y wearables -->
&lt;!-- - Computación en la nube y arquitecturas distribuidas -->
&lt;!-- - Modelos bayesianos para decisión clínica -->
&lt;p>No es ciencia ficción. Es simplemente el estándar profesional actual.&lt;/p>
&lt;p>⭐ ¿Qué obtenemos si fusionamos estos tres ecosistemas?&lt;/p>
&lt;p>Nace una figura nueva, que probablemente no existe todavía en el mapa latinoamericano:&lt;/p>
&lt;p>Un profesional capaz de…&lt;/p>
&lt;img src="habilidades.png" />
&lt;!-- - auditar un algoritmo, no solo usarlo, -->
&lt;!-- - detectar y corregir sesgos clínicos, -->
&lt;!-- - programar sus propios análisis, -->
&lt;!-- - diseñar estudios con rigor y entender causalidad, -->
&lt;!-- - trabajar con datos reales: incompletos, sucios, masivos y vivos. -->
&lt;p>No es &lt;em>“un estadístico más”.&lt;/em> No es &lt;em>“un programador con bata”.&lt;/em> No es &lt;em>“un epidemiólogo con un RStudio abierto”.&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Es un profesional con &lt;strong>tres identidades simultáneas:&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;img src="simultaneas.png" />
&lt;!-- - un médico que entiende al paciente, -->
&lt;!-- - un estadístico que entiende la incertidumbre, -->
&lt;!-- - un científico de datos que implementa la solución técnica. -->
&lt;p>Eso, colega… &lt;strong>es imparable.&lt;/strong> Y eso es exactamente lo que ya están formando las mejores universidades del mundo.&lt;/p>
&lt;details class="spoiler " id="spoiler-19">
&lt;summary class="cursor-pointer">El Plan de Estudios resultante (clic para abrir)&lt;/summary>
&lt;div class="rounded-lg bg-neutral-50 dark:bg-neutral-800 p-2">
&lt;div class="markmap" style="height: 500px;">
&lt;pre>- Plan de Estudios
- Función en Servicios de Salud: Análisis de Datos, Modelado y Herramientas Tecnológicas
- Fundamentos e Infraestructura (Año 1)
- Módulo 1. Programación en R y Python para Bioestadística (incluye Git/GitHub).
- Módulo 2. Gestión de Bases de Datos Clínicas y de Investigación (SQL y NoSQL).
- Módulo 3. Álgebra Lineal y Análisis Matemático Aplicado (énfasis computacional).
- Módulo 4. Computación en la Nube y Contenedores (Docker/Singularity).
- Módulo 5. Pipelines Reproducibles para Ciencias de Datos en Salud (Snakemake / Nextflow).
- Inferencia y Modelos Predictivos (Año 2)
- Módulo 6. Probabilidad e Inferencia Estadística Avanzada.
- Módulo 7. Muestreo Complejo, Diseño de Encuestas y Análisis de Datos Muestrales.
- Módulo 8. Modelos Lineales Generalizados y Regresión Avanzada (Logística, Poisson, Multinomial).
- Módulo 9. Machine Learning Aplicado a Datos de Salud (Clasificación, Regresión, Agrupamiento).
- Módulo 10. Demografía Computacional y Estadísticas de Salud con Grandes Volúmenes de Datos.
- Módulo 11. Análisis de Datos en Tiempo Real (sensores, wearables, streaming).
- Análisis Avanzado y Aplicaciones Especializadas (Año 3)
- Módulo 12. Análisis de Supervivencia Avanzado y Modelos de Riesgos Competitivos.
- Módulo 13. Análisis Multivariado y Reducción de Dimensionalidad (PCA, t-SNE, UMAP).
- Módulo 14. Bioinformática y Datos Ómicos (Genómica, Transcriptómica, Microbioma).
- Módulo 15. Inferencia Causal en Epidemiología y Ensayos Clínicos (Propensity Scores, G-Computation).
- Módulo 16. Ensayos Clínicos Avanzados (Adaptativos, Bayesianos, por Conglomerados).
- Módulo 17. Deep Learning en Imágenes Médicas y NLP Clínico.
- Módulo 18. Regulación y Auditoría de IA Biomédica (GMLP, FDA, ISO).
- Módulo 19. Visualización Interactiva y Data Storytelling.
- Módulo 20. Investigación en Sistemas y Servicios de Salud (Optimización y Evaluación).
- Función Investigativa: Diseño Metodológico, Ética y Desarrollo de Tesis
- Fundamentos y Contexto (Año 1)
- Módulo 21. Estadística Descriptiva y Exploratoria con Visualización Programática.
- Módulo 22. Epidemiología Cuantitativa y Diseño de Estudios Observacionales Avanzados.
- Módulo 23. Bioética, Gobernanza y Privacidad de Datos (GDPR, HIPAA, sesgos algorítmicos).
- Módulo 24. Bioseguridad y Gestión de Riesgos en Entornos de Datos Sanitarios.
- Metodología y Planificación (Año 2)
- Módulo 25. Metodología de la Investigación con Enfoque en Big Data y Ciencia Reproducible.
- Taller de Tesis I. Diseño de Protocolo y Plan de Análisis Estadístico Computacional.
- Ejecución y Diseminación (Año 3)
- Taller de Tesis II y III. Implementación, Análisis Avanzados y Publicación Científica.
- Función de Dirección: Liderazgo en Salud Pública Basada en Datos
- Contexto y Tendencias (Año 1)
- Módulo 26. Fundamentos de Salud Pública y Gestión Sanitaria Basada en Datos.
- Módulo 27. Historia de la Salud Pública y Tendencias Digitales Globales.
- Función Docente y Educativa: Comunicación y Formación Continua
- Pedagogía Digital y Comunicación (Año 2)
- Módulo 28. Proceso Enseñanza-Aprendizaje y Comunicación Científica de Datos.
- Módulo 29. Consultoría Bioestadística y Comunicación con Clínicos (obligatorio).
- Módulos Electivos (Año 3 - Elegir 2-3)
- Módulo E1. Estadística Bayesiana Aplicada en Salud.
- Módulo E2. Estadística Espacial y Modelado Geoespacial de Enfermedades.
- Módulo E3. Métodos Avanzados para Datos Longitudinales.
- Módulo E4. Gestión de Proyectos Analíticos y Equipos de Ciencia de Datos.
- Módulo E5. Ética y Desafíos Sociales de la Inteligencia Artificial en Medicina.
&lt;/pre>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;/details>
&lt;h3 id="el-pequeño-detalle-técnico-quién-demonios-enseña-esto-y-qué-humano-graduado-de-ciencia-médicas-lo-soporta">El pequeño detalle técnico: ¿Quién demonios enseña esto? y ¿Qué humano graduado de ciencia médicas lo soporta?&lt;/h3>
&lt;p>Un inciso antes de que se emocionen demasiado:&lt;/p>
&lt;p>Sobre el papel, este nuevo currículo &amp;ldquo;híbrido y moderno&amp;rdquo; luce espectacular. Brillante. Digno de Harvard. Pero tiene un bug crítico de implementación que ningún código de Python puede arreglar: el Factor Humano.&lt;/p>
&lt;p>Para impartir este programa necesitamos un claustro de profesores que entiendan la Inferencia Bayesiana con la misma profundidad con la que manejan Kubernetes (desplegar, gestionar y escalar aplicaciones modernas). Y, siendo brutalmente sinceros, encontrar a un académico que disfrute por igual de las demostraciones matemáticas rigurosas y de resolver conflictos de merge en Git es más difícil que encontrar un unicornio azul en el Malecón. Por otra parte, está el reto de asimilar todo ese contenido en los tres años de la residencia. Pero quien dijo que uno se hace biostadístico el día que te gradúas. La mejor parte viene después en la que tendrás que aprender trabajando duro y estudiando por tu cuenta.&lt;/p>
&lt;p>La mayoría de nosotros, la &lt;strong>&amp;ldquo;vieja guardia&amp;rdquo;&lt;/strong>, somos inmigrantes digitales en este nuevo mundo. Así que mi propuesta no es solo un reto para el pobre residente que viene a aprender; es una amenaza directa a nuestra zona de confort como docentes y profesionales. O nos actualizamos, o tendremos que pedirle a los alumnos que nos expliquen qué rayos hace ese script que acabamos de mandarles a estudiar.&lt;/p>
&lt;h2 id="conclusión-la-respuesta-al-residente-versión-racional-y-sin-anestesia">Conclusión: La Respuesta al Residente (versión racional y sin anestesia)&lt;/h2>
&lt;p>Cuando el residente me pregunta: &lt;strong>“Profe… ¿esto me sirve para el mundo real?”,&lt;/strong> claro que podría responderle con una frase motivacional de póster universitario. Pero no vine a eso.&lt;/p>
&lt;p>La respuesta es sí, rotundo. Pero con asteriscos, subrayados y un par de señales rojas parpadeando.&lt;/p>
&lt;p>Tienes algo que no aparece en cursos exprés ni en plataformas de moda: el &lt;strong>hábito del método, la disciplina del razonamiento y la resiliencia&lt;/strong> de quien aprendió ciencia en condiciones duras. Eso, colega, es &lt;strong>capital cognitivo.&lt;/strong> Y es raro.&lt;/p>
&lt;p>Pero —y aquí viene el golpe—&lt;/p>
&lt;p>si te quedas solo con lo que viste en el aula y la residencia, los algoritmos te pasarán por encima como un camión de 16 ruedas. La historia científica está llena de gente brillante… que se oxidó creyendo que ya había llegado.&lt;/p>
&lt;p>Ahí entra la última lección.&lt;/p>
&lt;p>La vida profesional es una ecuación simple: &lt;strong>Azar + Duro Trabajo Racional.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Nacer en el cocodrilo es tu azar inicial. Aprender a invertir matrices y luego aprender Python por tu cuenta… ese es tu &lt;strong>control&lt;/strong>, tu forma de intervenir en la variabilidad.&lt;/p>
&lt;p>No decides dónde naces ni cómo funciona el mundo, pero sí decides &lt;strong>qué tipo de bioestadístico quieres ser.&lt;/strong> Y cuando la suerte pase —porque siempre pasa, aunque tarde—, más vale que te encuentre &lt;strong>pensando, no repitiendo recetas.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h2 id="mis-recomendaciones">Mis recomendaciones&lt;/h2>
&lt;p>&lt;strong>1. Defiende tu base teórica a muerte (pero no te aferres a los rituales viejos)&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Tu arma principal no es el PC del laboratorio. Es tu capacidad de pensar correctamente.&lt;/p>
&lt;p>El álgebra, la lógica y la inferencia rigurosa son tu frontera contra el dogma, la superficialidad y el &lt;em>“lo hice porque así lo dice el paquete”.&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>No confundas la comodidad del protocolo con &lt;strong>rigor metodológico.&lt;/strong> Los algoritmos no piensan; &lt;strong>tú sí.&lt;/strong> El juicio crítico no se terceriza. Cuando la computadora termina, &lt;strong>tu trabajo recién empieza.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2. La tecnología no es moda: es un requisito de la inferencia moderna&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>El nuevo paradigma exige &lt;strong>programar, simular y reproducir procesos&lt;/strong>, no por estética, sino porque es científicamente indispensable.&lt;/p>
&lt;p>Aprende R y Python como si fueran idiomas maternos. Usa software, pero &lt;strong>no te sometas a él.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>La computadora ejecuta instrucciones incluso cuando son absurdas. Tu deber no es apretar botones, &lt;strong>sino entender por qué&lt;/strong> los aprietas y &lt;strong>qué significan realmente&lt;/strong> los resultados que devuelve.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3. Habita la intersección: ahí está tu verdadero valor&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>No eres un técnico.&lt;/em> &lt;em>No eres un matemático en bata.&lt;/em> &lt;em>No eres un “corredor de modelos”.&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>Eres el &lt;strong>artífice intelectual&lt;/strong> que:&lt;/p>
&lt;img src="identidad.png" />
&lt;!-- - formula bien el problema, -->
&lt;!-- - define la pregunta sustantiva, -->
&lt;!-- - entiende al clínico, -->
&lt;!-- - entiende al ingeniero, -->
&lt;!-- - y decide lo que ningún software puede decidir por ti. -->
&lt;p>La estadística nunca fue neutral ni automática.&lt;/p>
&lt;p>Tu rol es &lt;strong>hacer explícita la subjetividad racional&lt;/strong>, no permitir que la máquina la maquille como “objetividad numérica”.&lt;/p>
&lt;p>Tu meta no es producir resultados, sino producir &lt;strong>conocimiento&lt;/strong> —el que cambia decisiones, políticas y vidas.&lt;/p>
&lt;h2 id="tu-turno">¡Tu turno!&lt;/h2>
&lt;p>Pasa de la teoría a la práctica ¿Alguna vez te has sentido como un impostor tecnológico pese a dominar la teoría estadística? No te preocupes: nos ha pasado a todos. La transición del “sé derivar la verosimilitud” al “sé automatizar un pipeline” es menos obvia de lo que nos venden.&lt;/p>
&lt;p>Para ayudarte en ese salto, preparé la Hoja de Ruta del Bioestadístico Híbrido 2025: una selección de recursos gratuitos, estructurados y comparables a lo que enseñan Harvard, JHU y UW en sus másteres. Todo pensado para que puedas actualizarte sin depender de instituciones, presupuestos o fronteras.&lt;/p>
&lt;p>👇 &lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/subscribe/">Suscríbete a nuestra comunidad de bioestadísticaedu&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>Recibirás artículos directamente en tu bandeja y acceso inmediato al Checklist del Bioest adístico Híbrido, con plantillas editables, ejemplos guiados y recomendaciones prácticas para avanzar por tu cuenta.&lt;/p>
&lt;p>Y ahora te pregunto, colega:&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>¿Qué pieza sientes que falta en tu formación hoy?&lt;/strong> ¿Te animas a dar el salto hacia la programación y los datos reales, o prefieres quedarte en la comodidad del “point-and-click”?&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Te leo en los comentarios.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h2 id="bibliografía">Bibliografía&lt;/h2>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>Ministerio de Salud Pública. (2023). Programa de la Especialidad de Primer Grado en Bioestadística. La Habana: Universidad de Ciencias Médicas de La Habana.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Instituto Superior de Ciencias Médicas de La Habana. (2003). Programa de la Maestría de Informática en Salud. La Habana: Centro de Cibernética Aplicada a la Medicina (CECAM).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Veritasium (en español). (2020). El éxito: ¿es suerte o trabajo duro? [Video]. YouTube.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol></description></item><item><title>Las trampas de la correlación disfrazada de causalidad</title><link>https://bioestadisticaedu.com/post/trampas-correlacion/</link><pubDate>Wed, 24 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bioestadisticaedu.com/post/trampas-correlacion/</guid><description>&lt;h2 id="introducción">Introducción&lt;/h2>
&lt;p>El ojo humano ama los patrones: ver dos líneas que se mueven juntas y concluir que una provoca la otra. La estadística, mal interpretada, a veces alimenta esa ilusión. La correlación es apenas la danza conjunta de dos variables, no una flecha de causa. Y, sin embargo, titulares, políticas y hasta decisiones médicas se sostienen sobre esta trampa.&lt;/p>
&lt;h2 id="1-correlaciones-curiosas-pero-falsas">1) Correlaciones curiosas (pero falsas)&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Helados y ahogamientos.&lt;/strong> En verano, ambos aumentan. No porque el helado mate, sino porque el calor atrae bañistas y heladeros.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Cigüeñas y natalidad.&lt;/strong> En pueblos europeos, donde hay más cigüeñas, también hay más nacimientos… simplemente porque se trata de áreas rurales más fértiles, no porque las aves traigan bebés.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Películas de Nicolas Cage y ahogamientos en piscinas.&lt;/strong> Ejemplo clásico de correlaciones espurias recopiladas por Tyler Vigen: cómico, pero ilustrativo.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h2 id="2-la-correlación-y-su-impacto-en-la-toma-de-decisiones">2) La correlación y su impacto en la toma de decisiones&lt;/h2>
&lt;p>La confusión entre causalidad y correlación no es solo un chiste; tiene consecuencias graves.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Política pública:&lt;/strong> Un estudio muestra que los países con más médicos per cápita tienen más diagnósticos de cáncer. Conclusión errada: “los médicos causan cáncer”. Realidad: mayor densidad médica implica mejor detección.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Falacia de la causa inversa:&lt;/strong> Niños con bajo rendimiento escolar pasan más horas frente a la televisión. ¿La TV los perjudica? ¿O los niños con dificultades recurren más a ella? La dirección de la causalidad puede invertirse fácilmente.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h1 id="3-qué-mide-realmente-la-correlación">3) ¿Qué mide realmente la correlación?&lt;/h1>
&lt;ul>
&lt;li>El &lt;strong>coeficiente de correlación (r)&lt;/strong> mide la fuerza y dirección de la relación entre dos variables.&lt;/li>
&lt;li>Sus valores van de &lt;strong>-1 a +1&lt;/strong>:
&lt;ul>
&lt;li>+1 → relación positiva perfecta&lt;/li>
&lt;li>-1 → relación negativa perfecta&lt;/li>
&lt;li>0 → ausencia de relación lineal&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;div class="flex px-4 py-3 mb-6 rounded-md bg-primary-100 dark:bg-primary-900">
&lt;span class="pr-3 pt-1 text-primary-600 dark:text-primary-300">
&lt;svg height="24" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 24 24">&lt;path fill="none" stroke="currentColor" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="1.5" d="m11.25 11.25l.041-.02a.75.75 0 0 1 1.063.852l-.708 2.836a.75.75 0 0 0 1.063.853l.041-.021M21 12a9 9 0 1 1-18 0a9 9 0 0 1 18 0m-9-3.75h.008v.008H12z"/>&lt;/svg>
&lt;/span>
&lt;span class="dark:text-neutral-300">&lt;strong>Advertencia:&lt;/strong> un r alto no significa causalidad. Puede deberse a &lt;strong>confusores&lt;/strong>, &lt;strong>azar&lt;/strong> o &lt;strong>causalidad inversa&lt;/strong>.&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;hr>
&lt;h1 id="4-tipos-de-coeficientes-de-correlación-más-allá-de-pearson">4) Tipos de coeficientes de correlación (más allá de Pearson)&lt;/h1>
&lt;p>
&lt;figure >
&lt;div class="flex justify-center ">
&lt;div class="w-100" >&lt;img alt="" srcset="
/post/trampas-correlacion/correlacion_hu_c614a73ad03379b6.webp 400w,
/post/trampas-correlacion/correlacion_hu_e6f9def3a13f9eea.webp 760w,
/post/trampas-correlacion/correlacion_hu_dedc904516865376.webp 1200w"
src="https://bioestadisticaedu.com/post/trampas-correlacion/correlacion_hu_c614a73ad03379b6.webp"
width="507"
height="760"
loading="lazy" data-zoomable />&lt;/div>
&lt;/div>&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h1 id="5-causalidad-un-desafío-que-exige-rigurosidad">5) Causalidad: un desafío que exige rigurosidad&lt;/h1>
&lt;p>Identificar la causalidad no se improvisa. Requiere algo más que una simple correlación. Exige un diseño experimental riguroso, criterios de Bradford Hill y construcción de modelos causales. La estadística sugiere, pero no prueba por sí sola.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h1 id="6-metáfora-para-recordar">6) Metáfora para recordar&lt;/h1>
&lt;p>Piensa en la correlación como ver dos hojas que caen juntas en otoño. Creer que una arrastra a la otra es ignorar el viento invisible que las mueve a ambas.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h1 id="7-checklist-para-evitar-caer-en-la-trampa">7) Checklist para evitar caer en la trampa&lt;/h1>
&lt;ol>
&lt;li>¿Existe una variable oculta (confusor) que explique la relación? ✔&lt;/li>
&lt;li>¿Podría la causalidad ir en sentido contrario? ✔&lt;/li>
&lt;li>¿El diseño permite concluir causa o solo asociación? ✔&lt;/li>
&lt;li>¿Hay criterios teóricos/experimentales que respalden esta relación? ✔&lt;/li>
&lt;li>¿Se comunicó claramente que es correlación, no causalidad? ✔&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;hr>
&lt;h1 id="bibliografía">Bibliografía&lt;/h1>
&lt;p>Silva Aycaguer LC. &lt;em>Cultura estadística e investigación científica en el campo de la salud: una mirada crítica&lt;/em>. Madrid: Díaz de Santos; 1998.&lt;/p>
&lt;p>Pearl, J. (2009). Causality: Models, Reasoning, and Inference (2nd ed.). Cambridge University Press.&lt;/p>
&lt;p>Hernán, M. A., &amp;amp; Robins, J. M. (2020). Causal Inference: What If. Chapman &amp;amp; Hall/CRC. [Disponible gratis en línea].&lt;/p>
&lt;p>Hill, A. B. (1965). The environment and disease: association or causation? Proceedings of the Royal Society of Medicine, 58(5), 295–300. (Criterios de Bradford Hill).&lt;/p>
&lt;p>Freedman, D. A. (2005). Statistical Models: Theory and Practice. Cambridge University Press. (Discusión crítica sobre correlación y causalidad).&lt;/p></description></item><item><title>Inferencia Causal, Desvelando la Lógica Matemática Detrás de Causa y Efecto</title><link>https://bioestadisticaedu.com/post/inferencia-causal/</link><pubDate>Mon, 01 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bioestadisticaedu.com/post/inferencia-causal/</guid><description>&lt;h2 id="introducción">Introducción&lt;/h2>
&lt;p>El &lt;strong>marco de resultados potenciales&lt;/strong> se mantiene como la piedra angular del pensamiento causal, proporcionando el andamiaje conceptual para diferenciar la mera correlación de la causalidad. Ante la imposibilidad de llevar a cabo &lt;strong>ensayos controlados aleatorizados (RCT)&lt;/strong>, la investigación se ha nutrido de &lt;strong>métodos robustos&lt;/strong> que permiten extraer inferencias causales creíbles de datos observacionales. En este contexto, herramientas como el &lt;strong>Propensity Score&lt;/strong> y los &lt;strong>estimadores doblemente robustos&lt;/strong> (DR) se utilizan para controlar los sesgos de selección a partir de covariables observables, mientras que los &lt;strong>Efectos de Tratamiento Promedio Condicionales (CATE)&lt;/strong>, apoyados en machine learning, permiten explorar la heterogeneidad del efecto entre subpoblaciones. Asimismo, un conjunto de estrategias cuasi-experimentales ha abierto nuevos horizontes en la investigación, incluyendo el uso de &lt;strong>Variables Instrumentales (IV)&lt;/strong> para corregir la confusión no observada, el &lt;strong>Diferencias-en-Diferencias (DID)&lt;/strong> y el &lt;strong>Control Sintético (SC)&lt;/strong> para comparar trayectorias temporales, y la &lt;strong>Regresión Discontinua (RDD)&lt;/strong> para explotar umbrales de asignación, todas ellas permitiendo identificar efectos causales en contextos donde la aleatorización no es factible.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="1-el-desafío-central-solo-vemos-un-lado-de-la-moneda">1. El desafío central: solo vemos un lado de la moneda&lt;/h2>
&lt;p>Imagina que quieres evaluar el impacto de una nueva política de vacunación. Para cada persona, podríamos definir dos mundos posibles: uno donde recibe la vacuna y otro donde no. Pero en la práctica solo observamos un mundo: el que ocurrió. Ese es el &lt;strong>“problema fundamental de la inferencia causal”&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>El &lt;strong>marco de resultados potenciales&lt;/strong> formaliza esta idea:&lt;/p>
$$
\tau_{\text{sample}} = \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} (Y_i(1) - Y_i(0))
$$
&lt;p>En un ensayo controlado aleatorizado (RCT), la aleatorización nos permite estimar este efecto promedio simplemente comparando medias. Pero ¿qué pasa cuando los RCT no son factibles por razones éticas, logísticas o económicas?&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="2-estudios-observacionales-cuando-no-hay-azar-pero-sí-ingenio">2. Estudios observacionales: cuando no hay azar, pero sí ingenio&lt;/h2>
&lt;p>En contextos reales —salud pública, economía, políticas sociales— dependemos de datos observacionales. Allí, la clave es suponer que, condicional en ciertas variables previas ($X_i$), la asignación al tratamiento es “tan buena como aleatoria”.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Propensity Score (Rosenbaum &amp;amp; Rubin, 1983):&lt;/strong> condensa múltiples covariables en una única probabilidad de recibir tratamiento, facilitando el emparejamiento y la ponderación.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Estimadores doblemente robustos:&lt;/strong> combinan modelos de resultado y de asignación al tratamiento; basta con que uno esté bien especificado para obtener estimaciones consistentes.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>CATE (Conditional Average Treatment Effect):&lt;/strong> con machine learning, hoy podemos explorar cómo los efectos varían entre subpoblaciones (ej. políticas de empleo más efectivas en jóvenes que en adultos mayores).&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>⚠️ Cuando sospechamos de confusión no observada, entran en juego &lt;strong>análisis de sensibilidad&lt;/strong> (Manski bounds, métodos de Rosenbaum).&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="3-estrategias-avanzadas-cuando-la-confusión-no-puede-ignorarse">3. Estrategias avanzadas cuando la confusión no puede ignorarse&lt;/h2>
&lt;h3 id="a-variables-instrumentales-iv">a) Variables Instrumentales (IV)&lt;/h3>
&lt;p>Si un confusor no observado afecta tanto al tratamiento como al resultado, un &lt;strong>instrumento válido&lt;/strong> ($Z$) puede rescatar el análisis. Ejemplo clásico: la distancia a una universidad como instrumento para estudiar el impacto de la educación en ingresos.&lt;/p>
&lt;p>Bajo ciertos supuestos, identificamos el &lt;strong>LATE (Local Average Treatment Effect)&lt;/strong> para quienes cambian su estado de tratamiento debido al instrumento.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="b-diferencias-en-diferencias-did-y-control-sintético-sc">b) Diferencias-en-Diferencias (DID) y Control Sintético (SC)&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>DID&lt;/strong>: compara tendencias pre y post en grupos tratados y no tratados. Ejemplo: medir el impacto de un aumento del salario mínimo sobre el empleo.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>SC&lt;/strong>: construye un “gemelo sintético” de la unidad tratada combinando unidades no tratadas. Ejemplo: evaluar el impacto de una ley antitabaco en California comparando con un control sintético formado por otros estados.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h3 id="c-regresión-discontinua-rdd">c) Regresión Discontinua (RDD)&lt;/h3>
&lt;p>Aprovecha umbrales de asignación. Ejemplo: un programa de becas asignado a estudiantes con notas ≥ 8.0. Comparar resultados justo por encima y por debajo del corte estima el efecto del programa en los “marginales”.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="4-horizontes-emergentes-combinar-evidencia">4. Horizontes emergentes: combinar evidencia&lt;/h2>
&lt;p>Dos líneas prometedoras:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Surrogacy:&lt;/strong> usar resultados a corto plazo como sustitutos de resultados de largo plazo.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Integración de experimentos y observacionales:&lt;/strong> Athey et al. (2020) proponen usar experimentos para identificar y corregir confusores en estudios observacionales.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;p>Tabla comparativa de métodos de inferencia causal&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Método&lt;/th>
&lt;th>Supuesto clave&lt;/th>
&lt;th>Ventajas&lt;/th>
&lt;th>Limitaciones&lt;/th>
&lt;th>Ejemplo típico&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>RCT&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Asignación aleatoria&lt;/td>
&lt;td>Estimador insesgado, alta validez interna&lt;/td>
&lt;td>Costoso, a veces poco ético, baja validez externa&lt;/td>
&lt;td>Ensayo clínico de un fármaco&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>Propensity Score / DR&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Confusión controlada por covariables observadas&lt;/td>
&lt;td>Flexibilidad, usa datos observacionales grandes&lt;/td>
&lt;td>Vulnerable a confusión no observada&lt;/td>
&lt;td>Impacto de programas sociales&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>IV&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Relevancia + exclusión + exogeneidad&lt;/td>
&lt;td>Corrige confusión no observada&lt;/td>
&lt;td>Difícil encontrar instrumentos válidos&lt;/td>
&lt;td>Educación → ingresos&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>DID&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Tendencias paralelas&lt;/td>
&lt;td>Simple, interpretable&lt;/td>
&lt;td>Frágil si tendencias difieren&lt;/td>
&lt;td>Políticas laborales&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>SC&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Unidades control combinan bien la pre-tendencia&lt;/td>
&lt;td>Más creíble que DID en casos individuales&lt;/td>
&lt;td>Requiere datos ricos pre-tratamiento&lt;/td>
&lt;td>Leyes de salud pública&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>&lt;strong>RDD&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Continuidad de potenciales en el umbral&lt;/td>
&lt;td>Interpretación clara, diseño cuasi-experimental&lt;/td>
&lt;td>Válido solo cerca del umbral&lt;/td>
&lt;td>Programas de becas&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;hr>
&lt;h2 id="5-conclusión-práctica">5. Conclusión práctica&lt;/h2>
&lt;p>La inferencia causal no es una caja negra: es un conjunto de &lt;strong>herramientas matemáticas y conceptuales&lt;/strong> que, bien aplicadas, permiten a responsables de políticas, clínicos y científicos sociales responder la pregunta clave: &lt;em>¿qué pasaría si?&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>La frontera actual está en combinar evidencia, explotar machine learning para heterogeneidad y desarrollar métodos más robustos frente a confusión no observada.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="-referencias">📚 Referencias&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>Rosenbaum PR, Rubin DB. &lt;em>The central role of the propensity score…&lt;/em> Biometrika. 1983. &lt;a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/12009849/" target="_blank" rel="noopener">PubMed PMID: 12009849&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>Hernán MA, Robins JM. &lt;em>Causal Inference: What If&lt;/em>. 2020. &lt;a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33290294/" target="_blank" rel="noopener">PubMed PMID: 33290294&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>Imbens GW, Rubin DB. &lt;em>Causal Inference for Statistics, Social, and Biomedical Sciences&lt;/em>. 2015.&lt;/li>
&lt;li>Athey S, Imbens GW. &lt;em>Design-based analysis in difference-in-differences settings.&lt;/em> J Econometrics. 2022. &lt;a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/36212825/" target="_blank" rel="noopener">PubMed PMID: 36212825&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>Abadie A. &lt;em>Using synthetic controls.&lt;/em> J Econometrics. 2021.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item></channel></rss>