<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Blog | Bioestadística edu</title>
    <link>https://maicel.netlify.app/post/</link>
      <atom:link href="https://maicel.netlify.app/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Blog</description>
    <generator>Hugo Blox Builder (https://hugoblox.com)</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Sat, 04 Oct 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://maicel.netlify.app/media/icon_hu_551fbaee136b383e.png</url>
      <title>Blog</title>
      <link>https://maicel.netlify.app/post/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>¿Escribir ciencia o reescribir la realidad?</title>
      <link>https://maicel.netlify.app/post/imryd-redaccion-inversa/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://maicel.netlify.app/post/imryd-redaccion-inversa/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;introducción&#34;&gt;Introducción&lt;/h1&gt;
&lt;div class=&#34;flex px-4 py-3 mb-6 rounded-md bg-primary-100 dark:bg-primary-900&#34;&gt;
&lt;span class=&#34;pr-3 pt-1 text-primary-600 dark:text-primary-300&#34;&gt;
  &lt;svg height=&#34;24&#34; xmlns=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34; viewBox=&#34;0 0 24 24&#34;&gt;&lt;path fill=&#34;none&#34; stroke=&#34;currentColor&#34; stroke-linecap=&#34;round&#34; stroke-linejoin=&#34;round&#34; stroke-width=&#34;1.5&#34; d=&#34;m11.25 11.25l.041-.02a.75.75 0 0 1 1.063.852l-.708 2.836a.75.75 0 0 0 1.063.853l.041-.021M21 12a9 9 0 1 1-18 0a9 9 0 0 1 18 0m-9-3.75h.008v.008H12z&#34;/&gt;&lt;/svg&gt;
&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&#34;dark:text-neutral-300&#34;&gt;&amp;ldquo;¿Y si escribimos al revés? No de la Introducción a los hallazgos, sino de los hallazgos a la Introducción.&amp;rdquo;&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;IMRyD —Introducción, Métodos, Resultados y Discusión—&lt;/strong&gt; funciona como un bien público editorial: estandariza, facilita la revisión y permite comparar artículos.
Además, comenzar por el problema científico importa: formularlo bien equivale a haber recorrido media solución (1).
Este post no propone abandonar &lt;strong&gt;IMRyD&lt;/strong&gt;, sino distinguir dos órdenes complementarios:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Orden de publicación (IMRyD):&lt;/strong&gt; útil para evaluación y recuperación de información&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Orden de redacción (guiada por hallazgos):&lt;/strong&gt; útil para alinear el relato con lo que realmente aprendimos y separar lo confirmatorio de lo exploratorio (2,3).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;En la práctica:&lt;/strong&gt; redacta primero los &lt;strong&gt;resultados&lt;/strong&gt; clave (estimaciones, intervalos de confianza, relevancia), después la &lt;strong&gt;Discusión&lt;/strong&gt; (plausibilidad, sesgos, sensibilidad), luego &lt;strong&gt;Métodos&lt;/strong&gt; con transparencia radical (qué estaba preespecificado, qué cambió y por qué), y cierra con una &lt;strong&gt;Introducción&lt;/strong&gt; breve y precisa al problema (formular preguntas o hipótesis) que realmente se ajusta los resultados.
El formato final sigue siendo &lt;strong&gt;IMRyD&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;cuándo-sí-y-cuándo-no&#34;&gt;Cuándo sí y cuándo no&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conviene:&lt;/strong&gt; estudios observacionales, análisis secundarios, descubrimientos no previstos, ciencia de datos aplicada donde la iteración es inevitable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Precaución/No conviene:&lt;/strong&gt; Registered Reports, ensayos confirmatorios con plan de análisis estadístico (PAE) preespecificado (CONSORT), revisiones sistemáticas con protocolo (PRISMA).
En estos casos, mantén la primacía del plan y señala lo exploratorio como tal (4,5).&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;objeciones-críticas-y-respuestas-con-evidencia&#34;&gt;Objeciones críticas (y respuestas con evidencia)&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Esto fomenta HARKing.”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Respuesta:&lt;/strong&gt; justo lo contrario si se exige señalización explícita y materiales abiertos.
&lt;em&gt;HARKing es ocultar; aquí pedimos diferenciar confirmatorio vs. exploratorio y documentar cambios (6-8).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“La Introducción pierde su papel.”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Respuesta:&lt;/strong&gt; se fortalece.
&lt;em&gt;Enmarca el problema real que la evidencia iluminó, sin forzar una cronología ficticia.ICMJE promueve IMRAD para claridad, no para reescribir la historia (9).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Los editores piden IMRyD estricto.”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Respuesta:&lt;/strong&gt; lo mantenemos.
&lt;em&gt;Cambia el flujo de trabajo, no la macroestructura. Además, TOP y prácticas abiertas refuerzan la confianza editorial (10).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Se sobrevaloran resultados inesperados.”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Respuesta:&lt;/strong&gt; exige sensibilidad, controles negativos, replicación y no fetichizar p&amp;lt;0,05&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;checklist-de-transparencia&#34;&gt;Checklist de transparencia&lt;/h1&gt;
&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;th&gt;Elemento&lt;/th&gt;
          &lt;th&gt;Confirmatorio&lt;/th&gt;
          &lt;th&gt;Exploratorio&lt;/th&gt;
      &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;Especificación previa&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Protocolo/SAP enlazado&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;No preespecificado (justificación)&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;Resultados&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Etiquetados como preespecificados&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Etiquetados como post hoc&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;Análisis&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Según plan&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Limitados, con sensibilidad&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;Recursos abiertos&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Datos/código/cuaderno&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Código y criterios documentados&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;h2 id=&#34;conclusión&#34;&gt;Conclusión&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;IMRyD ordena y hace comparables nuestros artículos.
Integrar una redacción guiada por hallazgos es una forma moderada y práctica de ganar honestidad, utilidad y trazabilidad, sin sacrificar rigor metodológico ni claridad editorial.
En algunos contextos —sobre todo exploratorios— puede ser la diferencia entre un relato fiel al descubrimiento y una cronología ficticia.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;recursos-adicionales&#34;&gt;Recursos adicionales&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;🎧 &lt;strong&gt;Escucha el podcast de esta publicación&lt;/strong&gt;








  








&lt;audio controls &gt;
  &lt;source src=&#34;https://maicel.netlify.app/mp3/Post_IMRyD.mp3&#34; type=&#34;audio/mpeg&#34;&gt;
&lt;/audio&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;bibliografía&#34;&gt;Bibliografía&lt;/h1&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Pólya G. How to solve it. Princeton University Press; 1945.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Kerr NL. HARKing: Hypothesizing after the results are known. Personality and Social Psychology Review. 1998;2(3):196-217.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Gelman A, Loken E. The garden of forking paths: Why multiple comparisons can be a problem [Internet]. 2013. Disponible en: &lt;a href=&#34;https://stat.columbia.edu/~gelman/research/unpublished/p_hacking.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://stat.columbia.edu/~gelman/research/unpublished/p_hacking.pdf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Schulz KF, Altman DG, Moher D. CONSORT 2010 statement. BMJ. 2010;340:c332.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Page MJ, McKenzie JE, Bossuyt PM, others. The PRISMA 2020 statement. BMJ. 2021;372:n71.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Munafò MR, Nosek BA, Bishop DVM, others. A manifesto for reproducible science. Nature Human Behaviour. 2017;1:0021.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Nosek BA, Ebersole CR, DeHaven AC, Mellor DT. The preregistration revolution. PNAS. 2018;115(11):2600-6.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;International Committee of Medical Journal Editors. Recommendations for the conduct, reporting, editing, and publication of scholarly work in medical journals. 2019; Disponible en: &lt;a href=&#34;http://www.icmje.org/recommendations/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;http://www.icmje.org/recommendations/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Nosek BA, others. Promoting an open research culture (TOP Guidelines). Science. 2015;348(6242):1422-5.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Wasserstein RL, Lazar NA. The asa’s statement on p-Values: Context, process, and purpose. The American Statistician. 2016;70(2):129-33.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Wasserstein RL, Schirm AL, Lazar NA. Moving to a world beyond “p ¡ 0.05”. The American Statistician. 2019;73(sup1):1-19.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;McShane BB, Gal D, Gelman A, Robert C, Tackett JL. Abandon statistical significance. The American Statistician. 2019;73(sup1):235-45.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ciencia o Pirotecnia: Por Qué la &#39;Significación Estadística&#39; Nos Ciega con Falsos Destellos</title>
      <link>https://maicel.netlify.app/post/2025-08-10-significacion/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 15:30:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://maicel.netlify.app/post/2025-08-10-significacion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ese momento de euforia al ver &lt;code&gt;p &amp;lt; 0.05&lt;/code&gt;… ¿es un descubrimiento genuino o solo un destello engañoso de pirotecnia estadística?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la ciencia, hay un instante que todos los investigadores anhelan. Es la culminación de meses, a veces años, de riguroso trabajo. Corres el análisis y, de repente, ahí está: &lt;code&gt;p &amp;lt; 0.05&lt;/code&gt;. Es una &lt;strong&gt;explosión de alivio&lt;/strong&gt;, un destello de “¡Eureka!” en la oscuridad de la incertidumbre. Sentimos que hemos encontrado algo real, algo digno de ser publicado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero, ¿y si ese destello es solo eso? Un estallido momentáneo, deslumbrante y ruidoso, pero que en el fondo significa muy poco. ¿Y si nuestro ritual más sagrado es, en realidad, un simple juego de pirotecnia, diseñado para impresionar más que para iluminar?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante décadas, hemos aceptado el umbral de significación estadística como el árbitro indiscutible de la verdad científica. Sin embargo, la evidencia acumulada —desde las críticas de su propio creador (Ronald Fisher) hasta las advertencias oficiales de la American Statistical Association (ASA) en 2016 y el clamor de cientos de científicos en la revista &lt;em&gt;Nature&lt;/em&gt; — nos obliga a una conclusión incómoda(Amrhein, Greenland, and McShane 2019; Wasserstein and Lazar 2016) : &lt;strong&gt;el emperador estadístico está desnudo&lt;/strong&gt;. La práctica de las Pruebas de Significación de la Hipótesis Nula (NHST, por sus siglas en inglés) no es un pilar de rigor, sino un ritual plagado de lógica errónea, confusión e inadecuación para la verdadera investigación.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;el-cohete-más-grande-no-significa-mejor&#34;&gt;El Cohete: Más Grande no Significa Mejor&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En la pirotecnia, un cohete más grande produce una explosión más fuerte. Es simple física. En la estadística, ocurre algo perturbadoramente similar. El “cohete” es nuestro tamaño muestral.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La conclusión de una prueba de significación depende de manera crucial del tamaño de la muestra. Con un cohete lo suficientemente grande (una muestra de miles o decenas de miles de personas), la diferencia más trivial e insignificante para el mundo real se convertirá, casi por arte de magia, en “estadísticamente significativa”. Por el contrario, un efecto importante y real puede pasar desapercibido si nuestro cohete es demasiado pequeño.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto nos lleva a una &lt;strong&gt;verdad grotesca&lt;/strong&gt;: la decisión sobre si un hallazgo es “real” a menudo depende más de los recursos del investigador para recolectar datos masivos que de la naturaleza fundamental del fenómeno estudiado. El estallido nos dice más sobre el tamaño del cohete que sobre la belleza del cielo que intenta iluminar.&lt;/p&gt;
&lt;!-- ```{r} --&gt;
&lt;!-- set.seed(123) --&gt;
&lt;!-- library(ggplot2) --&gt;
&lt;!-- effect &lt;- 0.1 --&gt;
&lt;!-- sd &lt;- 1 --&gt;
&lt;!-- N &lt;- seq(20, 10000, by=50) --&gt;
&lt;!-- p_values &lt;- sapply(N, function(n) { --&gt;
&lt;!--   t.test(rnorm(n, mean=effect, sd=sd), mu=0)$p.value --&gt;
&lt;!-- }) --&gt;
&lt;!-- data &lt;- data.frame(N, p_values) --&gt;
&lt;!-- ggplot(data, aes(N, p_values)) + --&gt;
&lt;!--   geom_line() + --&gt;
&lt;!--   geom_hline(yintercept = 0.05, linetype = &#34;dashed&#34;, color=&#34;red&#34;) + --&gt;
&lt;!--   labs(x = &#34;Tamaño muestral (N)&#34;, y = &#34;Valor p&#34;) + --&gt;
&lt;!--   theme_minimal() --&gt;
&lt;!-- ``` --&gt;
&lt;!-- Aquí iría tu gráfico explicativo del &#34;Cohete (Tamaño Muestral)&#34;: --&gt;
&lt;!-- Un gráfico mostrando cómo un efecto trivial (ej: diferencia de 0.1 unidades) se vuelve &#34;significativo&#34; (p&lt;0.05) a medida que N aumenta de 100 a 10,000. Puedes usar `ggplot2` en R para esto. --&gt;
&lt;!-- Ejemplo de código R (este no generaría un gráfico, solo un placeholder para tu referencia): --&gt;
&lt;!-- ```{r cohete_plot, echo=FALSE, fig.cap=&#34;Impacto del tamaño muestral en la significación estadística para un efecto constante.&#34;} --&gt;
&lt;!-- # Código para generar el gráfico de N vs p-valor --&gt;
&lt;!-- # plot(your_data$N, your_data$p_value, type=&#34;l&#34;, main=&#34;Cómo N afecta el p-valor&#34;, --&gt;
&lt;!-- #      xlab=&#34;Tamaño Muestral (N)&#34;, ylab=&#34;Valor p&#34;) --&gt;
&lt;!-- # abline(h=0.05, col=&#34;red&#34;, lty=2) --&gt;
&lt;!-- ``` --&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-explosión-un-caos-de-luz-y-malentendidos&#34;&gt;La Explosión: Un Caos de Luz y Malentendidos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La explosión de un fuego artificial es un evento caótico. Su interpretación es subjetiva. ¿Fue espectacular? ¿Fue un fracaso? Lo mismo ocurre con el valor &lt;em&gt;p&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;lógica-errónea-juzgando-por-lo-que-no-vimos&#34;&gt;Lógica Errónea: Juzgando por lo que no Vimos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La lógica detrás del valor &lt;em&gt;p&lt;/em&gt; es, siendo generosos, peculiar. Se calcula asumiendo que la hipótesis nula (H₀ —la hipótesis de no-efecto, de que no hay diferencia o relación) es cierta, y luego se determina la probabilidad de haber observado nuestros datos &lt;em&gt;o datos aún más extremos&lt;/em&gt; bajo esa suposición. Piénsalo: nuestra conclusión sobre lo que &lt;em&gt;sí&lt;/em&gt; ocurrió depende de la probabilidad de cosas que ni siquiera presenciamos. Es un &lt;strong&gt;absurdo subyacente&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, caemos constantemente en la &lt;strong&gt;falacia de la probabilidad invertida&lt;/strong&gt;: el valor &lt;em&gt;p&lt;/em&gt; nos dice la probabilidad de los datos dada la hipótesis nula (P(Datos|H₀)), pero nosotros creemos erróneamente que nos dice la probabilidad de que la hipótesis nula sea cierta dados nuestros datos (P(H₀|Datos)). Son dos cosas radicalmente distintas, y confundirlas es un error fundamental.&lt;/p&gt;
&lt;!-- &lt;!-- Aquí iría tu diagrama de flujo simple o tabla comparativa para &#34;Confusión P(D|H) vs P(H|D)&#34;: --&gt;
&lt;!-- Puedes usarmermaid para diagramas simples en RMarkdown o una tabla Markdown para la comparación. --&gt;
&lt;!-- Ejemplo de código mermaid (necesitarías `config: {mermaid: {sequence: {diagramMarginX: 10}}}` en el YAML para que funcione): --&gt;
&lt;h2 id=&#34;confusión-el-ruido-no-es-la-señal&#34;&gt;Confusión: El Ruido no es la Señal&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La confusión más extendida es la de equiparar “significación estadística” con “importancia práctica” o “relevancia científica”. Un estallido muy ruidoso no significa que el descubrimiento sea importante, útil o generalizable. Esta obsesión por el ruido estadístico, esta endémica “significant-itis”, nos ha distraído de lo que realmente importa en la investigación: la magnitud del efecto y la relevancia clínica, social o teórica de nuestros hallazgos.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;el-caso-del-chocolate-que-hace-perder-peso&#34;&gt;El Caso del Chocolate que Hace Perder Peso&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para ilustrar esta locura, consideremos el tristemente famoso estudio de John Bohannon en 2015, “Chocolate con fines de pérdida de peso” . Con un pequeño presupuesto, Bohannon realizó un ensayo aleatorio, controlado con chocolate, utilizando un número muy reducido de participantes y midiendo 18 variables distintas(Bohannon 2015). Al analizar &lt;em&gt;todas&lt;/em&gt; las combinaciones posibles, encontró que con una muestra tan pequeña y al realizar múltiples pruebas (un tipo de &lt;em&gt;p-hacking&lt;/em&gt;), era casi inevitable que alguna variable arrojara un p-valor menor a 0.05 &lt;strong&gt;por pura casualidad&lt;/strong&gt;. Con su &lt;code&gt;p &amp;lt; 0.05&lt;/code&gt; “significativo”, los medios de comunicación sensacionalistas se lanzaron a la noticia: “El chocolate hace perder peso!”. Este caso es un claro ejemplo de cómo un “destello” estadístico puede ser completamente engañoso y carecer de cualquier importancia real, pero aun así generar titulares y confusión(Bohannon 2015).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;el-veredicto-la-falsa-dicotomía-del-ohhh-o-el-silencio&#34;&gt;El Veredicto: La Falsa Dicotomía del “Ohhh” o el Silencio&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Quien observa fuegos artificiales emite un veredicto simple: el “¡Ohhh!” de asombro o el silencio de la indiferencia. Las pruebas de significación nos han impuesto esta misma decisión binaria: o un resultado es significativo (&lt;code&gt;p &amp;lt; 0.05&lt;/code&gt;), o no lo es. Es un interruptor de encendido/apagado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero la ciencia no funciona así. El conocimiento científico no es una serie de decisiones de “sí/no”. Es un proceso gradual de ajuste de nuestras creencias a la luz de la evidencia acumulada. Es un paisaje de grises, no un contraste de blanco y negro. Al forzarnos a este mecanicismo, a esta “sucesión de ‘decisiones’ automáticas” que el propio Fisher denunció, hemos empobrecido el discurso científico, ignorando matices cruciales como la magnitud del efecto o la precisión de la estimación.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;después-del-humo-hacia-una-ciencia-iluminada&#34;&gt;Después del Humo: Hacia una Ciencia Iluminada&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cuando el humo de la pirotecnia se disipa, ¿qué nos queda? Nos queda la tarea de encontrar una luz más honesta y duradera para la ciencia. Afortunadamente, esta luz existe y está ganando terreno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La alternativa fundamental es pasar de la &lt;strong&gt;decisión binaria&lt;/strong&gt; a la &lt;strong&gt;estimación&lt;/strong&gt;. En lugar de preguntar obsesivamente “¿Hay un efecto (sí/no)?”, debemos preguntar “¿Cuál es la magnitud del efecto y cuán seguros estamos de esa estimación?”.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Intervalos de Confianza (o de Compatibilidad):&lt;/strong&gt; Son nuestra primera y más accesible herramienta para una inferencia más sensata. Los Intervalos de Confianza no nos dan un simple “sí/no”, sino un &lt;strong&gt;rango de valores plausibles&lt;/strong&gt; para el efecto real en la población. Nos muestran tanto la magnitud estimada del efecto como la incertidumbre que lo rodea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando vemos un Intervalo de Confianza del 95% para una diferencia, por ejemplo, esto significa que si repitiéramos el estudio muchas, muchas veces bajo las mismas condiciones, el 95% de esos intervalos contendrían el verdadero valor del efecto que estamos tratando de estimar. Nos invitan a pensar en la variabilidad y la precisión de nuestras estimaciones, no solo en un umbral arbitrario. Son una luz constante que ilumina un paisaje, permitiéndonos ver el terreno completo, no un destello que ciega momentáneamente.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;!-- &lt;!-- Aquí iría tu gráfico de &#34;Intervalos de Confianza/Compatibilidad&#34;: --&gt;
&lt;!-- Un gráfico con varios ICs superpuestos (algunos estrechos, otros anchos, algunos cruzando cero, otros no) para ilustrar que muestran magnitud *e* incertidumbre, no solo &#34;sí/no&#34;. --&gt;
&lt;!-- ```{r ic_plot, echo=FALSE, fig.cap=&#34;Visualización de Intervalos de Confianza: Magnitud y Incertidumbre.&#34;} --&gt;
&lt;!-- # Código para generar el gráfico de ICs --&gt;
&lt;!-- # library(ggplot2) --&gt;
&lt;!-- # data.frame( --&gt;
&lt;!-- #   Effect = c(0.5, 1.2, -0.3, 0.8), --&gt;
&lt;!-- #   Lower = c(0.1, 0.8, -0.7, 0.2), --&gt;
&lt;!-- #   Upper = c(0.9, 1.6, 0.1, 1.4) --&gt;
&lt;!-- # ) %&gt;% --&gt;
&lt;!-- #   ggplot(aes(y = factor(1:4), x = Effect, xmin = Lower, xmax = Upper)) + --&gt;
&lt;!-- #   geom_point() + geom_errorbarh(height = 0.2) + --&gt;
&lt;!-- #   geom_vline(xintercept = 0, linetype = &#34;dashed&#34;, color = &#34;grey&#34;) + --&gt;
&lt;!-- #   labs(x = &#34;Magnitud del Efecto&#34;, y = &#34;Estudio&#34;) + --&gt;
&lt;!-- #   theme_minimal() --&gt;
&lt;!-- ``` --&gt;
&lt;!-- --&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;El Enfoque Bayesiano:&lt;/strong&gt; Es el siguiente paso evolutivo en la inferencia estadística, y es la encarnación matemática del razonamiento científico. Los métodos bayesianos nos permiten hacer lo que siempre hemos querido hacer: &lt;strong&gt;combinar la evidencia de nuestro estudio actual con todo el conocimiento previo existente&lt;/strong&gt; (estudios anteriores, plausibilidad biológica, experiencia clínica) para llegar a una conclusión actualizada y probabilística sobre nuestras hipótesis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A diferencia del valor &lt;em&gt;p&lt;/em&gt;, el enfoque bayesiano responde directamente a la pregunta que realmente queremos hacer: “&lt;strong&gt;Dados estos nuevos datos, ¿qué tan creíble es mi hipótesis ahora?&lt;/strong&gt;”. Nos da una probabilidad posterior de nuestra hipótesis, una medida directa de nuestra creencia actualizada. Aunque puede parecer más complejo al principio, el razonamiento bayesiano se alinea intuitivamente con cómo los científicos y las personas actualizan sus creencias en la vida real.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Dejemos la pirotecnia para las celebraciones. Es hora de que la ciencia deje de buscar destellos efímeros y se dedique a construir una iluminación constante, acumulativa y, sobre todo, &lt;strong&gt;honesta&lt;/strong&gt;. Es el momento de una ciencia más transparente, rigurosa y, sí, ¡más divertida de interpretar!&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;tu-turno&#34;&gt;¡Tu Turno!&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;¿Te has encontrado con la “tiranía del p&amp;lt;0.05” en tu campo? ¿Qué alternativas usas o te gustaría ver más promovidas en la investigación? ¡Comparte tu experiencia y tus pensamientos en los comentarios a continuación!&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;referencias&#34;&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;div id=&#34;refs&#34; class=&#34;references csl-bib-body hanging-indent&#34; entry-spacing=&#34;0&#34;&gt;
&lt;div id=&#34;ref-amrhein2019&#34; class=&#34;csl-entry&#34;&gt;
&lt;p&gt;Amrhein, Valentin, Sander Greenland, and Blake McShane. 2019. “Scientists Rise up Against Statistical Significance.” &lt;em&gt;Nature&lt;/em&gt; 567 (7748): 305–7. &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1038/d41586-019-00857-9&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://doi.org/10.1038/d41586-019-00857-9&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-bohannon2015&#34; class=&#34;csl-entry&#34;&gt;
&lt;p&gt;Bohannon, John. 2015. “I Fooled Millions into Thinking Chocolate Helps Weight Loss. Here’s How.” &lt;a href=&#34;https://gizmodo.com/i-fooled-millions-into-thinking-chocolate-helps-weight-1707251800&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://gizmodo.com/i-fooled-millions-into-thinking-chocolate-helps-weight-1707251800&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;ref-wasserstein2016&#34; class=&#34;csl-entry&#34;&gt;
&lt;p&gt;Wasserstein, Ronald L., and Nicole A. Lazar. 2016. “The ASA Statement on &lt;em&gt;p&lt;/em&gt; -Values: Context, Process, and Purpose.” &lt;em&gt;The American Statistician&lt;/em&gt; 70 (2): 129–33. &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1080/00031305.2016.1154108&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://doi.org/10.1080/00031305.2016.1154108&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diseños Alternativos a Ensayos Clínicos Controlados Aleatorizados: Contextos de Aplicación y Riesgos Regulatorios</title>
      <link>https://maicel.netlify.app/post/atajos/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://maicel.netlify.app/post/atajos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;🎧 &lt;strong&gt;Escucha el podcast de esta publicación&lt;/strong&gt;








  








&lt;audio controls &gt;
  &lt;source src=&#34;https://maicel.netlify.app/mp3/atajos.mp3&#34; type=&#34;audio/mpeg&#34;&gt;
&lt;/audio&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;introducción-fundamentos-de-evidencia-confirmatoria&#34;&gt;Introducción: Fundamentos de evidencia confirmatoria&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Los ensayos clínicos controlados, aleatorizados y enmascarados (ECAs) constituyen el marco metodológico más robusto para evaluar la &lt;strong&gt;eficacia y seguridad&lt;/strong&gt; de nuevas intervenciones terapéuticas. Son considerados el &amp;ldquo;estándar de oro&amp;rdquo; en investigación clínica por agencias como &lt;strong&gt;ICH, EMA y FDA&lt;/strong&gt;, ya que proporcionan el mayor control contra el sesgo y la mayor solidez en inferencia causal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este marco, los &lt;strong&gt;ensayos confirmatorios&lt;/strong&gt; son aquellos diseñados explícitamente para confirmar hipótesis clínicas relevantes, con base en análisis predefinidos y control adecuado de errores. Cuando estos estudios sustentan una solicitud de comercialización, adquieren la condición de &lt;strong&gt;ensayos pivotal&lt;/strong&gt; (terminología empleada por FDA y EMA).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En principio, se recomienda la presentación de &lt;strong&gt;dos ensayos confirmatorios independientes&lt;/strong&gt;. Sin embargo, &lt;strong&gt;tanto EMA como FDA&lt;/strong&gt; contemplan aprobaciones basadas en &lt;strong&gt;un único ensayo pivotal&lt;/strong&gt;, siempre que esté respaldado por &lt;strong&gt;evidencia complementaria rigurosa&lt;/strong&gt;. La &lt;strong&gt;FDA&lt;/strong&gt;, mediante el concepto de &lt;strong&gt;evidencia confirmatoria&lt;/strong&gt; (FDA 2023), formaliza esta vía alternativa. La &lt;strong&gt;EMA&lt;/strong&gt;, aunque no utiliza esa denominación, acepta enfoques equivalentes (meta-análisis, controles históricos validados, análisis de consistencia interna).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;tabla-1-términos-clave-definición-origen-normativo-y-función-regulatoria&#34;&gt;Tabla 1. Términos clave: definición, origen normativo y función regulatoria&lt;/h2&gt;
&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;th&gt;&lt;strong&gt;Término&lt;/strong&gt;&lt;/th&gt;
          &lt;th&gt;&lt;strong&gt;Fuente regulatoria&lt;/strong&gt;&lt;/th&gt;
          &lt;th&gt;&lt;strong&gt;Definición técnica&lt;/strong&gt;&lt;/th&gt;
          &lt;th&gt;&lt;strong&gt;Función regulatoria&lt;/strong&gt;&lt;/th&gt;
      &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;&lt;strong&gt;Ensayo clínico confirmatorio&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;ICH E9&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Estudio con hipótesis explícita, análisis planificado y diseño robusto para inferencia causal.&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Fuente principal de evidencia en autorizaciones de comercialización.&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;&lt;strong&gt;Ensayo pivotal&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;FDA, EMA&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Estudio esencial para demostrar eficacia y seguridad en el expediente regulatorio.&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Sustento central del dossier clínico.&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;&lt;strong&gt;Evidencia confirmatoria&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;FDA (2023)&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Datos adicionales (clínicos/no clínicos) que refuerzan un ensayo pivotal único.&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Permite cumplir el estándar de &amp;ldquo;evidencia sustancial&amp;rdquo; con un solo ECA.&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;&lt;strong&gt;Evidencia sustancial&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;FDA (21 CFR 314.126)&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Estándar legal que puede cumplirse mediante 2 ECAs o, cuando esté justificado, 1 ECA + confirmación.&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Requisito para la aprobación de nuevos medicamentos en EE.UU.&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;&lt;strong&gt;Evidencia complementaria&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;ICH E9; EMA, FDA&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Estudios no pivotal que aportan consistencia (ej. subgrupos, dosis, seguridad, datos externos).&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Reforzar la plausibilidad de los hallazgos principales.&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h1 id=&#34;estructura-metodológica-de-los-ecas-y-su-anclaje-normativo&#34;&gt;Estructura metodológica de los ECAs y su anclaje normativo&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Los ECAs incorporan tres garantías fundamentales: &lt;strong&gt;aleatorización&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;grupo control&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;cegamiento&lt;/strong&gt;. Estos componentes son esenciales para maximizar la validez interna y minimizar fuentes de sesgo sistemático.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;tabla-2-garantías-anti-sesgo-en-ecas&#34;&gt;Tabla 2. Garantías anti-sesgo en ECAs&lt;/h2&gt;
&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;th&gt;&lt;strong&gt;Componente metodológico&lt;/strong&gt;&lt;/th&gt;
          &lt;th&gt;&lt;strong&gt;Función específica&lt;/strong&gt;&lt;/th&gt;
          &lt;th&gt;&lt;strong&gt;Cómo reduce el sesgo&lt;/strong&gt;&lt;/th&gt;
          &lt;th&gt;&lt;strong&gt;Referencia normativa ICH&lt;/strong&gt;&lt;/th&gt;
      &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;&lt;strong&gt;Aleatorización&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Asignación no predecible de tratamientos&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Mitiga el sesgo de selección; equilibra factores conocidos/desconocidos&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;ICH E9 Sección 2.2.3&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;&lt;strong&gt;Grupo control&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Comparación con placebo o tratamiento estándar&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Permite contrafactual válido e inferencia causal robusta&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;ICH E10; ICH E8(R1)&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;&lt;strong&gt;Cegamiento (blinding)&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Ocultamiento de asignación a participantes e investigadores&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Previene sesgo de evaluación, expectativa y cointervención&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;ICH E9 Sección 2.2.4&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h1 id=&#34;contextos-que-permiten-prescindir-de-ecas&#34;&gt;Contextos que permiten prescindir de ECAs&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;La omisión de ECAs solo es aceptable en contextos claramente delimitados por justificaciones éticas, científicas o logísticas:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Enfermedades raras o ultrarraras&lt;/strong&gt;, con poblaciones muy limitadas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Situaciones de emergencia sanitaria&lt;/strong&gt;, con necesidades clínicas urgentes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cuando la &lt;strong&gt;aleatorización o el cegamiento son éticamente problemáticos&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cuando existen &lt;strong&gt;datos históricos o reales bien estructurados y validados&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;La aceptación de estos diseños como base regulatoria &lt;strong&gt;requiere validación metodológica específica y evaluación caso por caso&lt;/strong&gt;, según guías EMA y FDA.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h1 id=&#34;diseños-alternativos-más-empleados-y-criterios-de-validación&#34;&gt;Diseños alternativos más empleados y criterios de validación&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;tabla-3-diseños-alternativos-justificación-limitaciones-y-requisitos-regulatorios&#34;&gt;Tabla 3. Diseños alternativos: justificación, limitaciones y requisitos regulatorios&lt;/h2&gt;
&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;th&gt;&lt;strong&gt;Diseño alternativo&lt;/strong&gt;&lt;/th&gt;
          &lt;th&gt;&lt;strong&gt;Justificación de uso&lt;/strong&gt;&lt;/th&gt;
          &lt;th&gt;&lt;strong&gt;Limitaciones críticas&lt;/strong&gt;&lt;/th&gt;
          &lt;th&gt;&lt;strong&gt;Requisitos de validación&lt;/strong&gt;&lt;/th&gt;
      &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;&lt;strong&gt;Single-Arm Trials (SAT)&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Enfermedades raras; oncología sin comparador disponible&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Ausencia de grupo control; alta vulnerabilidad a sesgo de selección&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Control externo robusto; endpoints validados; análisis de consistencia&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;&lt;strong&gt;Controles externos/sintéticos&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Cohortes históricas o datos de mundo real&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Riesgo de confusión residual y sesgo de canalización&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Propensity score matching; alineación temporal; CHMP/4366/2020 (EMA)&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;&lt;strong&gt;Diseños adaptativos&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Eficiencia en reclutamiento; ajustes preplanificados&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Riesgo de error tipo I si no se prespecifican adecuadamente&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Control de multiplicidad; simulación previa; ICH E9(R1)&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;&lt;strong&gt;Real-World Evidence (RWE)&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Acceso a datos de rutina clínica; seguimiento largo; baja carga ética&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Falta de aleatorización; sesgo de confusión no medido&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;PROACE principles (FDA 2023); data provenance; calidad del DMR; plan de análisis riguroso&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h1 id=&#34;riesgos-del-uso-estratégico-de-diseños-no-confirmatorios&#34;&gt;Riesgos del uso estratégico de diseños no confirmatorios&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Aunque válidos en contextos excepcionales, el uso frecuente y estratégico de estos diseños plantea &lt;strong&gt;serios desafíos regulatorios&lt;/strong&gt;, especialmente si se recurre a ellos como vía para &lt;strong&gt;prescindir de ECAs sin justificación metodológica sólida&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;riesgos-identificados&#34;&gt;Riesgos identificados:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Aprobaciones basadas en &lt;strong&gt;evidencia débil o no reproducible&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Incremento del &lt;strong&gt;sesgo sistemático&lt;/strong&gt; en resultados de eficacia.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Exposición de pacientes a intervenciones &lt;strong&gt;no validadas rigurosamente&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Deslegitimación del proceso regulatorio&lt;/strong&gt; ante la comunidad científica y la sociedad.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h1 id=&#34;recomendaciones-regulatorias&#34;&gt;Recomendaciones regulatorias&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;a-para-la-industria&#34;&gt;A. Para la industria&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Presentar &lt;strong&gt;justificación exhaustiva&lt;/strong&gt; cuando no se utilicen ECAs.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cumplir con requisitos metodológicos específicos según tipo de diseño alternativo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Incluir análisis de sensibilidad, consistencia y control de sesgo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;b-para-las-agencias-reguladoras&#34;&gt;B. Para las agencias reguladoras&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Reforzar guías específicas&lt;/strong&gt; (EMA, FDA) que regulen el uso de diseños alternativos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Exigir &lt;strong&gt;registro público&lt;/strong&gt;, transparencia y acceso a protocolos completos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fortalecer &lt;strong&gt;capacidades internas&lt;/strong&gt; en estadística avanzada y diseño de estudios no aleatorizados.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Establecer &lt;strong&gt;comités independientes&lt;/strong&gt; de evaluación para salvaguardas éticas y científicas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h1 id=&#34;conclusión&#34;&gt;Conclusión&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Los diseños alternativos no deben entenderse como sustitutos genéricos del ECA, sino como herramientas &lt;strong&gt;válidas solo bajo condiciones estrictamente justificadas y validadas&lt;/strong&gt;. El regulador tiene la responsabilidad científica y ética de exigir evidencia que no solo sea suficiente, sino también sólida, reproducible y libre de sesgos. La precisión metodológica y la claridad terminológica no son un lujo en este proceso: &lt;strong&gt;son el principio rector que protege la salud pública frente a la ambigüedad científica&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h1 id=&#34;bibliografía&#34;&gt;Bibliografía&lt;/h1&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;FDA. &lt;em&gt;Demonstrating Substantial Evidence of Effectiveness with One Adequate and Well-Controlled Clinical Investigation and Confirmatory Evidence&lt;/em&gt;. Draft Guidance. 2023.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;EMA. &lt;em&gt;Reflection Paper on Single‑Arm Trials as Pivotal Evidence&lt;/em&gt;. EMA/CHMP/161300/2023.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;FDA. &lt;em&gt;Real-World Evidence Framework&lt;/em&gt;. 2023 Update.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;EMA. &lt;em&gt;Use of Real‑World Evidence in Regulatory Decision-Making&lt;/em&gt;. EMA/INS/GCP/455222/2024.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ICH. &lt;em&gt;E9: Statistical Principles for Clinical Trials&lt;/em&gt;. 1998.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ICH. &lt;em&gt;E9(R1): Addendum on Estimands and Sensitivity Analysis in Clinical Trials&lt;/em&gt;. 2020.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;EMA. &lt;em&gt;Guideline on Adjustment for Baseline Covariates in Clinical Trials&lt;/em&gt;. CHMP/EWP/2863/99.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;FDA. &lt;em&gt;Real-World Evidence Program Annual Report 2025 (PUB-245)&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Temple R, Ellenberg SS. &lt;em&gt;Placebo-Controlled Trials and Active-Control Trials in the Evaluation of New Treatments&lt;/em&gt;. &lt;em&gt;Ann Intern Med&lt;/em&gt;. 2000;133(6):455–463.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
