<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Errores Metodológicos | Bioestadística edu</title><link>https://bioestadisticaedu.com/tags/errores-metodologicos/</link><atom:link href="https://bioestadisticaedu.com/tags/errores-metodologicos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>Errores Metodológicos</description><generator>Hugo Blox Builder (https://hugoblox.com)</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Wed, 04 Feb 2026 00:00:00 +0000</lastBuildDate><image><url>https://bioestadisticaedu.com/media/icon_hu_551fbaee136b383e.png</url><title>Errores Metodológicos</title><link>https://bioestadisticaedu.com/tags/errores-metodologicos/</link></image><item><title>Ritual ITT/PP en Estudios No Aleatorizados: Desmontando un Mito</title><link>https://bioestadisticaedu.com/post/rituales-metodologicos-01/</link><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bioestadisticaedu.com/post/rituales-metodologicos-01/</guid><description>&lt;p>&lt;em>Por Maicel Monzón&lt;/em>&lt;/p>
&lt;h2 id="introducción">&lt;strong>Introducción&lt;/strong>&lt;/h2>
&lt;p>En muchos protocolos de &lt;strong>ensayos no aleatorizados&lt;/strong> se incluyen poblaciones denominadas &lt;strong>Intención de Tratar (ITT)&lt;/strong>, &lt;strong>Por Protocolo (PP)&lt;/strong> y &lt;strong>Seguridad&lt;/strong>, replicando plantillas de ensayos controlados aleatorizados (RCT).&lt;/p>
&lt;p>Este ritual examina &lt;strong>por qué esta práctica se produce por inercia&lt;/strong>, los riesgos que introduce y cómo definir análisis con sentido científico y regulatorio.&lt;/p>
&lt;h2 id="mensaje-warning">Mensaje warning&lt;/h2>
&lt;div class="flex px-4 py-3 mb-6 rounded-md bg-yellow-100 dark:bg-yellow-900">
&lt;span class="pr-3 pt-1 text-red-400">
&lt;svg height="24" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 24 24">&lt;path fill="none" stroke="currentColor" stroke-linecap="round" stroke-linejoin="round" stroke-width="1.5" d="M12 9v3.75m-9.303 3.376c-.866 1.5.217 3.374 1.948 3.374h14.71c1.73 0 2.813-1.874 1.948-3.374L13.949 3.378c-.866-1.5-3.032-1.5-3.898 0zM12 15.75h.007v.008H12z"/>&lt;/svg>
&lt;/span>
&lt;span class="dark:text-neutral-300">&lt;strong>Advertencia:&lt;/strong> en estudios no aleatorizados &lt;strong>no existe ITT ni PP clásico&lt;/strong>, porque no hay grupos definidos a priori mediante asignación aleatoria. Aplicar estas poblaciones mecánicamente &lt;strong>carece de fundamento metodológico&lt;/strong>. La población de análisis debe definirse exclusivamente según &lt;strong>criterios de exposición y elegibilidad&lt;/strong>, sin intentar replicar definiciones de ensayos controlados.&lt;/span>
&lt;/div>
&lt;p>&lt;strong>Ejemplo concreto:&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Si un estudio de un solo brazo evalúa un fármaco experimental y no hay aleatorización, no existe un grupo de comparación definido. Incluir un “ITT” como si hubiera aleatorización es como intentar repartir cartas que nunca se barajaron: no protege contra sesgos y genera falsa sensación de rigor.&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;hr>
&lt;h2 id="1-la-inercia-ritual">&lt;strong>1. La inercia ritual&lt;/strong>&lt;/h2>
&lt;p>El uso de ITT/PP en estudios no aleatorizados suele obedecer a &lt;strong>costumbre o plantilla heredada&lt;/strong>:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Se copian protocolos de RCT anteriores.&lt;/li>
&lt;li>Se aplican términos sin evaluar si aportan información.&lt;/li>
&lt;li>Se genera la ilusión de rigor metodológico sin valor inferencial.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>Consecuencia:&lt;/strong> análisis confusos, riesgo de sesgos y observaciones regulatorias negativas.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h2 id="2-por-qué-itt-no-se-aplica-sin-aleatorización">&lt;strong>2. Por qué ITT no se aplica sin aleatorización&lt;/strong>&lt;/h2>
&lt;ol>
&lt;li>ITT preserva el balance de covariables garantizado &lt;strong>solo por aleatorización&lt;/strong>.&lt;/li>
&lt;li>Sin asignación aleatoria, &lt;strong>no existe grupo definido a priori&lt;/strong> para aplicar ITT o PP.&lt;/li>
&lt;li>Cualquier intento de replicar estas poblaciones es &lt;strong>meramente simbólico&lt;/strong> y no protege contra sesgos de selección o abandono.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;blockquote>
&lt;p>En estudios no aleatorizados, &lt;strong>hablar de ITT o PP clásico es un ritual sin valor metodológico&lt;/strong>.&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;hr>
&lt;h2 id="3-poblaciones-con-sentido">&lt;strong>3. Poblaciones con sentido&lt;/strong>&lt;/h2>
&lt;p>Aunque ITT/PP no aplican, se pueden definir poblaciones de análisis razonables y defendibles:&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Propósito&lt;/th>
&lt;th>Población sugerida&lt;/th>
&lt;th>Observaciones&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Eficacia&lt;/td>
&lt;td>&lt;strong>Todos los sujetos que iniciaron tratamiento y tienen al menos una medición del endpoint primario&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Permite análisis completo y evaluable; realizar análisis de sensibilidad para datos faltantes&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Seguridad&lt;/td>
&lt;td>&lt;strong>Todos los sujetos expuestos al tratamiento&lt;/strong>&lt;/td>
&lt;td>Documentar dosis y tiempo de exposición; permite seguimiento de eventos adversos&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Análisis exploratorio&lt;/td>
&lt;td>Subgrupos predefinidos según criterios clínicos o de riesgo&lt;/td>
&lt;td>Solo como análisis de sensibilidad, nunca como ITT/PP&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;p>&lt;strong>Notas regulatorias:&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Justificar cada población en &lt;strong>SAP y protocolo&lt;/strong>.&lt;/li>
&lt;li>Evitar usar términos ITT/PP sin aclarar que no se trata de ITT clásico.&lt;/li>
&lt;li>Aplicar métodos de ajuste si se comparan con controles históricos: propensity scores, matching, weighting.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h2 id="4-por-qué-se-produce-la-confusión">&lt;strong>4. Por qué se produce la confusión&lt;/strong>&lt;/h2>
&lt;ol>
&lt;li>&lt;strong>Formación heredada:&lt;/strong> muchos cursos y manuales enseñan ITT/PP como paquete estándar.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Plantillas de protocolo:&lt;/strong> promueven la aplicación mecánica de poblaciones sin evaluar pertinencia.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Deseo de simplificar:&lt;/strong> aplicar ITT da sensación de rigor aunque carezca de fundamento.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Reducción terminológica:&lt;/strong> términos como “Full Analysis Set” se usan fuera de contexto, generando falsa sensación de cumplimiento metodológico.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;hr>
&lt;h2 id="5-ritual-resumido-pasos-prácticos">&lt;strong>5. Ritual resumido: pasos prácticos&lt;/strong>&lt;/h2>
&lt;ol>
&lt;li>Reconocer que &lt;strong>sin aleatorización no existe ITT ni PP clásico&lt;/strong>.&lt;/li>
&lt;li>Definir la población de análisis según &lt;strong>exposición y criterios de elegibilidad&lt;/strong>.&lt;/li>
&lt;li>Documentar &lt;strong>eventos intercurrentes y datos faltantes&lt;/strong>.&lt;/li>
&lt;li>Analizar subgrupos solo como exploratorio o sensibilidad.&lt;/li>
&lt;li>Justificar cada decisión en &lt;strong>SAP y protocolo&lt;/strong>.&lt;/li>
&lt;li>Si se utilizan controles históricos, aplicar métodos de ajuste robustos para minimizar sesgos.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;hr>
&lt;h2 id="6-conclusión">&lt;strong>6. Conclusión&lt;/strong>&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>La aplicación mecánica de ITT/PP en estudios no aleatorizados es &lt;strong>un ritual por inercia&lt;/strong>.&lt;/li>
&lt;li>La validez no proviene de nombres de poblaciones, sino de &lt;strong>claridad conceptual, transparencia y definición adecuada de la población de análisis&lt;/strong>.&lt;/li>
&lt;li>Adaptar las poblaciones al diseño real &lt;strong>reduce sesgos y facilita la aprobación regulatoria&lt;/strong>.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;blockquote>
&lt;p>Reflexión final: “Cada población tiene un propósito. No todas las plantillas son sagradas. La ciencia avanza cuando se cuestionan los rituales.”&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;strong>Referencias&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>ICH E9(R1): Estimands and Sensitivity Analysis in Clinical Trials&lt;/li>
&lt;li>EMA Reflection Paper on Single-Arm Trials (2023)&lt;/li>
&lt;li>FDA Guidance on Externally Controlled Trials (2023)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;hr>
&lt;h2 id="suscripción">Suscripción&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/subscribe/%7d">&lt;strong>Suscríbase a bioestadísticaedu&lt;/strong>&lt;/a>
y reciba la serie completa sobre rituales metodológicos en ensayos clínicos.&lt;/p>
&lt;div style="background-color: #f3f6f8; padding: 20px; border-radius: 10px; text-align: center; margin-top: 30px; border: 1px solid #e0e0e0;">
&lt;p style="color: #000; font-weight: bold; margin-bottom: 15px;">¿Desea pensar más allá de los números?&lt;/p>
&lt;a href="https://www.linkedin.com/newsletters/7415401669913706496/"
target="_blank"
style="background-color: #0077b5; color: white; padding: 10px 20px; text-decoration: none; border-radius: 25px; font-weight: bold; display: inline-block;">
Suscribirse al Boletín en LinkedIn
&lt;/a>
&lt;/div></description></item></channel></rss>