<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Pensamiento Crítico | Bioestadística edu</title><link>https://bioestadisticaedu.com/tags/pensamiento-critico/</link><atom:link href="https://bioestadisticaedu.com/tags/pensamiento-critico/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>Pensamiento Crítico</description><generator>Hugo Blox Builder (https://hugoblox.com)</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Fri, 26 Dec 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><image><url>https://bioestadisticaedu.com/media/icon_hu_551fbaee136b383e.png</url><title>Pensamiento Crítico</title><link>https://bioestadisticaedu.com/tags/pensamiento-critico/</link></image><item><title>Sobre este blog: estadística, salud y pensamiento incómodo</title><link>https://bioestadisticaedu.com/post/manifiesto-es/</link><pubDate>Fri, 26 Dec 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bioestadisticaedu.com/post/manifiesto-es/</guid><description>&lt;h2 id="sobre-este-blog-estadística-salud-y-pensamiento-incómodo">Sobre este blog: estadística, salud y pensamiento incómodo&lt;/h2>
&lt;p>Este blog no nació para explicar “estadística fácil”.
Nació de una incomodidad persistente.
Durante años he trabajado en investigación clínica y evaluación de ensayos:&lt;/p>
&lt;p>protocolos bien escritos, métodos correctos, resultados “significativos”…&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>“y, aun así, preguntas mal planteadas, conclusiones frágiles y decisiones difíciles de defender.“&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>La estadística, cuando se convierte en ritual, deja de ser una herramienta científica y pasa a ser una caja negra respetable.&lt;/p>
&lt;p>Este espacio existe para abrir esa caja.&lt;/p>
&lt;p>Aquí se piensa sobre estadística, salud, investigación y regulación cuando equivocarse tiene consecuencias reales, no académicas.&lt;/p>
&lt;p>No escribo para simplificar en exceso.
Escribo para entender qué estamos haciendo realmente cuando decimos que “la evidencia respalda” algo.&lt;/p>
&lt;h2 id="qué-vas-a-encontrar-aquí">¿Qué vas a encontrar aquí?&lt;/h2>
&lt;p>El contenido se articula alrededor de varios ejes, no como compartimentos estancos, sino como &lt;strong>zonas de fricción.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Estadística en Salud&lt;/strong>
Métodos usados donde importan de verdad: ensayos clínicos, vigilancia, evaluación de riesgos.
Con especial atención a lo que no garantizan.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Metodología de Investigación&lt;/strong>
Diseños, sesgos, supuestos implícitos y prácticas que se normalizan aunque erosionen la validez científica.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Evaluación Regulatoria&lt;/strong>
Cómo se leen protocolos e informes finales, qué se exige formalmente y qué se pasa por alto en la práctica.
Y por qué un documento puede ser técnicamente correcto y científicamente débil.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Código Práctico en R o Python&lt;/strong>
Ejemplos reproducibles cuando el código ayuda a pensar mejor, no a impresionar.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Reflexiones Críticas&lt;/strong>
Cuando el problema no es el modelo, sino la pregunta.
O peor: cuando nadie se detiene a examinarla.&lt;/p>
&lt;h2 id="qué-no-vas-a-encontrar">Qué NO vas a encontrar&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>Recetas rápidas.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Promesas de automatización milagrosa.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Optimismo ingenuo sobre la estadística o la inteligencia artificial.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>Contenido escrito para agradar algoritmos.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="por-qué-suscribirse">Por qué suscribirse&lt;/h2>
&lt;p>Si te interesa:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>pensar con más rigor y menos automatismo,&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>detectar errores antes de que se conviertan en “evidencia”,&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>leer análisis escritos desde dentro del sistema, no desde la comodidad del comentario externo,&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;strong>puedes suscribirte.&lt;/strong>
No prometo frecuencia fija, sí coherencia y honestidad intelectual.&lt;/p>
&lt;p>Este es un proyecto a largo plazo.
Si te quedas, será para pensar despacio.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>“Si quieres aprender a mirar más allá de los números, este es tu lugar.”&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://bioestadisticaedu.com/subscribe/">&lt;strong>Suscríbete a bioestadísticaedu&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/p></description></item></channel></rss>