<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Projects | Bioestadística edu</title>
    <link>https://bioestadisticaedu.com/project/</link>
      <atom:link href="https://bioestadisticaedu.com/project/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Projects</description>
    <generator>Hugo Blox Builder (https://hugoblox.com)</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Sun, 28 Sep 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://bioestadisticaedu.com/media/icon_hu_551fbaee136b383e.png</url>
      <title>Projects</title>
      <link>https://bioestadisticaedu.com/project/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>SIMED: Simulación Médica en Línea para el Aprendizaje del Proceso de Atención</title>
      <link>https://bioestadisticaedu.com/project/simed-simulacion-medica-en-linea/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bioestadisticaedu.com/project/simed-simulacion-medica-en-linea/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;simed-entrenando-el-proceso-de-atención-médica-con-simulación&#34;&gt;SIMED: Entrenando el Proceso de Atención Médica con Simulación&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;En la enseñanza de las ciencias médicas, los estudiantes enfrentan un dilema constante: el volumen creciente de conocimientos que deben asimilar en plazos cada vez más cortos, y las limitaciones inherentes a la práctica clínica con pacientes reales. Aquí es donde la simulación médica emerge como una herramienta clave.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuestro proyecto, &lt;strong&gt;SIMED (Sistema para Entrenamiento en Línea del Proceso de Atención Médica)&lt;/strong&gt;, fue desarrollado para superar esas barreras. Diseñado con filosofía de código abierto y tecnología web, SIMED permite crear, editar y ejecutar simulaciones clínicas realistas que reproducen la lógica del método clínico, fortaleciendo las habilidades de razonamiento diagnóstico y la toma de decisiones.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h1 id=&#34;por-qué-simed&#34;&gt;¿Por qué SIMED?&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Reproduce la lógica real del proceso de atención médica, evitando esquemas rígidos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Accesible y multiplataforma, gracias a su interfaz web en PHP/MySQL.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Flexible para docentes, que pueden crear y personalizar simulaciones adaptadas a sus programas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Seguro y colaborativo, con roles diferenciados (estudiantes, profesores y administradores).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&#34;una-herramienta-para-la-educación-médica&#34;&gt;Una Herramienta para la Educación Médica&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;El empleo de SIMED abre nuevas posibilidades para la docencia médica cubana y de otros países de la región. Su implementación contribuye a una enseñanza más racional, inclusiva y segura, sin sustituir la práctica clínica con pacientes, sino complementándola con experiencias simuladas de alta calidad.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;conclusión&#34;&gt;Conclusión&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;SIMED no es solo un software: es una apuesta por un modelo de enseñanza más moderno, inclusivo y efectivo. Al democratizar la creación y el uso de simulaciones clínicas, acerca la práctica médica a los estudiantes de forma segura, accesible y científicamente rigurosa.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>MacroScope AI: Real-Time Nutrition Insights for Smarter Food Systems</title>
      <link>https://bioestadisticaedu.com/project/plate-to-policy-real-time-ai-driven-insights-for-smarter-food-fortification/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bioestadisticaedu.com/project/plate-to-policy-real-time-ai-driven-insights-for-smarter-food-fortification/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;transformando-platos-en-políticas-ia-para-una-nutrición-más-inteligente&#34;&gt;Transformando Platos en Políticas: IA para una Nutrición Más Inteligente&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;En un mundo donde las deficiencias de micronutrientes afectan a millones de personas, la fortificación de alimentos a gran escala (LSFF, por sus siglas en inglés) se ha convertido en una de las intervenciones de salud pública más efectivas. Sin embargo, para que estas iniciativas sean verdaderamente exitosas, necesitamos datos precisos, oportunos y contextualizados sobre lo que realmente consumen las personas. Es aquí donde entra en juego nuestro proyecto: &lt;strong&gt;&amp;ldquo;MacroScope AI: Real-Time Nutrition Insights for Smarter Food Systems&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este proyecto busca cerrar las brechas críticas de datos en la fortificación de alimentos mediante el uso de inteligencia artificial (IA) y la participación ciudadana. Transformaremos fotos de alimentos cotidianos en información procesable, proporcionando a los responsables de políticas públicas herramientas para diseñar intervenciones nutricionales más equitativas, efectivas y adaptadas a cada contexto.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h1 id=&#34;un-puente-entre-ciencia-y-comunidades&#34;&gt;Un Puente entre Ciencia y Comunidades&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;La clave de este proyecto es su capacidad para democratizar la generación de datos. A través de una aplicación móvil/web impulsada por IA, cualquier persona podrá capturar imágenes de sus comidas y contribuir a un ecosistema de datos compartidos. Estas imágenes serán analizadas por modelos avanzados de reconocimiento de imágenes, capaces de identificar alimentos , estimar tamaños de porciones y calcular el consumo de micronutrientes con alta precisión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero no se trata solo de tecnología; se trata de inclusión. La plataforma está diseñada para ser accesible en áreas con baja conectividad, ofreciendo funcionalidad fuera de línea y soporte multilingüe. Esto garantiza que grupos subrepresentados también sean tomados en cuenta y reflejadas en los datos.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h1 id=&#34;herramientas-para-una-mejor-toma-de-decisiones&#34;&gt;Herramientas para una Mejor Toma de Decisiones&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Uno de los resultados más emocionantes de este proyecto es la creación de &lt;strong&gt;tableros de datos LSFF&lt;/strong&gt; y un &lt;strong&gt;kit de herramientas de apoyo a políticas&lt;/strong&gt;. Estas herramientas permitirán a los responsables de políticas monitorear la cobertura de alimentos fortificados, identificar brechas en el consumo de micronutrientes y diseñar intervenciones específicas para poblaciones vulnerables.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h1 id=&#34;un-ecosistema-colaborativo&#34;&gt;Un Ecosistema Colaborativo&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Este proyecto no sería posible sin la colaboración de múltiples actores. Desde expertos en IA y científicos de datos, nutricionistas y entre otros, hemos reunido un equipo multidisciplinario comprometido con el impacto social. Además, trabajamos en estrecha colaboración con ministerios de salud, agricultura y la industria alimenticia, así como con ONG y socios académicos, para garantizar que nuestras soluciones sean técnicamente sólidas, éticamente responsables y culturalmente relevantes.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h4 id=&#34;únete-a-nosotros-en-esta-revolución-nutricional&#34;&gt;Únete a Nosotros en esta Revolución Nutricional&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Plate to Policy&amp;rdquo; no es solo un proyecto; es un movimiento hacia un futuro donde las políticas de fortificación alimentaria se basen en datos reales, generados por las mismas comunidades que buscan beneficiar. Juntos, podemos transformar la forma en que abordamos la seguridad nutricional y asegurar que nadie se quede atrás.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si deseas saber más sobre cómo puedes participar o colaborar, ¡no dudes en contactarnos! Juntos, podemos construir un mundo más saludable, equitativo y sostenible.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CovidCencecAPK</title>
      <link>https://bioestadisticaedu.com/project/covidcencecapk/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bioestadisticaedu.com/project/covidcencecapk/</guid>
      <description>&lt;p&gt;COVIDCENCEC, es un modelo predictivo diseñado para estimar y clasificar el riesgo de muerte por COVID-19. Este proyecto es parte de su tesis titulada &amp;ldquo;Modelos predictivos para estimar y clasificar el riesgo de muerte por COVID-19&amp;rdquo;, escrita por el Dr. Maicel Monzón Peres.  COVIDCENCEC utiliza una combinación de JavaScript, HTML y CSS para crear una aplicación web interactiva. La función principal de esta aplicación es predecir la probabilidad de muerte por COVID-19 basándose en predictores seleccionados. Al emplear técnicas estadísticas avanzadas y algoritmos de aprendizaje automático, el modelo analiza varios indicadores de salud y factores demográficos para proporcionar a los usuarios evaluaciones de riesgo.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;características-principales-de-la-interfaz&#34;&gt;Características principales de la Interfaz:&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;La aplicación está diseñada con una interfaz sencilla que permite a los usuarios ingresar datos relevantes fácilmente. Análisis predictivo: COVIDCENCEC emplea análisis predictivo para generar puntajes de riesgo, lo que ayuda a los usuarios a comprender sus posibles riesgos de salud asociados con COVID-19. Visualización de datos: la aplicación incluye representaciones visuales de datos y predicciones, lo que facilita a los usuarios la interpretación de los resultados.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;diseño&#34;&gt;Diseño:&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;La aplicación, creada con HTML y CSS, es adaptable y accesible desde varios dispositivos, lo que garantiza un amplio alcance. Esta aplicación no solo sirve como una herramienta práctica para el personal de salud que buscan calcular el riesgos de muerte en la COVID-19, sino que también contribuye al campo más amplio del modelado predictivo en el ámbito de la atención médica.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
